[{"model": "conflictos.noticias", "pk": 2, "fields": {"id_bd": "", "nombre": "Colb\u00fan construye pol\u00e9mica central San Pedro en la Regi\u00f3n de los R\u00edos", "conflicto": "Hidroel\u00e9ctrica San Pedro", "bajada": "", "texto": "Derecho al Agua", "fecha": "2000-01-01T20:19:48Z", "url": "http://www.derechoalagua.cl/mapa-de-conflictos/colbun-construye-polemica-central-san-pedro-en-la-region-de-los-rios/", "fuente": "", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 3, "fields": {"id_bd": "", "nombre": "No califica: El rechazo al proyecto hidroel\u00e9ctrico San Pedro de Colb\u00fan en la Regi\u00f3n de los R\u00edos", "conflicto": "Hidroel\u00e9ctrica San Pedro", "bajada": "", "texto": "Mapuexpress", "fecha": "2000-01-01T20:22:52Z", "url": "http://www.mapuexpress.org/?p=3631", "fuente": "", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 4, "fields": {"id_bd": "", "nombre": "SEA termina de forma anticipada evaluaci\u00f3n ambiental de la Central Hidroel\u00e9ctrica San Pedro", "conflicto": "Hidroel\u00e9ctrica San Pedro", "bajada": "", "texto": "El Mostrador", "fecha": "2015-08-11T20:23:51Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2015/08/11/sea-termina-de-forma-anticipada-la-evaluacion-ambiental-de-la-central-hidroelectrica-san-pedro/", "fuente": "", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 5, "fields": {"id_bd": "", "nombre": "Proyecto hidroel\u00e9ctrico Puesco Momollulco es rechazado por organismo de calificaci\u00f3n ambiental", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco", "bajada": "", "texto": "Mapuexpress", "fecha": "2015-04-28T20:29:27Z", "url": "http://www.mapuexpress.org/?p=1703", "fuente": "", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 6, "fields": {"id_bd": "", "nombre": "Comunidades logran que organismo de calificaci\u00f3n ambiental rechace proyecto hidroel\u00e9ctrico", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco", "bajada": "", "texto": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Medioambientales", "fecha": "2015-04-28T20:30:00Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105359", "fuente": "", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 7, "fields": {"id_bd": "", "nombre": "Habitantes de Curarrehue marcharon contra Hidroel\u00e9ctrica Puesco Momolluco", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco", "bajada": "", "texto": "Red Informativa Villarrica", "fecha": "2015-04-13T20:33:52Z", "url": "http://www.redinformativa.cl/portada/habitantes-de-curarrehue-marcharon-contra-hidroelectrica-puesco-momolluco/", "fuente": "", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 8, "fields": {"id_bd": "", "nombre": "SEA aprob\u00f3 Central Energ\u00eda Biomasa de Mulch\u00e9n pese oposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda", "conflicto": "Central Energ\u00eda Biomasa Mulch\u00e9n", "bajada": "", "texto": "Radio B\u00edo-B\u00edo", "fecha": "2014-11-29T20:38:05Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/11/29/sea-aprobo-central-energia-biomasa-de-mulchen-pese-oposicion-de-la-ciudadania.shtml", "fuente": "", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 9, "fields": {"id_bd": "", "nombre": "Encargados de proyecto termoel\u00e9ctrica de Mulch\u00e9n y detractores se ven las caras en la gobernaci\u00f3n", "conflicto": "Central Energ\u00eda Biomasa Mulch\u00e9n", "bajada": "", "texto": "Enfoque B\u00edo-B\u00edo", "fecha": "2014-08-27T20:40:37Z", "url": "http://www.enfoquebiobio.cl/2014/08/27/encargados-de-proyecto-termoelectrica-de-mulchen-y-detractores-se-ven-las-caras-en-la-gobernacion/", "fuente": "", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 10, "fields": {"id_bd": "", "nombre": "Mulch\u00e9n Marcha", "conflicto": "Central Energ\u00eda Biomasa Mulch\u00e9n", "bajada": "", "texto": "Asociaci\u00f3n Chilena de Organismos No Gubernamentales", "fecha": "2014-07-18T20:43:03Z", "url": "http://accionag.cl/agenda/mulchen-marcha/", "fuente": "", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 11, "fields": {"id_bd": "1583", "nombre": "Ministro de Energ\u00eda dio por terminada exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica en El Tatio", "conflicto": "Exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica El Tatio, Apacheta y Cerro La Torta", "bajada": "Revisada el 13 de Octubre del 2017", "texto": "El ministro de Energ\u00eda, Ricardo Reineri, se\u00f1al\u00f3 que \"se dio por terminada la etapa de exploraci\u00f3n profunda en El Tatio\", coment\u00f3 a La Tercera, luego de los problemas detectados en septiembre del a\u00f1o pasado cuando se suspendieron los sondajes que realizaba la Empresa Geot\u00e9rmica del Norte.  El ministro tambi\u00e9n confirm\u00f3 que el consorcio que integran Enel y Enap decidi\u00f3 abandonar definitivamente la exploraci\u00f3n.  \"No queremos que por un incidente se vea afectada la imagen del desarrollo de la geotermia en Chile, que es una fuente limpia, muy competitiva y que ser\u00e1 un gran aporte. Es mejor finalizar la etapa de desarrollo de geotermia en El Tatio y concentrarnos en \u00e1reas distintas\".", "fecha": "2010-05-17T16:19:10Z", "url": "http://www.mercuriocalama.cl/prontus4_nots/site/artic/20100527/pags/20100527120332.html", "fuente": "El Mercurio de Calama", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 12, "fields": {"id_bd": "1583", "nombre": "Ind\u00edgenas reactivan campa\u00f1a contra exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica en El Tatio", "conflicto": "Exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica El Tatio, Apacheta y Cerro La Torta", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "Los pueblos precordilleranos expresaron su molestia con banderas negras y anunciaron la reactivaci\u00f3n de una campa\u00f1a para sumar firmas en rechazo a la explotaci\u00f3n geot\u00e9rmica, para presentarlas en la Corte Interamericana de Derechos Humanos.  Amelia Mamani, de la comunidad quechua Sumac-Llajta, dijo que \u201creci\u00e9n se est\u00e1 explorando el primero de cuatro pozos y ocurre este desastre. Qu\u00e9 pasar\u00e1 cuando se pase a la explotaci\u00f3n\u201d.  La dirigenta anunci\u00f3 que continuar\u00e1n su campa\u00f1a contra la explotaci\u00f3n de los g\u00e9iseres. \u201cIncluso, llegaremos hasta la Presidenta Michelle Bachelet, o su sucesor, e instancias internacionales, porque El Tatio est\u00e1 muriendo y nadie responde\u201d.  Sandra Berna, alcaldesa de San Pedro de Atacama, que pertenece a la etnia atacame\u00f1a (o likanantay), recomend\u00f3 que las comunidades debieran tener mayor acceso al proyecto y a sus avances. \u201cNo se comparte y se deber\u00eda informar m\u00e1s\u201d, dijo.", "fecha": "2009-09-19T16:50:24Z", "url": "http://www.plataformaurbana.cl/archive/2009/09/19/indigenas-reactivan-campana-contra-exploracion-geotermica-en-el-tatio/", "fuente": "Plataforma Urbana", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 13, "fields": {"id_bd": "1583", "nombre": "G\u00e9iseres del Tatio, de la exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica al potencial tur\u00edstico - 16:58 - 3/08/2013", "conflicto": "Exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica El Tatio, Apacheta y Cerro La Torta", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "Santiago de Chile, 3 ago (EFE).- Los g\u00e9iseres del Tatio, un sistema geot\u00e9rmico situado en el norte de Chile, se convirtieron hace noventa a\u00f1os en objeto de deseo por su potencial energ\u00e9tico, inter\u00e9s que se mantuvo hasta 2009, cuando definitivamente dej\u00f3 paso al turismo.  A m\u00e1s de 4.000 metros sobre el nivel del mar, el Tatio es uno de los mayores atractivos para quienes desean conocer el desierto de Atacama, el m\u00e1s \u00e1rido del mundo.  Las diferencias en la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica de este campo producen manifestaciones superficiales conocidas como g\u00e9iseres, en este caso los m\u00e1s altos del mundo.  La belleza de sus fumarolas, con agua y vapor brotando violentamente desde las profundidades de la tierra no siempre fueron lo que atrajo al ser humano hasta este inh\u00f3spito lugar.  En los a\u00f1os veinte, la comunidad italiana de Antofagasta se interes\u00f3 en la geotermia e invit\u00f3 a un grupo de ingenieros de su pa\u00eds que conoc\u00edan ya esta forma de energ\u00eda.  Seg\u00fan cuenta a Efe Diego Morata, doctor en Ciencias Geol\u00f3gicas por la Universidad de Granada y director del centro de Excelencia en Geotermia de los Andes (CEGA), en 1940 un ge\u00f3logo chileno elabora otro informe para el gobierno.", "fecha": "2013-08-03T16:52:19Z", "url": "http://www.eleconomistaamerica.cl/ciencia-eAm/noticias/5045382/08/13/Geiseres-del-Tatio-de-la-exploracion-geotermica-al-potencial-turistico.html", "fuente": "El economista America", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 14, "fields": {"id_bd": "1583", "nombre": "Informe t\u00e9cnico sobre los efectos del derrame de fluido geot\u00e9rmico en los geyser de El Tatio", "conflicto": "Exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica El Tatio, Apacheta y Cerro La Torta", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "El desastre ecol\u00f3gico que hoy presenciamos tiene un efecto grave sobre el funcionamiento y preservaci\u00f3n de los Geyser de El Tatio y de las cuencas hidrogr\u00e1ficas que alimentan.  Informe preparado por la Mesa de Trabajo por El Tatio.", "fecha": "2009-09-28T17:09:03Z", "url": "http://www.politicaspublicas.net/panel/geotermia/395-informe-tatio.html", "fuente": "Centro de Pol\u00edticas P\u00fablicas", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 15, "fields": {"id_bd": "1583", "nombre": "Desechan exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica en zona de El Tatio", "conflicto": "Exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica El Tatio, Apacheta y Cerro La Torta", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "\u201cLa imagen de la energ\u00eda geot\u00e9rmica qued\u00f3 gravemente da\u00f1ada tras la falla que produjo, el a\u00f1o pasado, la exploraci\u00f3n en las cercan\u00edas de los g\u00e9iseres de El Tatio, y que ocasion\u00f3 duras cr\u00edticas de los ambientalistas\u201d.  Esa es la evaluaci\u00f3n de una alta autoridad del gobierno, la cual asegur\u00f3 que no se volver\u00e1 a explorar energ\u00eda geot\u00e9rmica en la zona de la quebrada El Zoquete, en el altiplano de la Regi\u00f3n de Antofagasta. All\u00ed operaba la empresa Geot\u00e9rmica del Norte (GDN), consorcio formado por la italiana Enel (51%), Enap (44%) y Codelco (5%).  El 8 de septiembre de 2009 se produjo un escape en uno de los pozos donde se realizaba la exploraci\u00f3n, origin\u00e1ndose una emanaci\u00f3n de vapor y agua de m\u00e1s de 60 metros de altura que, seg\u00fan expertos y la comunidad, puso en riesgo el medioambiente y el turismo de la zona de San Pedro de Atacama, una de las m\u00e1s visitadas del pa\u00eds. \u201cLa exploraci\u00f3n en los alrededores de El Tatio est\u00e1 suspendida. El uso de esos pozos est\u00e1 definitivamente descartado y no tenemos ning\u00fan inter\u00e9s en continuar explorando all\u00ed. Hoy la decisi\u00f3n es no reutilizar esos pozos, no insistir en esa \u00e1rea y, por lo tanto, no retomaremos los trabajos\u201d, afirma el personero de gobierno.", "fecha": "2010-05-25T17:09:22Z", "url": "http://www.mch.cl/2010/05/25/desechan-exploracion-geotermica-en-zona-de-el-tatio/#", "fuente": "Miner\u00eda Chilena", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 16, "fields": {"id_bd": "1583", "nombre": "Terminada exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica en El Tatio", "conflicto": "Exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica El Tatio, Apacheta y Cerro La Torta", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "En un clima tenso por las protestas de ind\u00edgenas y grupos ambientalistas, y luego de m\u00e1s de dos horas de sesi\u00f3n, la Corema en votaci\u00f3n un\u00e1nime resolvi\u00f3 ayer multar en 5.500 UTM ($204.770.500) a la Empresa Geot\u00e9rmica del Norte por los da\u00f1os causados por sus exploraciones en los g\u00e9iseres de El Tatio.  La multa es la m\u00e1s alta impuesta por una Corema en el pa\u00eds (la anterior era de 2.700 UTM) a una empresa en materia medioambiental. El intendente (s) Pablo Toloza se\u00f1al\u00f3 que \"cada una de las once infracciones detectadas por los servicios de competencia medio ambiental (Conaf, SAG, Sernageomin, Sernatur, entre otros) fueron sancionadas con el m\u00e1ximo que establece la ley, que son 500 UTM\".  \"La Corema estableci\u00f3 que hubo un actuar negligente de la empresa y era la forma m\u00e1s r\u00e1pida para asegurarnos que terminara la exploraci\u00f3n, pero ser\u00e1 programada, no arbitraria, porque debe considerar medidas de mitigaci\u00f3n\", a\u00f1adi\u00f3. Entre las medidas destacan el desmontaje y retiro de equipos de perforaci\u00f3n que permanecen en los pozos, desmantelamiento de bodegas, instalaci\u00f3n de se\u00f1al\u00e9tica de seguridad en accesos, recolecci\u00f3n de materiales y revegetaci\u00f3n del sector en que operaba la tuber\u00eda de reinyecci\u00f3n.", "fecha": "2010-07-19T20:54:09Z", "url": "http://www.chilesustentable.net/terminada-exploracion-geotermica-en-el-tatio/", "fuente": "Chile Sustentable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 17, "fields": {"id_bd": "1583", "nombre": "Los g\u00e9iseres del Tatio en Chile: de la exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica al potencial tur\u00edstico", "conflicto": "Exploraci\u00f3n geot\u00e9rmica El Tatio, Apacheta y Cerro La Torta", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "Los g\u00e9iseres del Tatio, un sistema geot\u00e9rmico situado en el norte de Chile, se convirtieron hace noventa a\u00f1os en objeto de deseo por su potencial energ\u00e9tico, inter\u00e9s que se mantuvo hasta 2009, cuando definitivamente dej\u00f3 paso al turismo.  A m\u00e1s de 4.000 metros sobre el nivel del mar, el Tatio es uno de los mayores atractivos para quienes desean conocer el desierto de Atacama, el m\u00e1s \u00e1rido del mundo.  Las diferencias en la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica de este campo producen manifestaciones superficiales conocidas como g\u00e9iseres, en este caso los m\u00e1s altos del mundo.  La belleza de sus fumarolas, con agua y vapor brotando violentamente desde las profundidades de la tierra no siempre fueron lo que atrajo al ser humano hasta este inh\u00f3spito lugar.", "fecha": "2013-08-03T20:55:22Z", "url": "https://www.americaeconomia.com/negocios-industrias/los-geiseres-del-tatio-en-chile-de-la-exploracion-geotermica-al-potencial-turist", "fuente": "Am\u00e9rica Econom\u00eda", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 18, "fields": {"id_bd": "1582", "nombre": "Diputados piden mayor fiscalizaci\u00f3n estatal a Central Pangue", "conflicto": "CH Pangue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "El diputado radical Jos\u00e9 P\u00e9rez, presidente de la Comisi\u00f3n Investigadora de la C\u00e1mara que busca determinar las responsabilidades de la Central Pangue en las inundaciones ocurridas en la Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo durante el invierno, se\u00f1al\u00f3 que la instancia fiscalizadora no descarta pedirle al Estado una intervenci\u00f3n m\u00e1s directa en la cuenca del r\u00edo, \u201cpara evitar nuevos desastres como los ocurridos en el invierno y se solucionen un mont\u00f3n de problemas adicionales\u201d.  En este sentido, el parlamentario se\u00f1al\u00f3 que \u201ccreemos necesario que el gobierno se preocupe directamente de los problemas que a\u00f1o a a\u00f1o afectan a las zonas cercanas al r\u00edo.  Es necesario solucionar el tema de las riberas del B\u00edo B\u00edo, encausar de mejor manera sus aguas para evitar que los peque\u00f1os campesinos pierdan sus tierras con cada crecida. El Estado debe fiscalizar m\u00e1s de cerca el actuar de la Central Pangue al momento de decidir abrir o no las compuertas, en fin, existen varias alternativas\u201d, agreg\u00f3.", "fecha": "2006-10-18T20:57:43Z", "url": "http://www.chilesustentable.net/diputados-piden-mayor-fiscalizacion-estatal-a-central-pangue/", "fuente": "Chile Sustentable, reposteado de lanacion.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 19, "fields": {"id_bd": "1582", "nombre": "Centrales Hidroel\u00e9ctricas en el R\u00edo Biob\u00edo: Etnocidio mapuche-pewenche", "conflicto": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "No cabe duda que el presidente de Chile estaba enojado con los ambientalistas chilenos, durante la inauguraci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica Pangue (Marzo 6, 1997). Tampoco es un misterio que el enfado del presidente, se debi\u00f3 a que la labor de denuncia de los ecologistas --denuncia del impacto de la construcci\u00f3n de centrales hidroel\u00e9ctricas en el r\u00edo Biob\u00edo-- ha tenido alg\u00fan \u00e9xito. El pasado 6 de Febrero de 1997, el presidente del Banco Mundial, James Wolfelsohn, dirigi\u00f3 una carta al Ministro de econom\u00eda de Chile (Eduardo Aninat) para advertirle que Endesa:(2) \"parece haber tomado a menos un acercamiento constructivo a su medio ambiente y obligaciones sociales, en particular con respecto a la preparaci\u00f3n de una satisfactoria evaluaci\u00f3n acumulativa de impacto...\" En consecuencia, Endesa se encontraba \"en una situaci\u00f3n de inminente falta [negligencia].", "fecha": "1997-04-01T21:04:19Z", "url": "http://www.mapuche.info/mapuint/jmar3.htm", "fuente": "Mapuche.info", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 20, "fields": {"id_bd": "1582", "nombre": "Alcalde (s) de Hualqui culp\u00f3 a la central Pangue de agravar inundaciones", "conflicto": "CH Pangue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "No podemos decir que Pangue es responsable de las inundaciones, pero s\u00ed creemos que ayuda y de alguna manera agrava el que se produzcan estos hechos\", sentenci\u00f3 el alcalde (s), quien a\u00f1adi\u00f3 que, aunque las lluvias cesaron el pasado jueves, durante la tarde del viernes 20 de junio hubo inundaciones en viviendas de la ribera norte del r\u00edo Biob\u00edo, lo que coincide con la apertura de las compuertas de Pangue. Con las lluvias de la semana pasada, cerca de 1.800 habitantes de la comuna de la provincia de Concepci\u00f3n se vieron afectados por las inundaciones. San Mart\u00edn explic\u00f3 que en el a\u00f1o 2002 la municipalidad de Hualqui present\u00f3 un recurso de protecci\u00f3n en la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n, con el objetivo que \"se obligue a la empresa a entregarnos la informaci\u00f3n con la debida anticipaci\u00f3n de cu\u00e1ndo ellos van a tener que desaguar su represa\", para poder tomar medidas que disminuyan las consecuencias en las poblaciones ribere\u00f1as. La acci\u00f3n legal fue rechazada por causas de forma y en este momento se encuentra en la Corte Suprema. Para el edil (s), Pangue se ha convertido en una \"amenaza permanente para nuestros vecinos\", a pesar de los informes de algunas universidades de la regi\u00f3n, que descartaron esta hip\u00f3tesis. La autoridad refut\u00f3 estos estudios, pues seg\u00fan explic\u00f3, cuentan con investigaciones de profesionales que avalan la tesis de la municipalidad. Oscar San Mart\u00edn descart\u00f3 la posibilidad de un traslado definitivo de los habitantes de las zonas inundadas, pues llegan \"20 \u00f3 30 a\u00f1os\" en el lugar y se opondr\u00edan a un cambio. Finalmente, record\u00f3 que \"el propio director nacional de Emergencia, el doctor (Alberto) Maturana, manifest\u00f3 que la inundaci\u00f3n de agosto (de 2002) que sufrimos en la comuna hab\u00eda sido de alguna manera responsabilidad de la central Pangue\".", "fecha": "2003-06-23T16:43:44Z", "url": "https://www.cooperativa.cl/noticias/pais/alcalde-s-de-hualqui-culpo-a-la-central-pangue-de-agravar-inundaciones/2003-06-23/083800.html", "fuente": "Cooperativa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 21, "fields": {"id_bd": "1582", "nombre": "La central Ralco y su perversa historia contra los pehuenche", "conflicto": "CH Pangue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "La central Ralco y su perversa historia contra los pehuenche  La Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco ha sido uno de los causantes de la fisura m\u00e1s grande en las \u00faltimas d\u00e9cadas entre el Estado chileno y los pueblos ind\u00edgenas. Un proyecto social y econ\u00f3micamente inviable y que fue aprobado por la administraci\u00f3n de Eduardo Frei. Endesa, pese a las trabas impuestas por la Ley de Medio Ambiente y la Ley Ind\u00edgena, comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de la represa \u2013la segunda en el Alto Bio Bio- realizando faenas en lugares sagrados como cementerios (Quepuca) o una cancha de nguillat\u00fan, incluso dinamitando zonas que pusieron en grave peligro una Machi Cura (piedra sagrada).", "fecha": "2014-01-07T16:45:21Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=104007", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 22, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Molestia contra el Gobierno Regional por aprobaci\u00f3n de Central Hidroel\u00e9ctrica en Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Molestia en las comunidades ind\u00edgenas que asistieron a la sesi\u00f3n de Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental provoc\u00f3 la aprobaci\u00f3n del proyecto de la Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuarraqui Curarrehue, de la empresa GTD Negocios, que involucra al territorio sagrado Pichi Trankura, de enorme valor espiritual y ambiental para las comunidades.  A juicio de los dirigentes, \u201cla pol\u00edtica de imposici\u00f3n de iniciativas energ\u00e9ticas en La Araucan\u00eda a favor de empresas y que anunciara el Ministro de Energ\u00eda M\u00e1ximo Pacheco en su visita a la Regi\u00f3n el 23 de mayo de este a\u00f1o, finalmente logr\u00f3 instalarse en la decisi\u00f3n de los \u00f3rganos p\u00fablicos competentes de aprobar el proyecto central hidroel\u00e9ctrica \u201cA\u00f1ihuarraqui\u201d, de la empresa GTD socia de la transnacional espa\u00f1ola Enhol\u201d, expresaron.  En una sala llena de unos  200 asistentes, mayoritariamente miembros de comunidades opositoras al proyecto, provenientes del Lof Trankura de Curarrehue, se realizaron extensas exposiciones, para luego dar paso a la votaci\u00f3n que transcurri\u00f3 de la siguiente manera.", "fecha": "2014-07-14T16:48:24Z", "url": "http://tiempo21araucania.cl/molestia-contra-el-gobierno-regional-por-aprobacion-de-central-hidroelectrica-en-curarrehue/", "fuente": "Tiempo21 Araucania", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 23, "fields": {"id_bd": "1582", "nombre": "Video muestra las fisuras que tendr\u00eda la Central Ralco denunciadas por las comunidades de Alto B\u00edo B\u00edo", "conflicto": "CH Pangue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "Una grieta por donde cae agua y un tubo de pvc es que lo muestran las fotos y el video que entregaron esta ma\u00f1ana la comunidad pewenche Aukin Wall Mapu del Alto Bio B\u00edo a trav\u00e9s de su representante, Mar\u00eda Curriao a la comunidad y la prensa, para respaldar las denuncias que hicieron sobre el estado de uno de los muros de la Central Ralco.  La presentaci\u00f3n de estas pruebas se realiz\u00f3 esta ma\u00f1ana en la Plaza Independencia de Concepci\u00f3n y Curriao expres\u00f3 que el fin de esto es que la comunidad se entere de lo que est\u00e1 pasando en el lugar y que esperan que alguien fiscalice a la empresa.", "fecha": "2017-10-14T16:47:54Z", "url": "http://www.soychile.cl/Concepcion/Sociedad/2012/11/19/134938/La-comunidad-mapuche-de-Alto-Bio-Bio-denuncio-fisuras-en-represa-de-Central-Ralco.aspx", "fuente": "Soy Concepci\u00f3n", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 24, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Nuevas amenazas en la Araucan\u00eda: Mini centrales hidroel\u00e9ctricas y la evasi\u00f3n ambiental", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Empresarios y especuladores, vienen multiplicando las denominadas mini centrales de pasada bajo los 3 mw con el prop\u00f3sito de evadir la evaluaci\u00f3n ambiental, bastando solamente un pronunciamiento de intenciones o carta de pertenencia ante el organismo p\u00fablico ambiental, buscando intervenir en su mayor\u00eda fr\u00e1giles esteros en zonas cordilleranas de la Araucan\u00eda.     Varios casos se han venido denunciando en este \u00faltimo tiempo, bajo la oposici\u00f3n y resistencia de habitantes en localidades como Curacaut\u00edn y Curarrehue, que involucra a comunidades, sin que se est\u00e9n atendiendo las normas internacionales de derechos ind\u00edgenas.     En Curacaut\u00edn, comunidades y vecinos han detenido los trabajos de obra de dos mini centrales, \u201cAlto Caut\u00edn\u201d y \u201cPintoresco\u201d, esta \u00faltima, sobre un estero fr\u00e1gil y de manera absolutamente sigilosa, en un afluente de gran importancia para la vida local, situaci\u00f3n por la cual han impedido el paso de maquinarias y trabajos de obras.     Asimismo, en plena zona cordillerana, en su mayor\u00eda miembros de comunidades pewenche, han rechazado de plano las intenciones de un empresario franc\u00e9s de la empresa Pirandes Ltds. Que pretende imponer una mini central en el sector Maite r\u00edos Rilul/Remeco, situaci\u00f3n por la cual han comenzado a movilizarse y recientemente hicieron llegar sus descargos a diversos organismos p\u00fablicos.", "fecha": "2015-04-30T16:52:04Z", "url": "http://www.canaldenoticias.cl/noticias/?post=951", "fuente": "Canal de Noticias", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 25, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Consejera Romero y marcha contra hidroelectrica en ruta 5 Sur", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Su rechazo a los proyectos de construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica y una termoel\u00e9ctrica en los r\u00edos Tolt\u00e9n  y Allipen, manifest\u00f3 la consejera RN, Jacqueline Romero, luego de participar de una marcha ciudadana protagonizada la tarde de este lunes por organizaciones sociales en la ruta 5 Sur.  La consejera Romero manifest\u00f3 que \u201cesta iniciativa -que se encuentra en su etapa de consulta- nos preocupa por los riesgos y los efectos que podr\u00edan provocar a la ecolog\u00eda, la flora y fauna de ambos torrentes y a las comunas que viven a su alrededor. Como vecina temo que el Gobierno, en su af\u00e1n por aprobar con urgencia proyectos que entreguen energ\u00eda a las grandes industrias y urbe, pase a llevar la voluntad de muchos pobladores que no quieren centrales hidroel\u00e9ctricas en r\u00edos ricos en salmones y belleza y simplemente aprueben estos proyectos tal cual ocurri\u00f3 en Curarrehue\u201d, indic\u00f3 Romero.  En este sentido, a\u00f1adi\u00f3 que la presencia de estas centrales en la regi\u00f3n \u201cresponden a una necesidad centralista, ya que claramente ninguna de estas hidroel\u00e9ctricas beneficiar\u00e1 directamente con energ\u00eda o con una reducci\u00f3n del costo del servicio a las poblaciones aleda\u00f1as, por lo que son propuesta a todas luces perjudiciales para la poblaci\u00f3n. Yo me pregunto: \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la pol\u00edtica de energ\u00eda sustentables, limpias y alternativas que la Nueva Mayor\u00eda implementar\u00eda o acaso todo se qued\u00f3 en palabras?, porque lo que veo en que insisten en centrales y en termoel\u00e9ctricas que claramente contaminan\u201d, destac\u00f3.", "fecha": "2017-10-14T16:54:44Z", "url": "http://www.redinformativa.cl/portada/consejera-romero-y-marcha-contra-hidroelectrica-en-ruta-5-sur/", "fuente": "Red Informativa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 26, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Escandalosa votaci\u00f3n: Gobierno aprueba proyecto hidroel\u00e9ctrico A\u00f1ihuarraqui - Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La pol\u00edtica de imposici\u00f3n de iniciativas energ\u00e9ticas en la Araucan\u00eda a favor de empresas y que anunciara el Ministro de Energ\u00eda M\u00e1ximo Pacheco en su visita a la Regi\u00f3n el 23 de mayo de este a\u00f1o, finalmente logr\u00f3 instalarse en la decisi\u00f3n de los \u00b4\u00f3rganos p\u00fablicos competentes, quien resolvi\u00f3 aprobar este 14 de julio por 7 votos contra 4 el proyecto central hidroel\u00e9ctrica \u201cA\u00f1ihuarraqui\u201d, de la empresa GTD socia de la transnacional espa\u00f1ola Enhol.     Distante a los criterios que se hab\u00edan adoptado en el rechazo al proyecto hidroel\u00e9ctrico \u201cDo\u00f1a Alicia\u201d en la localidad de Curacaut\u00edn a inicios de abril de este a\u00f1o (8 votos a 3), donde primaron las prioridades y planificaciones en materia de desarrollo por parte de los  gobiernos locales (municipios), el respeto a las pr\u00e1cticas culturales y espirituales ancestrales, como tambi\u00e9n, la protecci\u00f3n de recursos naturales y \u00e1reas de conservaci\u00f3n para la vida de los habitantes de la regi\u00f3n, finalmente tuvo su fin,  ya que diversos servicios p\u00fablicos dieron vuelta su posici\u00f3n, coincidiendo con la colusi\u00f3n de sectores de gobierno y empresariales para fines energ\u00e9ticos.     Este mediod\u00eda fue aprobado en la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental el proyecto de Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuarraqui Curarrehue, de la empresa GTD Negocios, que involucra al territorio sagrado Pichi Trankura, de enorme valor espiritual y ambiental para las comunidades.     En una sala llena con unos  200 asistentes, mayoritariamente miembros de comunidades opositoras al proyecto, provenientes del Lof Trankura de Curarrehue, se realizaron extensamente las exposiciones, para luego dar paso a la votaci\u00f3n que transcurri\u00f3 de la siguiente manera.", "fecha": "2015-07-14T16:56:19Z", "url": "www.elclarin.cl/web/noticias/medios-y-periodismo/22-medio-ambiente/16279-escandalosa-votacion-gobierno-aprueba-proyecto-hidroelectrico-anihuarraqui-curarrehue.html", "fuente": "El Clarin", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 27, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "La otra invasi\u00f3n hidroel\u00e9ctrica: Mini hidros avanzan sin control en la Araucan\u00eda", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Una cuarentena de mini hidroel\u00e9ctricas (menores a 3 MW de potencia) en su mayor\u00eda durante el 2015 sin pasar por evaluaci\u00f3n ambiental, contabiliz\u00f3 Kaut\u00edn libre, campa\u00f1a por la defensa del r\u00edo Caut\u00edn en Curacaut\u00edn, zona amenazada por proyectos hidroel\u00e9ctricos.  - A esta realidad que ha venido avanzando sin control, se agregan los ya 25 proyectos de energ\u00eda aprobados para la Araucan\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os a trav\u00e9s del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental: (14 centrales hidroel\u00e9ctricas \u2013 6 mega parques e\u00f3licos \u2013 4 termoel\u00e9ctricas \u2013 1 geotermia); y para m\u00e1s, el Ministerio de Energ\u00eda ha anunciado para la Araucan\u00eda a trav\u00e9s de medios: 40 centrales hidroel\u00e9ctricas y m\u00e1s de 100 minihidros desde el centralismo v\u00eda colusi\u00f3n pol\u00edtico \u2013 empresarial.  Empresarios y especuladores vienen multiplicando las denominadas mini centrales de pasada bajo los 3 mw con el prop\u00f3sito de evadir la evaluaci\u00f3n ambiental, bast\u00e1ndole un pronunciamiento de intenciones o carta de pertinencia ante el organismo p\u00fablico ambiental, buscando intervenir en su mayor\u00eda peque\u00f1os esteros en zonas cordilleranas de la Araucan\u00eda.  Varios casos se han venido denunciando en este \u00faltimo tiempo, bajo la oposici\u00f3n y resistencia de habitantes en localidades como Curacaut\u00edn y Curarrehue, que involucra a comunidades Mapuche, sin que ninguna institucionalidad p\u00fablica vele por la protecci\u00f3n de derechos ni ecosistemas fr\u00e1giles, incumpli\u00e9ndose normas internacionales en materia ind\u00edgena y biodiversidad.", "fecha": "2016-02-08T16:57:16Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105950", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 28, "fields": {"id_bd": "1582", "nombre": "Aprueban informe de Comisi\u00f3n Investigadora de Central Pangue", "conflicto": "CH Pangue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "El pasado 11 de julio de 2006, en medio de los temporales que afectaron a gran parte del pa\u00eds, se produjo una crecida inusual del r\u00edo Biob\u00edo.  Supuestamente, una de las razones fue la apertura de las compuertas de las centrales hidroel\u00e9ctricas Ralco y Pangue, lo que provoc\u00f3 cuantiosos da\u00f1os materiales y p\u00e9rdida de vidas humanas en la VIII Regi\u00f3n, que fue decretada zona de cat\u00e1strofe.  A ra\u00edz de ello, la C\u00e1mara acord\u00f3 el 1 de agosto investigar estos hechos para determinar las presuntas irregularidades en estos hechos. La Comisi\u00f3n Investigadora estuvo integrada por los diputados Jos\u00e9 P\u00e9rez (Presidente), Pedro \u00c1lvarez-Salamanca, Sergio Bobadilla, Andr\u00e9s ega\u00f1a, Enrique Jaramillo, Juan Lobos, Rosauro Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Miguel Ortiz, Clemira Pacheco, Jaime Quintana, Jorge Sabag, Ra\u00fal S\u00fanico y Marisol Turres.", "fecha": "2007-01-17T16:52:24Z", "url": "http://www.tribunadelbiobio.cl/portal/index.php?Itemid=86&id=1261&option=com_content&task=view", "fuente": "Tribuna del B\u00edo-B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 29, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Emplazan al estado por invasivo proyecto hidroel\u00e9ctrico de empresario franc\u00e9s en Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Familias y comunidades Mapuche Pewenche de Curarrehue del sector Maite y Rilul, entregaron sus respectivas misivas a diversas autoridades y funcionarios p\u00fablicos manifestando su rechazo a la instalaci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica en rio Remeco/Rilul, en pleno sector cordillerano y que involucra los intereses de un empresario franc\u00e9s de la empresa PIRANDES.  \t \t La carta fue entregada en la intendencia de la Araucan\u00eda, dirigida a Francisco Huenchumilla. Asimismo, se hizo extensiva a: Vivianne Fern\u00e1ndez, direcci\u00f3n de aguas; Aldo alcayaga, Seremi de Energ\u00eda; Marco Pichunman, Seremi de Medio Ambiente; Abel Painefilo, Alcalde de Curarrehue; Alberto Pizarro, director Conadi; Ricardo Moreno, director del SEA.  A continuaci\u00f3n parte de los contenidos: Las comunidades ind\u00edgenas, asociaciones ind\u00edgenas, lof ancestral mapuche pehuenche, familias, vecinos y particulares mapuche y no mapuche del territorio de Maite, Remeco y Rilul, Comuna de Curarrehue, Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda que suscriben este documento, expresan su total rechazo a la instalaci\u00f3n de cualquier tipo de proyecto de inversi\u00f3n de privados que causen impacto ambiental negativo en nuestro territorio, ya sean hidroel\u00e9ctricas, centrales de paso, mineras, pisciculturas, forestales, vertederos , entre otros. En este caso particular, nos encontramos con la presencia de la empresa Asesor\u00edas e inversiones Pirandes Limitada, la cual a trav\u00e9s de su gerente el Sr Martin Adisson pretende levantar una central hidroel\u00e9ctrica en el rio Remeco / Rilul de los sectores de Maite y Rilul, comuna de Curarrehue, regi\u00f3n de la Araucan\u00eda.", "fecha": "2014-04-29T16:59:55Z", "url": "http://www.mapuche.info/print.php?pagina=5500", "fuente": "\u00d1uke Mapu", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 30, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "Enap estudia viabilidad de termoel\u00e9ctrica en terrenos de la Refiner\u00eda Aconcagua", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (Enap) iniciar\u00e1 los estudios tendientes a concretar el proyecto de una central termoel\u00e9ctrica de ciclo combinado a gas natural de 414 Megawatts en los terrenos de la Refiner\u00eda Aconcagua, en Conc\u00f3n, tras el mandato recibido por parte del Ministerio de Energ\u00eda, de estudiar la mejor alternativa para formar parte del Sistema Interconectado Central (SIC) de electricidad.  La informaci\u00f3n fue dada a conocer por el gerente de la Refiner\u00eda Aconcagua, Patricio Farf\u00e1n, quien detall\u00f3 que \u201ccomo empresa del Estado hemos recibido el mandato del Gobierno y el Ministerio de Energ\u00eda para jugar un rol clave en el mercado energ\u00e9tico, que implica aportar nueva capacidad al sistema el\u00e9ctrico, permitiendo mayor competencia en este sector, y por eso nos ha encargado llevar adelante estos proyectos con respeto por las personas, el medio ambiente y la comunidad de Conc\u00f3n\u201d.  A su vez, el gerente de Asuntos Corporativos de Enap, Gabriel M\u00e9ndez, detall\u00f3 que \u201cel mandato se refiere a que el Gobierno quiere que exploremos qu\u00e9 proyectos de centrales a gas natural estar\u00edan en condiciones de desarrollarse pronto, con miras a la licitaci\u00f3n que har\u00e1 en 2016, en la que se llamar\u00e1 a nuevos oferentes que tengan la posibilidad de entregar energ\u00eda a los usuarios, de tal manera que eso signifique una baja en las cuentas de luz\u201d. no es la \u00fanica opci\u00f3n", "fecha": "2015-04-15T17:00:43Z", "url": "www.terram.cl/2015/04/15/enap-estudia-viabilidad-de-termoelectrica-en-terrenos-de-la-refineria-aconcagua/", "fuente": "Fundacion Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 31, "fields": {"id_bd": "1582", "nombre": "Ind\u00edgenas demandan a Endesa por los da\u00f1os sufridos por las centrales Ralco y Pangue", "conflicto": "CH Pangue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "El alcalde de Alto B\u00edo B\u00edo, Nivaldo Pi\u00f1aleo, junto a comunidades mapuche y pehuenche present\u00f3 en la tarde de este lunes una demanda en contra de Endesa en la Corte de Apelaciones de Santiago, la acci\u00f3n adem\u00e1s incluye la petici\u00f3n de una indemnizaci\u00f3n para 60 comuneros por el da\u00f1o ambiental, territorial y cultural que sufrieron con la instalaci\u00f3n en la d\u00e9cada de los 90 de las centrales hidroel\u00e9ctricas Ralco y Pangue", "fecha": "2014-11-03T17:04:57Z", "url": "http://www.eldinamo.cl/ambiente/2014/11/03/indigenas-demandan-a-endesa-por-los-danos-sufridos-por-las-centrales-por-las-centrales-ralco-y-pangue/", "fuente": "El D\u00ednamo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 32, "fields": {"id_bd": "1582", "nombre": "Chile: Ralco le cambi\u00f3 la vida a los Pehuenches", "conflicto": "CH Pangue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "El caso HidroAys\u00e9n tiene un precursor evidente en la represa y central hidroel\u00e9ctrica de Ralco, emplazada en el Alto Bio Bio, en la zona sur de Chile.  Ese proyecto, autorizado en 1998 durante el gobierno de Eduardo Frei Ruiz-Tagle, e inaugurado durante la presidencia de Ricardo Lagos Escobar, es una de las centrales hidroel\u00e9ctricas m\u00e1s importantes de Chile, aportando algo as\u00ed como un 10% de la generaci\u00f3n del Sistema Interconectado Central (SIC), equivalentes a m\u00e1s de 640MW. Con una ca\u00edda de 175 metros, un volumen de 1.200 millones de m3 de agua y una superficie inundada m\u00e1xima de 3.467 hect\u00e1reas, es en t\u00e9rminos de generaci\u00f3n versus superficie una de las m\u00e1s eficientes del mundo, pero su construcci\u00f3n no estuvo libre de problemas.", "fecha": "2011-05-30T17:05:36Z", "url": "https://www.veoverde.com/2011/05/ralco-le-cambio-la-vida-a-los-pehuenches/", "fuente": "Veo Verde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 33, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "ENAP alcanza acuerdo con vecinos de Conc\u00f3n para construir central a gas natural Aconcagua", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "SANTIAGO.- La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (ENAP) inform\u00f3 que ha llegado a un acuerdo con las autoridades y los vecinos de Conc\u00f3n, para la construcci\u00f3n de la Central a Gas Natural Aconcagua. Seg\u00fan inform\u00f3 esta tarde la ENAP, hoy lunes 10 de marzo de 2014, \"la totalidad de los recurrentes que presentaron el recurso de protecci\u00f3n que dio lugar a la orden de no innovar dictaminada por la Corte de Apelaciones de Valpara\u00edso y que detuvo la construcci\u00f3n del Proyecto 'Central a Gas Natural Aconcagua', firmaron un avenimiento\". A trav\u00e9s de este acuerdo, se pone fin al proceso judicial, lo que permitir\u00e1 la construcci\u00f3n de la planta. La estatal petrolera dijo que esta central le dar\u00e1 autonom\u00eda energ\u00e9tica y vapor a las operaciones de Refiner\u00eda Aconcagua de ENAP. Adem\u00e1s, detall\u00f3 que con el acuerdo, ENAP se compromete a construir una planta de 77 MW con una turbina a gas natural para generar energ\u00eda el\u00e9ctrica y producir vapor para el proceso. Como se trata de una planta m\u00e1s peque\u00f1a a la inicialmente proyectada, las emisiones contaminantes ser\u00e1n menores y \"no requerir\u00e1 de un consumo de agua adicional al que ya utiliza la Refiner\u00eda Aconcagua", "fecha": "2017-10-14T17:07:55Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2014/03/10/648975/enap-alcanza-acuerdo-con-vecinos-de-concon-para-construir-central-a-gas-natural-aconcagua.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 34, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "Autoridades y vecinos de Conc\u00f3n firman avenimiento con ENAP para construir Central a Gas Natural Aconcagua", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Este lunes 10 de marzo de 2014, la totalidad de los recurrentes que presentaron el recurso de protecci\u00f3n que dio lugar a la orden de no innovar dictaminada por la Corte de Apelaciones de Valpara\u00edso y que detuvo la construcci\u00f3n del Proyecto \u201cCentral a Gas Natural Aconcagua\u201d, firmaron un avenimiento, el que pone fin al proceso judicial y que permitir\u00e1 la construcci\u00f3n de la planta que entregar\u00e1 autonom\u00eda energ\u00e9tica y vapor a las operaciones de Refiner\u00eda Aconcagua de ENAP.  El acuerdo establece que ENAP se compromete a construir una planta de 77 MW con una turbina a gas natural para generar energ\u00eda el\u00e9ctrica y producir vapor de proceso. Esta planta m\u00e1s peque\u00f1a, permite disminuir las emisiones y no requerir\u00e1 consumo de agua adicional al que ya utiliza la Refiner\u00eda Aconcagua. El compromiso de ENAP es construir en una primera etapa la planta de 77 MW. Posteriormente y, previo evaluaciones adicionales, complementarla hasta llegar a los 165 MW.  Este avenimiento es el resultado de un proceso de taller t\u00e9cnico y di\u00e1logo que se desarroll\u00f3 el 04 y 05 de febrero pasado, con la participaci\u00f3n de los m\u00e1s altos ejecutivos de ENAP liderados por Julio Bertrand, su gerente general y los integrantes del Frente Ciudadano opositor al proyecto, compuesto por \u00d3scar Sumonte, alcalde de Conc\u00f3n, concejales, dirigentes sociales y organizaciones comunitarias que integran el Frente, como la Uni\u00f3n Comunal de Juntas de Vecinos, adem\u00e1s de reconocidos expertos t\u00e9cnicos pro y contra el proyecto, que analizaron p\u00fablicamente sus posiciones y propusieron mejoras que lo har\u00edan viable desde la perspectiva de quienes se opon\u00edan.", "fecha": "2014-03-11T17:09:17Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/autoridades-y-vecinos-de-concon-firman-avenimiento-con-enap-para-construir-central-a-gas-natural-aconcagua/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 35, "fields": {"id_bd": "1581", "nombre": "Santa Mar\u00eda II seguir\u00e1 en comp\u00e1s de espera mientras sigue paralizada Bocamina II", "conflicto": "Central Santa Mar\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 13 de Octubre del 2017", "texto": "Diario El Mercurio del d\u00eda de hoy public\u00f3 una nota respecto al desenlace en la construcci\u00f3n de la segunda unidad de la Central Termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda de la el\u00e9ctrica Colb\u00fan S.A.  \u201cSanta Mar\u00eda II, el proyecto termoel\u00e9ctrico de Colb\u00fan por 350 MW ubicado en la ciudad de Coronel, seguir\u00e1 a la espera. Seg\u00fan trascendi\u00f3, la decisi\u00f3n de impulsar esta iniciativa a carb\u00f3n que ambientalmente se encuentra aprobada, depende de dos eventos.", "fecha": "2014-07-09T17:08:24Z", "url": "http://www.ecoronel.cl/2014/07/santa-maria-ii-seguira-en-compas-de-espera-mientras-sigue-paralizada-bocamina-ii/", "fuente": "Ecoronel", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 36, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "Conc\u00f3n \u201cAnalizan Decreto que declara a 3 comunas saturadas en la V Regi\u00f3n\u201d", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "CONCON. Entidad se constituy\u00f3 en 2012 integrando a la C\u00e1mara de Comercio, la Uni\u00f3n Comunal de Juntas de Vecinos, el Consejo Ecol\u00f3gico y el Movimiento Social de Conc\u00f3n, al cumplirse 5 a\u00f1os desde la aprobaci\u00f3n del Estudio de Impacto Ambiental para la termoel\u00e9ctrica proyectada por Refiner\u00eda Aconcagua en la desembocadura del r\u00edo hom\u00f3nimo (Cr\u00f3nicaCostera).  Un nuevo encuentro sostuvieron el alcalde Oscar Sumonte, el senador Francisco Chahu\u00e1n e integrantes del Frente Ciudadano de Conc\u00f3n para analizar los efectos del decreto que declarar\u00e1 como zonas saturadas y latentes a esa comuna, Quintero y Puchuncav\u00ed y confirmar la necesidad de definir una estrategia de desarrollo local sustentable.  La reuni\u00f3n, realizada en la municipalidad de Conc\u00f3n, cont\u00f3 con la presencia del jefe comunal, el parlamentario por la zona, dirigentes sociales, vecinales y de organizaciones comunitarias y medioambientales que en 2012 constituyeron el Frente para oponerse a la construcci\u00f3n del Proyecto \u201cCentral a Gas Natural Aconcagua\u201d, de Refiner\u00eda Aconcagua de Enap. Posteriormente, en marzo de 2014, los recurrentes que presentaron un recurso de protecci\u00f3n para detener la iniciativa firmaron un avenimiento con Enap, con el que finalizaba el proceso judicial y la empresa se compromet\u00eda a modificar el proyecto.", "fecha": "2015-06-04T17:10:23Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/concon-analizan-decreto-que-declara-a-3-comunas-saturadas-en-la-v-region/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 37, "fields": {"id_bd": "1581", "nombre": "Denuncian que termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda de Colb\u00fan funciona de manera ilegal en Coronel", "conflicto": "Central Santa Mar\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Confederaci\u00f3n de Pescadores Artesanales de Chile denunci\u00f3 en tribunales que la termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda, a pesar de tener aprobado un Estudio de Impacto Ambiental, funciona en la ilegalidad. En un libelo ingresado a la Corte de Concepci\u00f3n, el l\u00edder del gremio, Hugo Arancibia, sostiene que Colb\u00fan no tiene los permisos necesarios para extraer el agua de mar que utiliza la central para su proceso de enfriamiento.", "fecha": "2012-12-19T17:10:43Z", "url": "http://www.iepe.org/2012/12/denuncian-que-termoelectrica-santa-maria-de-colbun-funciona-de-manera-ilegal-en-coronel/", "fuente": "Instituto de Ecolog\u00eda Pol\u00edtica IEP", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 38, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "ENAP anuncia \u201cavenimiento\u201d con vecinos de Conc\u00f3n para construir central a gas natural Aconcagua", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (ENAP) anunci\u00f3 este lunes que alcanz\u00f3 un \u201cavenimiento\u201d con los vecinos de Conc\u00f3n que hab\u00edan presentado un recurso de protecci\u00f3n con orden de no innovar frente al proyecto de construcci\u00f3n de la central a gas natural Aconcagua.  De este modo, seg\u00fan detalla en un comunicado, \u201cla totalidad de los recurrentes que presentaron el recurso de protecci\u00f3n que dio lugar a la orden de no innovar dictaminada por la Corte de Apelaciones de Valpara\u00edso y que detuvo la construcci\u00f3n del proyecto  (\u2026) firmaron un avenimiento, el que pone fin al proceso judicial y que permitir\u00e1 la construcci\u00f3n de la planta\u201d.  Indic\u00f3 que el acuerdo establece que la ENAP \"se compromete a construir una planta de 77 MW con una turbina a gas natural para generar energ\u00eda el\u00e9ctrica y producir vapor de proceso. Esta planta m\u00e1s peque\u00f1a, permite disminuir las emisiones y no requerir\u00e1 consumo de agua adicional al que ya utiliza la Refiner\u00eda Aconcagua. El compromiso de ENAP es construir en una primera etapa la planta de 77 MW. Posteriormente y, previo evaluaciones adicionales, complementarla hasta llegar a los 165 MW\u201d.", "fecha": "2014-03-10T17:12:04Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2014/03/10/enap-anuncia-avenimiento-con-vecinos-de-concon-para-construir-central-a-gas-natural-aconcagua/", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 39, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "Humo blanco: Autoridades y vecinos de Conc\u00f3n firman acuerdo con ENAP para construir Central a Gas Natural", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La totalidad de los recurrentes que presentaron el recurso de protecci\u00f3n que dio lugar a la orden de no innovar dictaminada por la Corte de Apelaciones de Valpara\u00edso y que detuvo la construcci\u00f3n del Proyecto \u201cCentral a Gas Natural Aconcagua\u201d, firmaron este lunes un avenimiento; una medida que pone fin al proceso judicial y que permitir\u00e1 la construcci\u00f3n de la planta que entregar\u00e1 autonom\u00eda energ\u00e9tica y vapor a las operaciones de Refiner\u00eda Aconcagua de ENAP.  El acuerdo establece que ENAP se compromete a construir una planta de 77 MW con una turbina a gas natural para generar energ\u00eda el\u00e9ctrica y producir vapor de proceso. Esta planta m\u00e1s peque\u00f1a, permite disminuir las emisiones y no requerir\u00e1 consumo de agua adicional al que ya utiliza la Refiner\u00eda Aconcagua. La firma se comprometi\u00f3 a levantar en una primera etapa la planta de 77 MW. Posteriormente y, previo evaluaciones adicionales, complementarla hasta llegar a los 165 MW.  Este avenimiento es el resultado de un proceso de taller t\u00e9cnico y di\u00e1logo que se desarroll\u00f3 el 04 y 05 de febrero pasado, con la participaci\u00f3n de los m\u00e1s altos ejecutivos de ENAP liderados por Julio Bertrand, su gerente general y los integrantes del Frente Ciudadano opositor al proyecto, compuesto por \u00d3scar Sumonte, alcalde de Conc\u00f3n, concejales, dirigentes sociales y organizaciones comunitarias que integran el Frente, como la Uni\u00f3n Comunal de Juntas de Vecinos, adem\u00e1s de reconocidos expertos t\u00e9cnicos pro y contra el proyecto, que analizaron p\u00fablicamente sus posiciones y propusieron mejoras que lo har\u00edan viable desde la perspectiva de quienes se opon\u00edan.", "fecha": "2014-03-10T17:13:09Z", "url": "http://www.eldinamo.cl/ambiente/2014/03/10/humo-blanco-autoridades-y-vecinos-de-concon-firman-acuerdo-con-enap-para-construir-central-a-gas-natural/", "fuente": "El D\u00ednamo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 40, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "ENAP firma acuerdo para construcci\u00f3n de Central de Cogeneraci\u00f3n a Gas Natural de 77 MW en Conc\u00f3n", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Noticias     Comunicados de Prensa     El esfuerzo de ENAP para mitigar los efectos del derrame en Quintero  \u00c1ngel del Valle y Marcelo Tokman.  \u00c1ngel del Valle y Marcelo Tokman.  20/05/2015  ENAP firma acuerdo para construcci\u00f3n de Central de Cogeneraci\u00f3n a Gas Natural de 77 MW en Conc\u00f3n  La planta suministrar\u00e1 vapor y energ\u00eda el\u00e9ctrica a la Refiner\u00eda Aconcagua, inyectando excedentes de electricidad al SIC.      COMUNICADO DE PRENSA 20.05.2015     0,2 MB  La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (\u201cENAP\u201d), a trav\u00e9s de su filial ENAP Refiner\u00edas S.A. (\u201cERSA\u201d), firm\u00f3 esta ma\u00f1ana un acuerdo con la compa\u00f1\u00eda de capitales espa\u00f1oles Duro Felguera S.A. (\u201cDF\u201d) para la construcci\u00f3n y puesta en marcha de una central de cogeneraci\u00f3n a gas natural de aproximadamente 77 MW, la que producir\u00e1 125 toneladas/hora (t/h) de vapor, en la comuna de Conc\u00f3n, Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, aleda\u00f1a a la Refiner\u00eda Aconcagua.  Ambas compa\u00f1\u00edas, firmaron un contrato de construcci\u00f3n a suma alzada, \u201cllave en mano\u201d, para encargar a DF la ingenier\u00eda, construcci\u00f3n, montaje, prueba y puesta en marcha de la central, por un monto aproximado de 120 millones de d\u00f3lares norteamericanos, todo lo anterior, bajo la supervisi\u00f3n de ERSA.  El acuerdo fue firmado por Marc Llamb\u00edas Bernaus, Gerente de Refinaci\u00f3n y Comercializaci\u00f3n de ENAP, por \u00c1ngel del Valle Su\u00e1rez,  Presidente y CEO de DF y por Rafael Murillo Quir\u00f3s, Director General de DF Energy.", "fecha": "2015-05-20T17:40:56Z", "url": "https://www.enap.cl/sala_prensa/noticias_detalle/general/959/enap-firma-acuerdo-para-construccion-de-central-de-cogeneracion-a-gas-natural-de-77-mw-en-concon", "fuente": "ENAP", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 41, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "Enap y vecinos de Conc\u00f3n alcanzan acuerdo para construir Central a Gas Natural Aconcagua", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Este lunes la totalidad de los recurrentes que presentaron el recurso de protecci\u00f3n que dio lugar a la orden de no innovar dictaminada por la Corte de Apelaciones de Valpara\u00edso y que detuvo la construcci\u00f3n del Proyecto \u201cCentral a Gas Natural Aconcagua\u201d, firmaron un avenimiento, el que pone fin al proceso judicial y que permitir\u00e1 la construcci\u00f3n de la planta que entregar\u00e1 autonom\u00eda energ\u00e9tica y vapor a las operaciones de Refiner\u00eda Aconcagua de Enap, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda petrolera.  El acuerdo establece que la Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (Enap) se compromete a construir una planta de 77 MW con una turbina a gas natural para generar energ\u00eda el\u00e9ctrica y producir vapor de proceso.  Esta planta m\u00e1s peque\u00f1a, permite disminuir las emisiones y no requerir\u00e1 consumo de agua adicional al que ya utiliza la Refiner\u00eda Aconcagua, asever\u00f3 la compa\u00f1\u00eda.  El compromiso de Enap es construir en una primera etapa la planta de 77 MW. Posteriormente y, previo evaluaciones adicionales, complementarla hasta llegar a los 165 MW.", "fecha": "2014-03-10T18:53:17Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/enap-y-vecinos-de-concon-alcanzan-acuerdo-para-construir-central-a-gas-natural-aconcagua/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 42, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "Aseguran que Embalse Punilla potenciar\u00e1 el turismo de \u00d1uble", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Autoridades regionales realizaron una exposici\u00f3n sobre las principales caracter\u00edsticas del proyecto a los medios provinciales donde aseguraron que  el embalse Punilla potenciar\u00e1 el turismo y el desarrollo agroalimentario.  Con el objetivo de reforzar el compromiso asumido por la presidenta Michelle Bachelet sobre la concreci\u00f3n del embalse La Punilla, es que el d\u00eda de hoy llegaron hasta Chill\u00e1n el intendente Rodrigo D\u00edaz y los seremis de Obras P\u00fablicas, Ren\u00e9 Carvajal, y Agricultura, Rodrigo Garc\u00eda, ocasi\u00f3n en la que realizaron una exposici\u00f3n sobre las principales caracter\u00edsticas del proyecto, el que actualmente se encuentra en etapa de adjudicaci\u00f3n.  La presentaci\u00f3n realizada en la Gobernaci\u00f3n de \u00d1uble estuvo dirigida a los medios de prensa de esta con la finalidad de poder dar a conocer los beneficios que esta mega obra tendr\u00e1 para la futura regi\u00f3n. En esta ocasi\u00f3n el Intendente Rodrigo D\u00edaz destac\u00f3 que \"el embalse Punilla es una aspiraci\u00f3n que por m\u00e1s de un siglo han levantado los agricultores de la provincia de \u00d1uble. Hoy lo estamos avanzando entregando informaci\u00f3n y dando certezas\".", "fecha": "2016-01-28T18:54:37Z", "url": "http://www.sancarlosonline.cl/index.php/regional/1010-aseguran-que-embalse-punilla-potenciara-el-turismo-de-nuble", "fuente": "San Carlos Online", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 43, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "San Fabi\u00e1n: Denuncias a Contraloria por Faltas en Proceso Embalse Punilla", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La comunidad organizada de la comuna de San Fabi\u00e1n, en especial la Junta de Vecinos del sector Los Sauces, viene hoy a denunciar el irregular proceso con el cual el proyecto estatal Embalse Punilla ha avanzado y que hoy lo tienen \u201cad portas\u201d de comenzar su ejecuci\u00f3n.   El MOP titular del proyecto con la absoluta complicidad del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental y otros \u00f3rganos del estado, se han alineado para llevar adelante un proyecto que a todas luces resulta no factible de realizar, esto por sus altos costos econ\u00f3micos, sociales y medioambientales, pero que ante la ceguera y tozudez pol\u00edtica mostrada sigue avanzando comprometiendo a las actuales y futuras generaciones.  Dentro de las principales irregularidades acontecidas durante el proceso, mencionamos: la aprobaci\u00f3n ambiental del proyecto a trav\u00e9s de la RCA N\u00b018/2010, que ante el cambio de normativa ambiental se aprob\u00f3 sin haber resuelto factores fundamentales como el reasentamiento de la poblaci\u00f3n afectada, mitigaciones a los efectos irreversibles al medioambiente, sin an\u00e1lisis t\u00e9cnico de la componente volc\u00e1nica del territorio, que hoy se ve m\u00e1s presente que nunca por la alerta amarilla de erupci\u00f3n que presenta el Complejo Volc\u00e1nico Nevados de Chill\u00e1n.  En particular hoy denunciamos ante Contralor\u00eda, la ilegalidad del MOP, titular del proyecto, del SEA, fiscalizador del proceso y de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n, por la aprobaci\u00f3n del informe \u201cManejo de \u00e1reas con presencia del Huemul\u201d, informe que nunca tuvo el visto bueno de la comisi\u00f3n conformada para tales efectos tal como lo establece la RCA N\u00b018/2010.", "fecha": "2016-06-30T18:55:45Z", "url": "http://diarioelitihue.blogspot.cl/2016/06/san-fabian-denuncias-contraloria-por.html", "fuente": "El Itihue", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 44, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "Proyecto embalse Punilla y su plan de desarrollo social", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Tras m\u00e1s de 12 a\u00f1os de an\u00e1lisis, evaluaci\u00f3n y discusi\u00f3n entre el Estado de Chile y los vecinos afectados por el proyecto Embalse Punilla, sobre la obligaci\u00f3n del Estado por asegurar un PLAN DE DESARROLLO SOCIAL digno y responsable ante los graves da\u00f1os que el proyecto genera al medio y especialmente a los vecinos que habitan en la cordillera y que deber\u00e1n ser erradicados, lamentamos comunicar a la opini\u00f3n p\u00fablica, la insensibilidad del Estado en su propuesta de Plan de Desarrollo Social. El proceso que debi\u00f3 haber sido participativo, cooperativo y compensatorio se termin\u00f3 transformando en una se\u00f1al m\u00e1s de la indiferencia, ceguera y sordera del Estado chileno con sus vecinos afectados, toda vez que en varios puntos de este plan no se considera la opini\u00f3n de estos y lo que es peor a\u00fan los funcionarios que participaron y coordinaron este proceso no tienen verg\u00fcenza alguna en reconocer que para ellos los m\u00e1s importante es que el proyecto Embalse Punilla avance, aun cuando, no se incorporen las demandas de los vecinos, eso no interesa.  Existen \u00e1mbitos inconclusos en este plan propuesto por el Estado de Chile, sin respuestas concretas ante las observaciones emitidas por los vecinos afectados en las reuniones sostenidas \u00f3 incluso enumeradas en documentos entregados por estos mismos afectados a las funcionarios responsables. Estas observaciones est\u00e1n orientadas especialmente en \u00e1mbitos tan sensibles como vivienda, salud y educaci\u00f3n. La \u00fanica respuesta concreta recibida por los afectados es que ESTA CERRADO el Plan de Desarrollo Social, sin embargo este ha quedado con tremendos vac\u00edos en los \u00e1mbitos antes mencionados.", "fecha": "2016-06-03T18:57:37Z", "url": "http://www.chillanactivo.cl/proyecto-embalse-punilla-y-su-plan-de-desarrollo-social/", "fuente": "Chillan Activo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 45, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "Adjudicaci\u00f3n de La Punilla a italiana Astaldi entra en su fase final", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Expectaci\u00f3n existe entre los regantes del r\u00edo \u00d1uble por el proceso de adjudicaci\u00f3n de la construcci\u00f3n del embalse La Punilla, en San Fabi\u00e1n, debido a que \u00e9ste cumplir\u00e1 en las pr\u00f3ximas semanas su \u00faltima etapa de visado al entrar a evaluaci\u00f3n en Contralor\u00eda.  Seg\u00fan confirm\u00f3 el seremi de Obras P\u00fablicas, Ren\u00e9 Carvajal, la adjudicaci\u00f3n de la concesi\u00f3n a la empresa italiana Astaldi Concessioni S.R.L. Agencia en Chile super\u00f3 la aprobaci\u00f3n en el Ministerio de Hacienda. \u201cEst\u00e1 en los tr\u00e1mites en los ministerios y todav\u00eda no entra a Contralor\u00eda\u201d, inform\u00f3.  Consultado sobre los tiempos que se manejan, expuso que debido a la complejidad de este contrato, pues plantea por primera vez una concesi\u00f3n de un embalse multiprop\u00f3sito en el pa\u00eds bajo la Ley de Concesiones, el tiempo que debiera tardar en Contralor\u00eda no debiese ser inferior a 60 d\u00edas.  Sin embargo, fuentes del Gobierno aseguran que el proceso podr\u00eda acelerarse, con el objetivo de que pueda anunciarse la conclusi\u00f3n del proceso en el mensaje de la Presidenta de la Rep\u00fablica al Congreso pleno el pr\u00f3ximo 21 de mayo, un plazo que Carvajal duda que se cumpla: \u201clo veo dif\u00edcil, no creo que est\u00e9 sancionado antes del 21 de mayo\u201d, manifest\u00f3.", "fecha": "2016-05-07T18:59:44Z", "url": "http://www.ladiscusion.cl/noticia.php?id=2358", "fuente": "La Discusi\u00f3n", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 46, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "Solo una empresa present\u00f3 oferta en licitaci\u00f3n del embalse La Punilla", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Como un \u00e9xito fue calificada la jornada de ayer por las autoridades del Ministerio de Obras P\u00fablicas, luego que solo una empresa -de las nueve que hab\u00edan sido precalificadas- presentara una oferta por la concesi\u00f3n de la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n del embalse la Punilla, que se emplazar\u00e1 en San Fabi\u00e1n de Alico, proyecto que representa una inversi\u00f3n de 387 millones de d\u00f3lares, aproximadamente, con un modelo de financiamiento mixto, en que participar\u00e1n el MOP, la concesionaria y los regantes.  La actividad, realizada ayer al mediod\u00eda en Santiago, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de autoridades del Ministerio, de la Junta de Vigilancia del R\u00edo \u00d1uble y parlamentarios de la zona.  En la apertura de las ofertas t\u00e9cnicas, se inform\u00f3 que se recibi\u00f3 la de la empresa italiana \u201cAstaldi Concessioni S.R.L. Agencia en Chile\u201d, grupo que ha ejecutado proyectos en m\u00e1s de 40 pa\u00edses del mundo y que forma parte del consorcio Nuevo Pudahuel, actual operador del Aeropuerto Arturo Merino Ben\u00edtez, de Santiago.  Tras la ceremonia, el coordinador de Concesiones del MOP, Eduardo Abedrapo, destac\u00f3 que \u201cnos sentimos muy contentos con el hecho de que haya una empresa internacional que ha presentado oferta, porque \u00e9ste es un proyecto que posibilita al concesionario del embalse el sumar en su inversi\u00f3n el desarrollo de un proyecto de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica para poder financiar la inversi\u00f3n, entonces era un desaf\u00edo\u201d.  Mientras que el seremi del ramo, Ren\u00e9 Carvajal, manifest\u00f3 que \u201c\u00e9ste es un gran proyecto para el pa\u00eds, pero doblemente para la regi\u00f3n, pues se generar\u00e1 electricidad y asegurar\u00e1 y extender\u00e1 nuevas hect\u00e1reas para la agricultura y el riego. Tenemos muchas expectativas para que todo resulte como est\u00e1 previsto\u201d.  El pr\u00f3ximo paso del proceso de licitaci\u00f3n se efectuar\u00e1 el 14 de enero de 2016, oportunidad en que se abrir\u00e1 la oferta econ\u00f3mica, la que ya est\u00e1 en manos del MOP.", "fecha": "2015-12-17T19:00:57Z", "url": "http://h.ladiscusion.cl/index.php/economia/entertainment-news1928273029/economia/50993-mop-recibio-oferta-internacional-para-construccion-del-embalse-punilla", "fuente": "La Discusi\u00f3n", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 47, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "Comunidad de San Fabi\u00e1n de Alico rechaza construcci\u00f3n de embalse Punilla", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Ubicado 30 kil\u00f3metros aguas arribas del pueblo San Fabi\u00e1n de Alico sobre el rio \u00d1uble, en la regi\u00f3n del Biob\u00edo, el embalse La Punilla servir\u00e1 a la regulaci\u00f3n y seguridad de riego de los agricultores del \u00e1rea y va a tener incorporado una hidrogeneraci\u00f3n de 90 megavatio de producci\u00f3n.  En ese contexto, la ministra de Obras P\u00fablicas, Loreto Silva, anunci\u00f3 el viernes 21 de febrero que los detalles de formulaci\u00f3n del llamado a licitaci\u00f3n estaban listos. La campa\u00f1a internacional empezar\u00e1 antes de fines de marzo y los agentes esperan a adjudicar la obra a una empresa, nacional o extranjera, en agosto de 2014.  \u201cHoy hemos publicado el llamado a precalificaci\u00f3n para la construcci\u00f3n del Embalse Punilla, una obra muy esperada por los regantes de San Carlos, de la provincia de \u00d1uble\u201d, declar\u00f3 la titular de Obras P\u00fablicas.  Con una capacidad de 600 millones de metros c\u00fabicos, el embalse va servir, seg\u00fan argumentan los defensores del proyecto, para la duplicaci\u00f3n de la capacidad de riego por los agricultores del \u00e1rea.  \u201cActualmente es posible regar unas 60.000 hect\u00e1reas de cultivo y con esta obra  se aumentar\u00e1  de 20.000 hect\u00e1reas de m\u00e1s\u201d, una \u201creactivaci\u00f3n econ\u00f3mica para el sector rural\u201d, seg\u00fan el subsecretario de agricultura, \u00c1lvaro Cruzat.  Este proyecto tendr\u00e1 un costo cercano a los 600 millones de d\u00f3lares,  cuyo financiamiento se dividir\u00eda entre el Gobierno, una concesionaria privada y los agricultores de la zona.  Sin embargo, no todo es alegr\u00eda. El proyecto del embalse no convence a los habitantes de la comuna de San Fabi\u00e1n. A fines de 2013, la alcaldesa Lorena Jardua, en conjunto con un grupo de concejales y diversos grupos sociales, se movilizaron para manifestar su desacuerdo de la construcci\u00f3n del Embalse Punilla.  Seg\u00fan ellos, \u201cno traer\u00e1 ning\u00fan beneficio a la zona y afectara el h\u00e1bitat de especies protegidas\u201d.", "fecha": "2014-02-24T19:03:41Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2014/02/24/comunidad-de-san-fabian-de-alico-rechaza-construccion-de-embalse-punilla/", "fuente": "Diario UChile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 48, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "Embalse Punilla: El fantasma de San Fabi\u00e1n", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Presidenta Michelle Bachelet anunci\u00f3 en su discurso del 21 de mayo pasado la construcci\u00f3n del embalse Punilla en San Fabi\u00e1n de Alico, Regi\u00f3n del Biob\u00edo. El proyecto, que se iniciar\u00e1 durante el actual Gobierno, expropiar\u00e1 a 327 familias e inundar\u00e1 1.700 hect\u00e1reas declaradas por la Unesco como Reserva de la Biosfera. Seg\u00fan expertos, adem\u00e1s, el proyecto expondr\u00eda a la poblaci\u00f3n ante una eventual erupci\u00f3n del volc\u00e1n Nevados de Chill\u00e1n.  Por Isabel Reyes / Ilustraci\u00f3n Mathias Sielfeld  Con 136,5 metros de alto \u2013un poco m\u00e1s que el de la Torre Entel\u2013 se convertir\u00e1, despu\u00e9s de Ralco, en la segunda hidroel\u00e9ctrica m\u00e1s grande de Chile. Liderado por la Direcci\u00f3n de Obras Hidr\u00e1ulicas (DOH) del ministerio de Obras P\u00fablicas (MOP), el proyecto Punilla pretende ser construido 30 kil\u00f3metros m\u00e1s arriba del pueblo de San Fabi\u00e1n de Alico, en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo. Se trata de un embalse multiprop\u00f3sito que busca regular los recursos h\u00eddricos del r\u00edo \u00d1uble para dar seguridad al riego y prevenir las sequ\u00edas en la zona. La obra extender\u00e1 el \u00e1rea de riego a las comunas de Coihueco, Chill\u00e1n, \u00d1iqu\u00e9n, San Carlos, San Fabi\u00e1n y San Nicol\u00e1s. Adem\u00e1s, generar\u00e1 energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica que se conectar\u00e1 con el Sistema Interconectado Central.  Los alcances que realizan los san fabianinos en cuanto al Estudio de Impacto Ambiental (EIA) del proyecto son m\u00faltiples. Uno de los principales es que no especifica la ruta por d\u00f3nde pasar\u00e1 el tendido el\u00e9ctrico. Adem\u00e1s, dicen, si bien San Fabi\u00e1n ser\u00eda una de las zonas beneficiadas con agua para riego, el plan no contempla la construcci\u00f3n de un canal que abastezca al pueblo.", "fecha": "2014-06-17T19:06:35Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=104578", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 49, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "Embalse Punilla: municipio de San Fabi\u00e1n de Alico ir\u00e1 a la Suprema", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La alcaldesa de San Fabi\u00e1n de Alico, Lorena Jard\u00faa, inform\u00f3 que el municipio decidi\u00f3 presentar a la Corte Suprema un recurso de casaci\u00f3n.  La medida surge luego que el 6 de enero pasado, por fallo un\u00e1nime, el Tercer Tribunal Ambiental de Valdivia, resolvi\u00f3 rechazar la reclamaci\u00f3n presentada por la municipalidad.  Lorena Jard\u00faa, asegur\u00f3 al diario Cr\u00f3nica Chill\u00e1n, que su deber es agotar todas las instancias jur\u00eddicas para considerar aspectos relacionados con la Reserva de la Bi\u00f3sfera y la detecci\u00f3n de riego volc\u00e1nico, entre otros puntos.  \"No descartamos recurrir en contra de la resoluci\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros\", sostuvo.  En tanto, el proceso de licitaci\u00f3n sigue su curso a trav\u00e9s de la Coordinaci\u00f3n de Concesiones del Ministerio de Obras P\u00fablicas.", "fecha": "2015-01-20T19:07:28Z", "url": "http://www.soychile.cl/Chillan/Sociedad/2015/01/20/300161/Embalse-Punilla-municipio-de-San-Fabian-de-Alico-ira-a-la-Suprema.aspx", "fuente": "Soy Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 50, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "Embalse Punilla tiene fecha de ejecuci\u00f3n de obras en San Fabi\u00e1n de Alico", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En una reuni\u00f3n en la que estuvieron presentes autoridades comunales, provinciales, regionales y dirigentes de la Junta de Vigilancia del R\u00edo \u00d1uble organizaci\u00f3n sancarlina, junto con el ministro de Obras P\u00fablicas, Laurence Golborne, se acord\u00f3 un cronograma de actividades para la construcci\u00f3n del Embalse Punilla. El Directorio de la Junta de Vigilancia de R\u00edo \u00d1uble se reuni\u00f3 la tarde con el ministro de Obras P\u00fablicas y estableci\u00f3 el cronograma de actividades para la construcci\u00f3n del Embalse Punilla donde la fecha definitiva para el inicio de los trabajos ser\u00eda el primer trimestre del a\u00f1o 2014 y se extender\u00edan hasta el 2018.  El director, Andr\u00e9s Rueda, asegur\u00f3 que se establecieron fechas concretas para avances en la obra. Adem\u00e1s, afirm\u00f3 que ya existen trabajos como el trazado de nuevos caminos  Rueda confirm\u00f3 tambi\u00e9n que el ministro Laurence Golborne les aclar\u00f3 que el volumen de agua para riego ser\u00e1 de 95 mts c\u00fabicos por segundo como permanente y continuo  El director de la Junta de Vigilancia de R\u00edo \u00d1uble reiter\u00f3 la conformidad con la que se reiteraron de la reuni\u00f3n y asegur\u00f3 que en el mes de julio de este a\u00f1o podr\u00e1n conocerse nuevos avances de la emblem\u00e1tica obra del Embalse Punilla, que cientos de agricultores esperan por m\u00e1s de 90 a\u00f1os.", "fecha": "2012-03-20T19:09:21Z", "url": "http://www.soychile.cl/San-Carlos/Politica/2012/03/20/79353/Embalse-Punilla-tiene-fecha-de-ejecucion-de-obras.aspx", "fuente": "Soy Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 51, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "MOP recibi\u00f3 s\u00f3lo una oferta para construcci\u00f3n del embalse Punilla en San Fabi\u00e1n de Alico", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "S\u00f3lo una oferta recibi\u00f3 el MOP para la construcci\u00f3n del embalse Punilla en San Fabi\u00e1n de Alico. Se trata de la empresa italiana \u201cAstaldi Concessioni S.R.L. Agencia en Chile\u201d, grupo que ha ejecutado proyectos en m\u00e1s de 40 pa\u00edses y que forma parte del consorcio Nuevo Pudahuel, actual operador del Aeropuerto Arturo Merino Ben\u00edtez de Santiago.  En el marco del proceso de licitaci\u00f3n internacional del proyecto, ayer se conocieron las ofertas t\u00e9cnicas de esta obra, relevante para el sistema de concesiones en nuestro pa\u00eds, ya que abre el modelo a la construcci\u00f3n de nuevas infraestructuras.  Pese a que 9 empresas estaban precalificadas y s\u00f3lo una ofert\u00f3, hay conformidad en el gobierno, al igual que en parlamentarios de la zona de influencia del Punilla. El senador PPD, Felipe Harboe, dijo que el gobierno cumpli\u00f3.", "fecha": "2015-12-18T15:27:00Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2015/12/18/mop-recibio-solo-una-oferta-para-construccion-del-embalse-punilla-en-san-fabian-de-alico.shtml", "fuente": "Bio Bio Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 52, "fields": {"id_bd": "1577", "nombre": "Tras 11 a\u00f1os de tramitaci\u00f3n, MOP inicia licitaci\u00f3n de Embalse Punilla", "conflicto": "Embalse Punilla", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El proyecto de dotar de un embalse de agua a la cuenca del r\u00edo \u00d1uble, en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, denominado Embalse Punilla, inici\u00f3 su tramitaci\u00f3n administrativa y ambiental en 2004 -aunque la idea viene desde hace m\u00e1s a\u00f1os-, pero reci\u00e9n ayer se inici\u00f3 su licitaci\u00f3n, luego que la Coordinaci\u00f3n de Concesiones del Ministerio de Obras P\u00fablicas, hizo p\u00fablica las bases para su venta.  Se trata de una obra emplazada a 30 km de San Fabi\u00e1n de Alico, con una inversi\u00f3n estimada de US$ 387 millones para edificar una pared de hormig\u00f3n de 137 metros de alto, que encausar\u00e1 las aguas del r\u00edo \u00d1uble (ver infograf\u00eda), para luego distribuirlas en redes de riego y usar una parte del agua para generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica.   As\u00ed lo detall\u00f3 el coordinador de Concesiones, Eric Martin: \u201cEn la actual situaci\u00f3n de sequ\u00eda en numerosas zonas del sur del pa\u00eds, una noticia como esta es motivo de alegr\u00eda para nuestros agricultores y para los habitantes de la provincia de \u00d1uble\u201d.", "fecha": "2015-04-07T19:11:42Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/tras-11-anos-de-tramitacion-mop-inicia-licitacion-de-embalse-punilla/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 58, "fields": {"id_bd": "1574", "nombre": "Barricadas en Concepci\u00f3n en jornada previa a votaci\u00f3n de proyecto GNL Penco-Lirqu\u00e9n (Ex Octopus)", "conflicto": "Proyecto GNL Penco - Lirqu\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Durante la madrugada de hoy se registraron barricadas en diversos puntos de la provincia de Concepci\u00f3n en rechazo a la posible instalaci\u00f3n del terminal mar\u00edtimo GNL Penco \u2013 Lirqu\u00e9n (Ex Octopus) en la Bah\u00eda de Concepci\u00f3n. En la ruta hacia Lirqu\u00e9n, en el sector Bellavista de Tom\u00e9, en el sector de Puente Perales en Talcahuano, en la Avenida Alonso de Ribera, en los alrededores de la Universidad de Concepci\u00f3n y en el sector de Lorenzo Arenas, se registraron cortes de tr\u00e1nsito con barricadas. Los manifestantes buscaban visibilizar la votaci\u00f3n del proyecto energ\u00e9tico, la que se realizar\u00e1 hoy a las 15:00 hrs. en la Intendencia de la Regi\u00f3n del Biobio.  A las 07:00 AM de hoy martes (28.06.2016) agrupaciones de vecinos y vecinas de la Federaci\u00f3n Nacional de Pobladores montaron barricadas en la Avenida Marina de Chile, en el sector de Lorenzo Arenas en Concepci\u00f3n, en protesta contra la posible aprobaci\u00f3n del proyecto de terminal mar\u00edtimo GNL Penco-Lirqu\u00e9n por parte de las autoridades regionales implicadas. Posteriormente en los alrededores de la Universidad de Concepci\u00f3n, una marcha en rechazo a este proyecto termin\u00f3 con barricadas en las calles Chacabuco y Janequeo, adem\u00e1s de  enfrentamientos entre manifestantes y FF.EE. de Carabineros. Adem\u00e1s se registraron barricadas en la Avenida Alonso de Ribera, en calle Paicav\u00ed con Brasil, adem\u00e1s de una multitudinaria marcha en la comuna de Tom\u00e9, que culmin\u00f3 con barricadas en el sector de Bellavista.", "fecha": "2016-06-28T19:20:46Z", "url": "https://resumen.cl/articulos/barricadas-concepcion-jornada-previa-votacion-proyecto-gnl-penco-lirquen-ex-octopus", "fuente": "Resumen", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 59, "fields": {"id_bd": "1574", "nombre": "Protestas en Penco y Tom\u00e9 contra aprobaci\u00f3n de proyecto GNL Penco-Lirqu\u00e9n", "conflicto": "Proyecto GNL Penco - Lirqu\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "(Futuro Renovable) Luego de la aprobaci\u00f3n del proyecto de terminal mar\u00edtimo de gas de Biobiogenera en el edificio de la Intendencia del Biobio, se registraron masivas marchas, cortes de ruta y escaramuzas entre manifestantes y Carabineros en las comunas de Tom\u00e9 y Penco.  Una multitudinaria marcha recorri\u00f3 el centro de Tom\u00e9 al atardecer, en rechazo a la aprobaci\u00f3n un\u00e1nime del proyecto energ\u00e9tico en la Bah\u00eda de Concepci\u00f3n. Luego, los manifestantes encendieron barricadas en el acceso sur de la ciudad, siendo posteriormente reprimidos por Carabineros. Mientras tanto, desde el municipio tomecino, anunciaron acciones legales para revertir esta medida.", "fecha": "2016-06-30T19:24:31Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/protestas-en-penco-y-tome-contra-aprobacion-de-proyecto-gnl-penco-lirquen-video/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 60, "fields": {"id_bd": "1574", "nombre": "Ferepa Biob\u00edo rechaza instalaci\u00f3n de terminal GNL Penco-Lirqu\u00e9n", "conflicto": "Proyecto GNL Penco - Lirqu\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Tras la aprobaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental, presidida por el intendente de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, Rodrigo D\u00edaz, \u2013y que integran  las seremis de Salud, Econom\u00eda, Energ\u00eda, Obras P\u00fablicas, Desarrollo Social, Agricultura, Miner\u00eda, Vivienda y Transporte\u2013, del proyecto de la empresa Biob\u00edo Genera, GNL Penco-Lirqu\u00e9n, el directorio de la Federaci\u00f3n Regional de Pescadores Artesanales (Ferepa Biob\u00edo) determin\u00f3 que se sumar\u00e1 a las acciones legales que ha emprendido la comunidad organizada en contra de la iniciativa.  El gremio inform\u00f3 que, de ser necesario, presentar\u00e1 un recurso de protecci\u00f3n en contra de la compa\u00f1\u00eda en cuesti\u00f3n, por considerar que ha establecido la figura de compra de conciencia en sectores de la pesca artesanal antes de que el proyecto fuera aprobado.  De acuerdo con la organizaci\u00f3n de la pesca artesanal, los gestores del proyecto GNL Penco-Lirqu\u00e9n, \u201chan incurrido en una de las pr\u00e1cticas m\u00e1s detestables, como es la compra de consciencia en sectores de la pesca artesanal, generando una divisi\u00f3n entre los pescadores que apoyan o rechazan la propuesta\u201d.  El presidente del directorio de Ferepa Biob\u00edo, Hugo Arancibia, sostuvo que \u201ctengo en mi poder, el documento firmado en la Notar\u00eda en Tom\u00e9 donde dirigentes, especialmente de la zona norte, firman un apoyo condicionado a un est\u00edmulo econ\u00f3mico. Eso es muy grave. De ellos, cuatro forman parte de nuestra organizaci\u00f3n y los vamos a pasar al Comit\u00e9 de Disciplina por cuanto hubo un acuerdo en la \u00faltima asamblea que ellos no est\u00e1n respetando\u201d.", "fecha": "2016-07-04T19:25:20Z", "url": "http://www.aqua.cl/2016/07/04/ferepa-biobio-rechaza-instalacion-de-terminal-gnl-penco-lirquen/", "fuente": "Aqua", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 61, "fields": {"id_bd": "1574", "nombre": "Terminal GNL Penco-Lirqu\u00e9n pide suspensi\u00f3n", "conflicto": "Proyecto GNL Penco - Lirqu\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Una suspensi\u00f3n de 18 semanas del proceso de evaluaci\u00f3n ambiental de Terminal GNL Penco Lirqu\u00e9n solicit\u00f3 Biobiogenera ante el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, con el objetivo de responder las observaciones ciudadanas con la dedicaci\u00f3n de tiempo apropiada.  Una vez ingresadas las respuestas al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, continuar\u00e1 su tramitaci\u00f3n sin alterar los compromisos ya adquiridos para las etapas posteriores del proyecto.  Terminal GNL Penco Lirqu\u00e9n recientemente ha contratado a la naviera noruega H\u00f6egh para el arriendo de un buque regasificador que ser\u00e1 construido por Hyundai en Corea. Adem\u00e1s ha cerrado un contrato de provisi\u00f3n de GNL desde Estados Unidos con Cheniere Energy, \u00fanica empresa que est\u00e1 construyendo un terminal de liquefacci\u00f3n en ese pa\u00eds para exportar GNL.  Terminal GNL Penco Lirqu\u00e9n permitir\u00e1 abastecer de gas natural a la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, lo que demandar\u00e1 una inversi\u00f3n de US$165 millones. El proyecto consiste en la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de un terminal mar\u00edtimo del tipo isla u \u201coffshore\u201d, el que estar\u00e1 habilitado para la recepci\u00f3n, almacenamiento y regasificaci\u00f3n de gas natural licuado (GNL).", "fecha": "2015-06-16T19:26:10Z", "url": "www.maritimoportuario.cl/mp/terminal-gnl-penco-lirquen-pide-suspension/", "fuente": "Mar\u00edtimo Portuario", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 62, "fields": {"id_bd": "1574", "nombre": "El proyecto de gas natural que divide a los habitantes de la Bah\u00eda de Concepci\u00f3n", "conflicto": "Proyecto GNL Penco - Lirqu\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La llegada del gas natural licuado a las costas del B\u00edo B\u00edo tiene a la poblaci\u00f3n dividida en dos bandos enfrentados en posturas que parecen irreconciliables. Todo comienza con el proyecto de la empresa BiobioGenera, para construir una terminal de gas en el litoral de Penco y una central termoel\u00e9ctrica en Bulnes, con una inversi\u00f3n de aproximadamente $165 millones de d\u00f3lares.  BioBioGenera pretende que su proyecto Terminal GNL Penco-Lirqu\u00e9n sea la primera planta de su tipo en el mundo en no utilizar cloro en sus procesos, sino que un sistema de ionizaci\u00f3n de \u00e1nodos de cobre, lo cual reduce enormemente los riesgos de contaminaci\u00f3n directa al ecosistema. El proyecto en cuesti\u00f3n inicialmente recibi\u00f3 el nombre de Octopus \u2013\u201cPulpo\u201d en ingl\u00e9s, en alusi\u00f3n a un famoso portero de f\u00fatbol de la zona, quien recib\u00eda el apodo de pulpo\u2013, pero fue cambiado debido a las connotaciones negativas que pod\u00eda adquirir.  Inicialmente la pol\u00e9mica yac\u00eda en cu\u00e1nto pueda afectar la terminal al humedal Rocuant, un reservorio ecol\u00f3gico importante en la zona penquista, lo que ha despertado la firme oposici\u00f3n de grupos ecologistas al proyecto. En dicho humedal habitan aves como el pel\u00edcano peruano y el charr\u00e1n elegante, adem\u00e1s de ser un sitio de paso para aves migratorias como la gaviota de Franklin, el zarapito trinador, el rayador americano y pitotoy chico. En febrero del a\u00f1o pasado, la Municipalidad de Talcahuano firm\u00f3 con la Seremi de Medio Ambiente del B\u00edo B\u00edo y con el Comit\u00e9 pro defensa de la fauna y flora (CODEFF) un convenio de protecci\u00f3n del humedal. BiobioGenera hace hincapi\u00e9 en que finalmente se decidi\u00f3 que la terminal se ubique en una zona industrial y no en el humedal.", "fecha": "2016-02-12T19:27:06Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2016/02/12/el-proyecto-de-gas-natural-que-divide-a-los-habitantes-de-la-bahia-de-concepcion/", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 63, "fields": {"id_bd": "1574", "nombre": "Aprueban el pol\u00e9mico proyecto GNL Penco-Lirqu\u00e9n (#Octopus) en medio de masivas protestas en la regi\u00f3n del Biob\u00edo", "conflicto": "Proyecto GNL Penco - Lirqu\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental (CEA) de la regi\u00f3n del Biob\u00edo, aprob\u00f3 -a puertas cerradas- por 10 votos y dos abstenciones, el pol\u00e9mico proyecto GNL Penco-Lirqu\u00e9n de Biobiogenera (conocido como Octopus). La sesi\u00f3n, realizada este martes 28 en la Intendencia Regional del Biob\u00edo, se realiz\u00f3 custodiada por carabineros y en medio de protestas ciudadanas en contra del proyecto. La Comisi\u00f3n Evaluadora de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo termin\u00f3 por entregar la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) y aprob\u00f3 el proyecto que implica la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de un terminal mar\u00edtimo de Gas Natural Licuado en la zona de Penco y Tom\u00e9, para buques transportadores de gas. Adem\u00e1s se vincula, mediante un gasoducto, al proyecto de Central Termoel\u00e9ctrica El Campesino (1140 MW) en la comuna de Bulnes.  La comisi\u00f3n estuvo integrada por el Intendente Regional, Rodrigo D\u00edaz; el Director Regional del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA), Nemesio Rivas; y los Secretarios Regionales Ministeriales: Richard Vargas de Medioambiente, Mauricio Carega de Salud, Jaime Ar\u00e9valo de Vivienda y Urbanismo, Carola Venegas de Energ\u00eda, Iv\u00e1n Valenzuela de Econom\u00eda, C\u00e9sar Arriagada de Transportes y Telecomunicaciones y Lautaro Ben\u00edtez de Miner\u00eda. Los Seremis de Agricultura y Obras P\u00fablicas no asistieron a la sesi\u00f3n.", "fecha": "2016-06-29T19:28:16Z", "url": "http://www.radiovillafrancia.cl/aprueban-el-polemico-proyecto-gnl-penco-lirquen-octopus-en-medio-de-masivas-protestas-en-la-region-del-biobio#sthash.FfxOA6i9.dpbs", "fuente": "Radio Villa Francia", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 64, "fields": {"id_bd": "1574", "nombre": "Aprueban proyecto GNL Penco-Lirqu\u00e9n (Octopus) en medio de protestas en la provincia de Concepci\u00f3n", "conflicto": "Proyecto GNL Penco - Lirqu\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Con 9 votos a favor y una abstenci\u00f3n, la comisi\u00f3n evaluadora de la Regi\u00f3n del Biobio aprob\u00f3 hoy martes (28.06.2016) el proyecto GNL Penco-Lirqu\u00e9n de Biobiogenera (ex Octopus) en una sesi\u00f3n realizada en el edificio de la Intendencia Regional del Biobio. Mientras tanto, en la Plaza Espa\u00f1a, manifestantes opositores al proyecto energ\u00e9tico fueron reprimidos duramente por FF.EE. de Carabineros. Posteriormente, los opositores al terminal mar\u00edtimo convocaron una concentraci\u00f3n a las 14:00 hrs. en la Plaza Espa\u00f1a, en calle Barros Arana con Avenida Prat, frente al edificio de la Intendencia Regional del Bio Bio, concentraci\u00f3n que fue duramente reprimida por carros y piquetes de FF.EE. de Carabineros, quienes se llevaron detenidos a una gran cantidad de asistentes. Pese a ello, los manifestantes se reagruparon en medio de escaramuzas por las calles cercanas a la Intendencia, manteni\u00e9ndose en los alrededores ejerciendo su derecho a protestar.", "fecha": "2016-06-28T19:30:00Z", "url": "http://www.mapuexpress.org/?p=9645", "fuente": "Mapuexpress", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 65, "fields": {"id_bd": "1574", "nombre": "El cuestionable apoyo institucional y acad\u00e9mico al negocio energ\u00e9tico: el caso Octopus/GNL Penco-Lirqu\u00e9n", "conflicto": "Proyecto GNL Penco - Lirqu\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La primera etapa del proyecto de la empresa Biobiogenera, el terminal mar\u00edtimo para buques de transporte de gas natural \u201cGNL Penco-Lirqu\u00e9n\u201d, fue aprobada por la Comisi\u00f3n Evaluadora de la Regi\u00f3n del Bio-Bio pese a un amplio rechazo de la poblaci\u00f3n de las tres comunas involucradas. Desde 2013, organizaciones sociales y ciudadanas realizaron cr\u00edticas al proyecto a trav\u00e9s del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, mientras la empresa retir\u00f3 y reingres\u00f3 su proyecto, realizando modificaciones tecnol\u00f3gicas sucesivas y buscando respaldo acad\u00e9mico en universidades y centros de investigaci\u00f3n de la regi\u00f3n. Hoy, la empresa declara que sus impactos no ser\u00e1n significativos en la Bah\u00eda, pero opositores y manifestantes cuestionan su credibilidad y adem\u00e1s ponen en duda que la empresa realice sus operaciones tal como declar\u00f3 en su proyecto. Mientras el Estado y el empresariado buscan el incremento de la capacidad energ\u00e9tica nacional para aumentar la extracci\u00f3n de materias primas para el mercado exportador, la cr\u00edtica a los proyectos energ\u00e9ticos no solamente debe centrarse en los impactos ambientales locales, sino tambi\u00e9n en los alcances globales del sistema de producci\u00f3n de energ\u00eda, as\u00ed como en la escasa autonom\u00eda de las comunidades sobre la gesti\u00f3n del territorio donde viven, debiendo someterse a una visi\u00f3n de desarrollo impuesta por el Estado y el sector empresarial.", "fecha": "2016-07-18T19:34:00Z", "url": "http://metiendoruido.com/2016/07/el-cuestionable-apoyo-institucional-y-academico-al-negocio-energetico-el-caso-octopusgnl-penco-lirquen/", "fuente": "MetiendoRuido.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 66, "fields": {"id_bd": "1573", "nombre": "Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura: La influencia del poder econ\u00f3mico por sobre el Estado", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura PCH-Angostura", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El negocio privado energ\u00e9tico no da tregua en su avance. Hoy por hoy es uno de los m\u00e1s rentables y aqu\u00ed en el territorio lo sabemos muy bien. Hemos sido y seguimos siendo testigos de esto. Son ya tres los grandes embalses en el r\u00edo Bio Bio, los que juntos embolsan una no despreciable potencia instalada de 1.505 MW (Olca).  La Central Palmucho de 32 MW, la Central Ralco de 690 MW, la Central Pangue de 467 MW y la reci\u00e9n inaugurada Central Angostura de 316 MW conforman hasta hoy esa suculenta cifra, que en el corto plazo pretende seguir en aumento. Un cuarto embalse en el r\u00edo Bio Bio y otra central de menor envergadura en el canal Bio Bio Sur cuyas potencias ser\u00edan unos 110 MW entre ambas, ya est\u00e1n en proceso de evaluaci\u00f3n ambiental.  Pero esto no queda ah\u00ed. Mas proyectos de intervenci\u00f3n en el mismo r\u00edo Bio Bio est\u00e1n en carpeta. Tambi\u00e9n en el r\u00edo Queuco, en el r\u00edo Pangue en el r\u00edo Chaquilvin y otros de las comunidades mapuche pewenche del Alto Bio Bio. Y pese a que existen acuerdos de Estado (Acuerdo de Soluci\u00f3n Amistosa de Ralco) para esta zona que no permiten este tipo de intervenciones, este modelo contin\u00faa concretando sin retrasos ni contratiempos su andar dejando de manifiesto la inutilidad de la legislaci\u00f3n ambiental a la hora de poder influir en su instalaci\u00f3n.", "fecha": "2014-07-29T19:35:49Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/central-hidroelectrica-angostura-la-influencia-del-poder-economico-por-sobre-el-estado/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 67, "fields": {"id_bd": "1573", "nombre": "El fallo que pone en jaque proyecto hidroel\u00e9ctrico de Colb\u00fan en Alto B\u00edo B\u00edo", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura PCH-Angostura", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El Noveno Juzgado Civil de Santiago anul\u00f3 los derechos de agua que permitir\u00edan operar el proyecto de 500 millones de d\u00f3lares. Pese a la resoluci\u00f3n en primera instancia, la empresa ligada a los Matte contin\u00faa la construcci\u00f3n de la central Angostura.  En noviembre de 2009 el proyecto central hidroel\u00e9ctrica Angostura fue aprobado por la entonces Corema de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo. Dos a\u00f1os despu\u00e9s y cuando Colb\u00fan ya hab\u00eda iniciado la construcci\u00f3n de la iniciativa cuya inversi\u00f3n se estima en 500 millones de d\u00f3lares, un fallo del Noveno Juzgado Civil de Santiago pone en jaque el millonario proyecto.  Esto, porque la sentencia en primera instancia emitida en junio pasado, anul\u00f3 los derechos de agua no consuntivos -que utilizan el agua sin consumirla- entregados a la empresa por la Direcci\u00f3n General de Aguas (DGA) en 2006 y que son claves para que la apuesta energ\u00e9tica, ubicada en la comuna de Santa B\u00e1rbara, pueda operar una vez construida. En caso contrario no tendr\u00eda el agua para hacerlo.", "fecha": "2011-08-19T19:36:36Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2011/08/19/el-fallo-que-pone-en-jaque-proyecto-hidroelectrico-de-colbun-en-alto-bio-bio/", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 68, "fields": {"id_bd": "1573", "nombre": "La hidroel\u00e9ctrica Angostura y el desastre del Biob\u00edo", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura PCH-Angostura", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "la d\u00e9cada del \u201960 la Empresa Nacional de Electricidad Sociedad An\u00f3nima (ENDESA), que por ese entonces pertenec\u00eda al Estado, encarg\u00f3 diversos estudios sobre el potencial h\u00eddrico del r\u00edo Biob\u00edo, tras lo cual se concluy\u00f3 que la cuenca podr\u00eda soportar seis centrales hidroel\u00e9ctricas. Hoy 8 de julio, alrededor de cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s, fue inaugurada la central Angostura, la tercera en este valle.  Durante el peak en su etapa de construcci\u00f3n, la central emple\u00f3 a 4.500 trabajadores, siendo el 64 por ciento de la regi\u00f3n y el 34 por ciento de las comunas afectadas. Sin embargo, a pesar de que el proyecto favoreci\u00f3 la econom\u00eda local durante su puesta en marcha, el precio de la energ\u00eda en la zona contin\u00faa siendo uno de los m\u00e1s caros del pa\u00eds.", "fecha": "2014-08-07T19:37:30Z", "url": "http://www.eldesconcierto.cl/2014/07/08/la-hidroelectrica-angostura-y-el-desastre-del-biobio/", "fuente": "El Desconcierto", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 69, "fields": {"id_bd": "1573", "nombre": "Desconocidos atacan Central Angostura de Colb\u00fan en B\u00edo B\u00edo", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura PCH-Angostura", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La madrugada de este domingo, un grupo de cinco desconocidos atac\u00f3 instalaciones de la Central Angostura de Colb\u00fan, hidroel\u00e9ctrica ubicada en las comunas de Santa B\u00e1rbara y Quilaco, en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo.  Los sujetos arribaron al acceso de la central hidroel\u00e9ctrica cerca de las 03:30 de la ma\u00f1ana, y luego de amenazar y neutralizar al personal de vigilancia, accedieron a las instalaciones, y haciendo uso de artefactos incendiarios, quemaron un inmueble que albergaba oficinas administrativas y un total de cuatro veh\u00edculos, incluyendo aquel en el que se desplazaban.  Los atacantes huyeron luego en un veh\u00edculo de la empresa y dejaron en el lugar material de propaganda que demandaba a Eliodoro Matte (l\u00edder del grupo propietario de la Central) a abandonar el territorio mapuche-pehuenche.  Hasta ahora no hay detenidos y la polic\u00eda se encuentra desarrollando un intenso operativo para dar con el paradero de los agresores.", "fecha": "2015-11-15T19:38:40Z", "url": "www.publimetro.cl/nota/cronica/desconocidos-atacan-central-angostura-de-colbun-en-bio-bio/xIQoko!owUh0HbMQGztE/", "fuente": "Publimetro", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 70, "fields": {"id_bd": "1581", "nombre": "Algueras y buzos contra Central Santa Mar\u00eda", "conflicto": "Central Santa Mar\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Cerca de 150 personas, en su mayor\u00eda orilleras de playa negra, marcharon hasta la termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda propiedad de Colb\u00fan. Denuncian que el agua que botan los ductos de evacuaci\u00f3n de la central ha eliminado su \u00fanica fuente laboral.  Incluso los buzos mariscadores se\u00f1alaron que ya no tienen qu\u00e9 sacar del fondo del mar, porque los crust\u00e1ceos salen cocidos y nos le sirven para venderlos.  Tanto ellos como las algueras exigen que la empresa los indemnice o bien les entreguen un sueldo mensual.", "fecha": "2012-08-12T19:39:49Z", "url": "http://www.24horas.cl/regiones/biobio/algueras-y-buzos-bloquean-entrada-de-termoelectrica-santa-maria-250329", "fuente": "24horas", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 71, "fields": {"id_bd": "1573", "nombre": "Angostura: La primera gran hidroel\u00e9ctrica que entra en operaci\u00f3n en casi 10 a\u00f1os", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura PCH-Angostura", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En pleno proceso de llenado de su embalse est\u00e1 la Central Angostura, el mayor proyecto hidroel\u00e9ctrico que entrar\u00e1 en operaci\u00f3n desde 2004, el primer a\u00f1o en que la Central Ralco empez\u00f3 a entregar energ\u00eda.  La iniciativa, impulsada por Colb\u00fan -la generadora del Grupo Matte- se ubica en la precordillera de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, erspec\u00edficamente en la comuna de Santa B\u00e1rbara, a algunos kil\u00f3metros m\u00e1s abajo de centrales como Ralco y Pangue. La hidroel\u00e9ctrica tiene una potencia de 316 megawatts (MW), inyectar\u00e1 su energ\u00eda a Sistema Interconectado Central (SIC). Su construcci\u00f3n implic\u00f3 una inversi\u00f3n de US$671 millones.  Durante estos d\u00edas, personal de la generadora hace los \u00faltimos trabajos para que la central inicie operaciones comerciales a fines de este a\u00f1o. Un paso importante ser\u00e1 finalizar el llenado del embalse que parti\u00f3 el 3 de septiembre, proceso que, calculan en la empresa, terminar\u00e1 dentro de esta semana.", "fecha": "2013-09-24T19:40:49Z", "url": "http://www.lasegunda.com/Noticias/Economia/2013/09/880732/angostura-la-primera-gran-hidroelectrica-que-entra-en-operacion-en-casi-10-anos", "fuente": "La Segunda", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 72, "fields": {"id_bd": "1581", "nombre": "SMA indaga a la central Santa Mar\u00eda en B\u00edo B\u00edo por su generaci\u00f3n de energ\u00eda", "conflicto": "Central Santa Mar\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Superintendencia del Medio Ambiente confirm\u00f3 la apertura de una investigaci\u00f3n a la termoel\u00e9ctrica de Colb\u00fan, denunciada por vecinos de Coronel por una supuesta generaci\u00f3n de energ\u00eda mayor a la autorizada.  As\u00ed se se\u00f1ala en un oficio enviado a la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n por el superintendente subrogante, Rub\u00e9n Verdugo, en el marco del recurso de protecci\u00f3n presentado en paralelo a la denuncia ante el organismo medioambiental.  Verdugo indica que la denuncia de 1.200 vecinos de la comuna de Coronel, representadas por el abogado Andr\u00e9s Dur\u00e1n, fue admitida a tr\u00e1mite y que ya se realiz\u00f3 una fiscalizaci\u00f3n a la termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda, de Colb\u00fan.", "fecha": "2017-11-15T19:41:32Z", "url": "http://www.chilesustentable.net/sma-indaga-a-la-central-santa-maria-en-bio-bio-por-su-generacion-de-energia/", "fuente": "Chile Sustentable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 73, "fields": {"id_bd": "1581", "nombre": "Vecinos de Coronel exigen que central Santa Mar\u00eda de Colb\u00fan mejore tecnolog\u00edas para reducir emisiones", "conflicto": "Central Santa Mar\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Una denuncia ante la Superintendencia de Medio Ambiente presentaron 2.500 vecinos de Coronel Sur, representados por el abogado Andr\u00e9s Dur\u00e1n, por lo que califican incumplimientos de la empresa Colb\u00fan, con su planta termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda. Acusan que debido a las emisiones a la atm\u00f3sfera su calidad de vida se vio deteriorada, con aumento de enfermedades respiratorias y coronarias.  Aseguran que los organismos t\u00e9cnicos pusieron mayores exigencias t\u00e9cnicas a la central Bocamina de Endesa que a Santa Mar\u00eda de Colb\u00fan, pese a que se encuentran emplazadas en la comuna de Coronel.", "fecha": "2015-11-04T19:42:34Z", "url": "http://codexverde.cl/vecinos-de-coronel-exigen-que-central-santa-maria-de-colbun-mejore-tecnologias-para-reducir-emisiones/", "fuente": "Codex Verde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 74, "fields": {"id_bd": "1573", "nombre": "Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura entrar\u00eda en operaciones a fines de este a\u00f1o inyectando 316MW al Sistema Interconectado Central", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura PCH-Angostura", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El Intendente del Biob\u00edo V\u00edctor Lobos realiz\u00f3 una visita a las obras de la central hidroel\u00e9ctrica Angostura que presenta un 84 % de avance total. El proyecto perteneciente a la empresa Colb\u00fan se construye en la confluencia de los r\u00edos Biob\u00edo y Huequecura, en las comunas de Santa B\u00e1rbara y Quilaco.  La m\u00e1xima autoridad regional destac\u00f3 la construcci\u00f3n, cuyas faenas durante el pasado mes de diciembre alcanzaron un peak de contrataci\u00f3n de mano de obra de 4 mil 61 personas trabajando en 24 frentes de trabajo distintos, de los cuales un 37% (830 personas), pertenecen a Santa B\u00e1rbara y Quilaco. \u201cPara el Gobierno de Chile es importante la construcci\u00f3n de estas centrales hidroel\u00e9ctricas que son de las menos contaminantes, tienen la particularidad que producen efectos ambientales importantes, principalmente durante la construcci\u00f3n. Hemos tenido por parte de la central Angostura una muy buena charla donde nos han explicado el proyecto desde el punto de vista productivo, pero adem\u00e1s hemos tocado todos los puntos que nos preocupan a nosotros socialmente como Gobierno\u201d, se\u00f1al\u00f3 Lobos.", "fecha": "2013-02-08T19:41:50Z", "url": "http://www.angelino.cl/2013/02/08/central-hidroelectrica-angostura-entraria-en-operaciones-a-fines-de-este-ano-inyectando-316mw-al-sistema-interconectado-central/", "fuente": "Angelino", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 75, "fields": {"id_bd": "1573", "nombre": "Angostura: La hidroel\u00e9ctrica que vuelve a despertar al B\u00edo B\u00edo", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura PCH-Angostura", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Primero fue Pangue, luego Ralco y ahora Angostura. Colb\u00fan planea construir la tercera represa del r\u00edo B\u00edo B\u00edo, con una inversi\u00f3n de US$ 500 millones, la que amenaza con inundar dos sectores de Santa B\u00e1rbara y Quilaco (Octava Regi\u00f3n). Los opositores hasta ficharon a las hermanas Quintrem\u00e1n, s\u00edmbolo de la f\u00e9rrea oposici\u00f3n a Ralco, para demostrar que la hidroel\u00e9ctrica estar\u00e1 emplazada en territorio pehuenche. Lo anterior es relevante ya que el Estado se comprometi\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos a no hacer m\u00e1s represas en sus reductos.  Samuel Rubilar prefiere no acordarse de cu\u00e1ntos a\u00f1os tiene, pero cree que ya es tiempo de jubilarse. Vive de sus ovejas y hace m\u00e1s de una d\u00e9cada que no tiene patr\u00f3n. Lo tuvo durante los cuarenta a\u00f1os en que fue inquilino de un fundo en el alto B\u00edo B\u00edo. El trabajo lo hered\u00f3 de su padre y termin\u00f3 cuando Endesa construy\u00f3 la central hidroel\u00e9ctrica Pangue. Entonces, firm\u00f3 un documento que le pas\u00f3 la empresa y que le leyeron, porque \u00e9l no sabe hacerlo, y emigr\u00f3 r\u00edo abajo, cerca de Santa B\u00e1rbara, a un sector llamado Los Notros.  Dice que lo bueno es que desde entonces ya no depende de los antojos de un patr\u00f3n y tiene su tierra. Junto a nueve hermanos comparte la propiedad de cuatro hect\u00e1reas y una casa de madera que les dio en compensaci\u00f3n Endesa. Lo malo: antes ten\u00edan agua gratis y ahora apenas les alcanza para regar una huerta y algunos \u00e1rboles frutales. Tampoco hay le\u00f1a. Y ahora -cuenta-, tendr\u00e1 que sacar los frutales que ha plantado y llev\u00e1rselos, porque se construir\u00e1 una represa que nuevamente inundar\u00e1 justo el lugar donde vive. Samuel est\u00e1 convencido de que la central hidroel\u00e9ctrica se har\u00e1 s\u00ed o s\u00ed, como asegura que se lo ha dicho el representante de Colb\u00fan en tres reuniones.", "fecha": "2008-04-12T19:44:06Z", "url": "http://ciperchile.cl/2008/12/04/angostura-la-hidroelectrica-que-vuelve-a-despertar-al-bio-bio/", "fuente": "Ciper", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 76, "fields": {"id_bd": "1573", "nombre": "Angostura: parte la primera gran hidroel\u00e9ctrica en 10 a\u00f1os", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Angostura PCH-Angostura", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En septiembre de 2004 la central hidroel\u00e9ctrica Ralco (690 MW) -desarrollada por Endesa- era inaugurada  en las cercan\u00edas de Los Angeles, en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo.  Su construcci\u00f3n, al igual como ocurri\u00f3 con la Central Pangue, en 1996, atraves\u00f3 una serie de conflictos con las comunidades aleda\u00f1as, principalmente pehuenches, representados por las hermanas Berta y Nicolasa Quintrem\u00e1n. Los proyectos implicaban el traslado de las familias que habitaban la zona, pues los territorios quedar\u00edan bajo el agua.   Hoy, a 10 a\u00f1os de la puesta en marcha de Ralco, Colb\u00fan -controlada por el Grupo Matte- dar\u00e1 el vamos a Angostura, la tercera central de este tipo en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, y la \u00fanica que entrar\u00e1 en operaci\u00f3n en el pa\u00eds en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, tras el freno de HidroAys\u00e9n  La Presidenta Michelle Bachelet y el ministro de Energ\u00eda, M\u00e1ximo Pacheco, quienes han hecho hincapi\u00e9 en el desarrollo de la Agenda Energ\u00e9tica, estar\u00e1n presentes en la inauguraci\u00f3n de Angostura. Al vamos de Ralco no asisti\u00f3 el ex Presidente Ricardo Lagos.", "fecha": "2014-07-08T19:45:01Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/angostura-parte-la-primera-gran-hidroelectrica-en-10-anos/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 77, "fields": {"id_bd": "1581", "nombre": "Vecinos de Coronel exigen respuesta por denuncia contra la Termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda", "conflicto": "Central Santa Mar\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Se acusa que Colb\u00fan tendr\u00eda una capacidad instalada de generaci\u00f3n mayor a la autorizada y que tambi\u00e9n habr\u00eda irregularidades en el permiso de su proceso de captaci\u00f3n de agua.  Dirigentes de 6 juntas de vecinos de Coronel insistieron ante la Superintendencia de medio ambiente en una denuncia que hace siete meses presentaron contra Colb\u00fan por la operaci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda. Piden que se le mida con la misma vara que a Bocamina de Endesa.", "fecha": "2016-05-03T19:44:02Z", "url": "http://www.nuevamineria.com/revista/vecinos-de-coronel-exigen-respuesta-por-denuncia-contra-la-termoelectrica-santa-maria/", "fuente": "Nueva Miner\u00eda y Energ\u00eda", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 78, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "C\u00f3mo Chile y sus vecinos encabezan la lucha ambientalista", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Iba a ser uno de los mayores proyectos energ\u00e9ticos en la historia de Chile pero el martes el plan de construir cinco represas en una regi\u00f3n de la Patagonia chilena -conocido como el proyecto Hidroays\u00e9n- fue sepultado por el gobierno de Michelle Bachelet.  \u201cEste Comit\u00e9 de Ministros ha decidido acoger los recursos de reclamaci\u00f3n presentados por la comunidad, por la ciudadan\u00eda y dejar sin efecto la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental del proyecto Hidroays\u00e9n y en este acto administrativo terminal se declara rechazado el proyecto\u201d, anunci\u00f3 el ministro de Medio Ambiente, Pablo Badenier, tras la reuni\u00f3n de gabinete que analiz\u00f3 el caso.  El funcionario se refer\u00eda a las 34 reclamaciones que presentaron los opositores a la iniciativa, quienes sosten\u00edan que al inundar 6.000 hect\u00e1reas para crear las centrales hidroel\u00e9ctricas se estar\u00edan destruyendo asentamientos humanos y valiosos espacios naturales.  Esas objeciones fueron apenas un peque\u00f1o grupo de las cerca de 4.000 observaciones que recibi\u00f3 el proyecto desde su concepci\u00f3n.", "fecha": "2014-06-11T19:46:08Z", "url": "http://www.theclinic.cl/2014/06/11/como-chile-y-sus-vecinos-encabezan-la-lucha-ambientalista/", "fuente": "The Clinic", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 79, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "Encuesta: Un 63 por ciento de la gente est\u00e1 de acuerdo con rechazo a HidroAys\u00e9n", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Un 63% de acuerdo y un 27% en desacuerdo con la decisi\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros de rechazar el megaproyecto HidroAys\u00e9n, arroj\u00f3 la encuesta N\u00b022 de Plaza P\u00fablica Cadem, que midi\u00f3 en su semana de estudio algunas ideas generales sobre la agenda energ\u00e9tica.  Seg\u00fan el sondeo, adem\u00e1s, un 80% est\u00e1 dispuesto a que la energ\u00eda \u201csea a\u00fan m\u00e1s cara de lo que es actualmente (un 69% considera que los costos de la luz son altos) siempre y cuando sea limpia y no contamine\u201d. Y en segundo lugar, un 88% considera como prioritario que Chile desarrolle proyectos propios que permitan hacer m\u00e1s baratos los costos energ\u00e9ticos, todo esto dentro de un contexto donde un 52% considera que el pa\u00eds tiene un d\u00e9ficit de generaci\u00f3n de energ\u00eda.  A pesar de lo anterior -consignaron desde Cadem- \u201cdefinir y destrabar la agenda energ\u00e9tica no parece ser tarea sencilla\u201d. Un 75% se opone de base a la construcci\u00f3n de una central nuclear (rechazo que disminuye a un 53% si se asegurara que este tipo de energ\u00eda es m\u00e1s segura que las dem\u00e1s) y un 71% est\u00e1 en contra de la construcci\u00f3n de centrales termoel\u00e9ctricas a carb\u00f3n. Y aunque un 71% se declara partidario del gas natural, \u201cla ausencia de este tipo de energ\u00eda en nuestro pa\u00eds obligar\u00eda a importar y a aumentar los costos\u201d.", "fecha": "2014-06-16T19:48:20Z", "url": "http://www.theclinic.cl/2014/06/16/encuesta-un-63-por-ciento-de-la-gente-esta-de-acuerdo-con-rechazo-a-hidroaysen/", "fuente": "The Clinic", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 80, "fields": {"id_bd": "1581", "nombre": "Contralor\u00eda da portazo a plebiscito para sacar termoel\u00e9ctricas de Coronel", "conflicto": "Central Santa Mar\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica rechaz\u00f3  la solicitud del alcalde de Coronel, Leonidas Romero, de un pronunciamiento de cara a la procedencia de realizar un plebiscito de cara a la existencia, cierre y traslado de plantas termoel\u00e9ctricas ya instaladas en esa localidad.  El documento tambi\u00e9n solicitaba un pronunciamiento del ente sobre el cambio de uso de suelo del plan regulador comunal, en los terrenos donde est\u00e1 proyectada la segunda etapa del complejo termoel\u00e9ctrico Santa Mar\u00eda, de la empresa Colb\u00fan. Esto con miras a prohibir  las edificaciones o instalaciones destinadas a infraestructura energ\u00e9tica, del tipo centrales de generaci\u00f3n de energ\u00eda, consigna Pulso.", "fecha": "2014-06-26T19:46:31Z", "url": "http://www.eldinamo.cl/ambiente/2014/06/26/contraloria-da-portazo-a-plebiscito-para-sacar-termoelectricas-de-coronel/", "fuente": "El d\u00ednamo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 81, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "Douglas Tompkins: \u201cHidroAys\u00e9n us\u00f3 millones de d\u00f3lares intentando comprar mentes y corazones, y no lo logr\u00f3\u201d", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El empresario y ecologista Douglas Tompkins ahond\u00f3 en su punto de vista frente al rechazo del proyecto HidroAys\u00e9n, insistiendo en que la Patagonia se debe reservar para el turismo y no para grandes centrales de generaci\u00f3n ecl\u00e9ctica.  \u201cEs importante que el proceso y las reglas del juego est\u00e9n claras para los inversionistas; deben estar bien definidas las reglas, pero no se puede manipular el sistema como lo hicieron. HidroAys\u00e9n us\u00f3 millones de d\u00f3lares intentando comprar mentes y corazones de la gente de la Patagonia y no lo logr\u00f3. Ac\u00e1 se debe hablar sobre los impactos y debe haber una decisi\u00f3n pol\u00edtica sobre cu\u00e1les son los mejores lugares para desarrollar mega centrales. Ac\u00e1 hubo un choque de conceptos al intentar realizar mega centrales en la Patagonia chilena\u201d, dijo en entrevista con Pulso.  En esa linea, Tompkins llam\u00f3 a revisar \u201cel proceso de desarrollo del sur de Chile\u201d, puesto que en su opini\u00f3n \u201cla belleza, los paisajes y la lejan\u00eda de los centros de consumo de energ\u00eda nos dicen que los grandes proyectos quedan fuera de la cancha\u201d.  \u201cLa energ\u00eda se debe producir cerca del usuario y se debe dejar como carta de desarrollo el turismo para el sur de Chile. Eso fue lo que propuso la campa\u00f1a de Patagonia Sin Represas durante m\u00e1s de 6 a\u00f1os; de seguro ese mensaje penetr\u00f3 en el cerebro de las autoridades\u201d, agreg\u00f3.", "fecha": "2014-07-02T19:49:09Z", "url": "http://www.theclinic.cl/2014/07/02/douglas-tompkins-hidroaysen-uso-millones-de-dolares-intentando-comprar-mentes-y-corazones-y-no-lo-logro/", "fuente": "The Clinic", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 82, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "HidroAys\u00e9n asegura que \"falla institucional\" y \"efecto pol\u00edtico\" influyeron en rechazo al proyecto", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Una \"falla institucional\" y un \"efecto pol\u00edtico\" fueron parte de los elementos que ocasionaron el rechazo al proyecto hidroel\u00e9ctrico, y la revocaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA), acus\u00f3 este martes HidroAys\u00e9n.  As\u00ed lo asegur\u00f3 la defensa de la compa\u00f1\u00eda en la audiencia en que el Tribunal Ambiental de Santiago comenz\u00f3 a revisar las reclamaciones presentadas contra el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA). La empresa present\u00f3 dos recursos, el primero contra la resoluci\u00f3n que invalid\u00f3 los acuerdos del Comit\u00e9 de Ministros de enero de 2014, el que fue analizado en esta primera jornada.  El abogado de HidroAys\u00e9n, Mario Galindo, asegur\u00f3 que lo que ha llevado al escenario actual es una \"falla institucional\". \"Ha sido el sistema el que ha fallado\", recalc\u00f3 y detall\u00f3 que desde que se dedujeron los recursos hasta la primera se\u00f1al de enero de 2014, pasaron tres a\u00f1os. \"Tres a\u00f1os en que no pas\u00f3 nada, no se movi\u00f3 un papel\", agreg\u00f3.      \"Ha sido el sistema el que ha fallado\"     Abogado de HidroAys\u00e9n   Al respecto, explic\u00f3 que esto \"no se le atribuimos a un gobierno espec\u00edfico\", y sostuvo que fall\u00f3 tanto el Comit\u00e9 de Ministros de enero de 2014, que resolvi\u00f3 s\u00f3lo algunas reclamaciones, as\u00ed como el del 19 de marzo de 2014, cuando se decidi\u00f3 invalidar, por razones que calific\u00f3 como \"improcedentes\", lo poco que se hab\u00eda avanzado.", "fecha": "2015-05-12T19:49:54Z", "url": "http://www.t13.cl/noticia/negocios/tribunal-ambiental-de-santiago-revisara-reclamacion-de-hidroaysen-contra-sea", "fuente": "Tele13", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 83, "fields": {"id_bd": "1581", "nombre": "Solicitan investigar operaciones de Termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda en Coronel", "conflicto": "Central Santa Mar\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Parlamentario DC se reuni\u00f3 con Superintendente de Medioambiente. \u201cSi la central produce m\u00e1s energ\u00eda de la que est\u00e1 autorizada se debe instruir un proceso sancionatorio\u201d. El diputado Marcelo Ch\u00e1vez (DC) inform\u00f3 hoy que ingresar\u00e1 una denuncia para que se investigue a la termoel\u00e9ctrica Santa Mar\u00eda de Colb\u00fan, ubicada en la comuna de Coronel, tras denuncias [\u2026]  Parlamentario DC se reuni\u00f3 con Superintendente de Medioambiente. \u201cSi la central produce m\u00e1s energ\u00eda de la que est\u00e1 autorizada se debe instruir un proceso sancionatorio\u201d.", "fecha": "2014-04-23T19:49:22Z", "url": "http://www.terram.cl/2014/04/solicitan-investigar-operaciones-de-termoelectrica-santa-maria-en-coronel/", "fuente": "Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 84, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "Nueva Victoria sobre HidroAys\u00e9n: Proyecto de Represa se Cancela", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Despu\u00e9s de a\u00f1os de campa\u00f1a, negociaciones y un trabajo duro, la amenaza impuesta por el proyecto  HidroAys\u00e9n finalmente ha dejado de existir. Gracias a un voto un\u00e1nime  del Comit\u00e9 de Ministros, esta semana los permisos ambientales para el proyecto fueron rechazados, logrando cancelar definitivamente el proyecto. Despu\u00e9s de tantos a\u00f1os, ahora podemos dar un suspiro de alivio sabiendo que nuestros r\u00edos Baker y Pascua permanecer\u00e1n libres.  Desde el comienzo de esta campa\u00f1a de educaci\u00f3n p\u00fablica, hemos formado parte del Consejo de Defensa de la Patagonia, una coalici\u00f3n de m\u00e1s de 90 ONGs chilenas y extranjeras que ha probado ser de la m\u00e1s poderosa que se hayan visto en el mundo. Empezando en nuestra ciudad vecina de Cochrane, Patagonia Sin Represas se expandi\u00f3 r\u00e1pidamente hacia las ciudades m\u00e1s importantes, desatando grandes demostraciones y consiguiendo recibir atenci\u00f3n a nivel internacional. Varios cineastas, escritores y fot\u00f3grafos vinieron a Chile para contar la historia y unirse a la lucha. La campa\u00f1a Patagonia Sin Represas sin duda ha sentado un prescendente para que las futuras campa\u00f1as ambientales sean exitosas, ya sea en Chile o en otros pa\u00edses. Con enorme orgullo y gratitud estamos cerrando este cap\u00edtulo de la historia ambiental en Chile.", "fecha": "2014-06-12T19:51:04Z", "url": "www.conservacionpatagonica.org/blog/es/2014/06/12/victory-against-hidroaysen-dam-project-is-cancelled/", "fuente": "Noticias de Concervaci\u00f3n Patag\u00f3nica", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 85, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "HidroAys\u00e9n acusa peso pol\u00edtico en freno del proyecto", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La decisi\u00f3n frente a HidroAys\u00e9n fue un tema pol\u00edtico, lejano a lo t\u00e9cnico y jur\u00eddico. Ese fue uno de los argumentos centrales que la defensa de la empresa, controlada por Endesa Chile y Colb\u00fan, esboz\u00f3 ayer ante el Tribunal Ambiental, con el fin de lograr la invalidaci\u00f3n de la decisi\u00f3n que el Comit\u00e9 de Ministros adopt\u00f3 en junio de 2014, cuando quit\u00f3 el permiso ambiental a la iniciativa de US$ 9 mil millones.   Si bien distintos representantes de la industria energ\u00e9tica ya hab\u00edan alertado sobre un eventual peso pol\u00edtico en la decisi\u00f3n, la empresa nunca se hab\u00eda pronunciado directamente sobre esta arista.   \u201cEsta demora en la resoluci\u00f3n de las reclamaciones administrativas produjo un efecto que es pol\u00edtico, no jur\u00eddico y se transform\u00f3 en un tema de campa\u00f1a. Vinieron elecciones presidenciales y varios candidatos plantearon como objetivo de campa\u00f1a el no a HidroAys\u00e9n\u201d, acus\u00f3 el abogado de la firma, Mario Galindo.  En esa l\u00ednea, dijo que la Presidenta Michelle Bachelet se hab\u00eda comprometido, durante su campa\u00f1a, a no dar luz verde a la iniciativa.", "fecha": "2015-05-13T19:52:16Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/hidroaysen-acusa-peso-politico-en-freno-del-proyecto/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 86, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "Comit\u00e9 de Ministros revoca permiso ambiental a proyecto HidroAys\u00e9n", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El Comit\u00e9 de Ministros resolvi\u00f3 por unanimidad este martes revocar la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) del proyecto HidroAys\u00e9n, otorgada en mayo de 2011 por la Corema de Ays\u00e9n.  \u201cEste Comit\u00e9 de Ministros ha decidido acoger los recursos de reclamaci\u00f3n presentados por la comunidad, por la ciudadan\u00eda y dejar sin efecto la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental del proyecto HidroAys\u00e9n y en este acto administrativo terminal se declara rechazado el proyecto\u201d, dijo el ministro de Medio Ambiente, Pablo Badenier tras la sesi\u00f3n.  Respecto a las razones para rechazar la iniciativa Badenier explic\u00f3 que \u201clas materias que se han abordado y que son parte fundamental en el pronunciamiento del Comit\u00e9 de Ministros tienen que ver b\u00e1sicamente con la inexistencia de un plan de relocalizaci\u00f3n como medida de compensaci\u00f3n para un impacto significativo declarado por el propio titular HidroAys\u00e9n\u201d.  Agreg\u00f3 que tampoco existe una cuantificaci\u00f3n adecuada de los impactos ambientales por efectos de cambios en la hidrolog\u00eda de los cursos alterados en t\u00e9rminos del ecosistema acu\u00e1tico y tambi\u00e9n hay una inconsistencia con respecto a la l\u00ednea base declarada y levantada por el titular en fauna terrestre lo que no permite configurar ni cuantificar impactos ambientales y por ende tampoco establecer medidas de mitigaci\u00f3n, reparaci\u00f3n y compensaci\u00f3n con respecto a estos impactos.", "fecha": "2014-06-10T19:53:53Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/comite-de-ministros-revoca-permiso-ambiental-a-proyecto-hidroaysen/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 87, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Molestia contra el Gobierno Regional por aprobaci\u00f3n de Central Hidroel\u00e9ctrica en Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Molestia en las comunidades ind\u00edgenas que asistieron a la sesi\u00f3n de Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental provoc\u00f3 la aprobaci\u00f3n del proyecto de la Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuarraqui Curarrehue, de la empresa GTD Negocios, que involucra al territorio sagrado Pichi Trankura, de enorme valor espiritual y ambiental para las comunidades.  A juicio de los dirigentes, \u201cla pol\u00edtica de imposici\u00f3n de iniciativas energ\u00e9ticas en La Araucan\u00eda a favor de empresas y que anunciara el Ministro de Energ\u00eda M\u00e1ximo Pacheco en su visita a la Regi\u00f3n el 23 de mayo de este a\u00f1o, finalmente logr\u00f3 instalarse en la decisi\u00f3n de los \u00f3rganos p\u00fablicos competentes de aprobar el proyecto central hidroel\u00e9ctrica \u201cA\u00f1ihuarraqui\u201d, de la empresa GTD socia de la transnacional espa\u00f1ola Enhol\u201d, expresaron.", "fecha": "2015-09-14T19:52:00Z", "url": "http://tiempo21araucania.cl/molestia-contra-el-gobierno-regional-por-aprobacion-de-central-hidroelectrica-en-curarrehue/", "fuente": "Tiempo21 Araucan\u00eda", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 88, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "Gobierno deniega derechos de agua a HidroAys\u00e9n y pone l\u00e1pida al proyecto", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "HidroAys\u00e9n a\u00fan no ha sido notificado de la decisi\u00f3n, pero la Direcci\u00f3n General de Aguas (DGA) resolvi\u00f3 denegar los derechos de agua solicitados por la empresa propiedad de Endesa y Colb\u00fan para el desarrollo de la planta hidroel\u00e9ctrica de 2.750 MW. As\u00ed lo confirm\u00f3 a \"El Mercurio\" el ministro de Obras P\u00fablicas, Alberto Undurraga. \"Denegamos derechos de agua en el r\u00edo Baker y en el r\u00edo Pascua por razones de caudal ecol\u00f3gico y por el Plan de Desarrollo Regional. Ello, sin perjuicio del programa de desarrollo energ\u00e9tico que se est\u00e1 haciendo en la regi\u00f3n, con participaci\u00f3n ciudadana\", asegur\u00f3 el secretario de Estado. Agreg\u00f3 que si bien esta es una facultad de su ministerio, el proceso se coordin\u00f3 con la cartera de Energ\u00eda, Medio Ambiente y otros involucrados. Cercanos a la empresa se\u00f1alaron que no se puede dimensionar el efecto de la decisi\u00f3n mientras no se acceda al dictamen, pero fuentes conocedoras del documento informaron que el decreto cierra la opci\u00f3n de viabilizar HidroAys\u00e9n por los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Pero, podr\u00eda revocarse en el futuro con otro gobierno si as\u00ed lo indica el plan de desarrollo energ\u00e9tico para esa regi\u00f3n.", "fecha": "2015-01-22T19:54:39Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2015/01/22/700315/gobierno-deniega-derechos-de-agua-a-hidroaysen-y-pone-lapida-al-proyecto.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 89, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "El verdadero impacto de HidroAys\u00e9n frente al d\u00e9ficit energ\u00e9tico en Chile", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Este mi\u00e9rcoles 10 se revisar\u00e1n en la C\u00e1mara de Diputados las indicaciones a la iniciativa que facilita la otorgaci\u00f3n de concesiones el\u00e9ctricas. De ser aprobado, este nuevo marco legal resultar\u00e1 clave para tornar viable el proyecto HidroAys\u00e9n. En esta columna, el autor aborda en detalle el impacto que tendr\u00eda la puesta en marcha de esta central en la matriz energ\u00e9tica del pa\u00eds, en comparaci\u00f3n con otras alternativas de generaci\u00f3n. Tambi\u00e9n analiza las normas y tratados que podr\u00edan verse vulnerados de concretarse este proyecto.  Este art\u00edculo examina varios aspectos en torno al proyecto HidroAys\u00e9n. Primero, su impacto en la matriz energ\u00e9tica y en otras \u00e1reas. Segundo, la crisis energ\u00e9tica y las opciones disponibles. Tercero, aspectos de su proceso de evaluaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n, y relaciones p\u00fablicas. Por \u00faltimo, presenta algunas consideraciones finales.", "fecha": "2013-07-08T19:56:30Z", "url": "http://ciperchile.cl/2013/07/08/el-verdadero-impacto-de-hidroaysen-frente-al-deficit-energetico-en-chile/", "fuente": "Ciper", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 90, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Nuevas amenazas en la Araucan\u00eda: Mini centrales hidroel\u00e9ctricas y la evasi\u00f3n ambiental", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Empresarios y especuladores, vienen multiplicando las denominadas mini centrales de pasada bajo los 3 mw con el prop\u00f3sito de evadir la evaluaci\u00f3n ambiental, bastando solamente un pronunciamiento de intenciones o carta de pertenencia ante el organismo p\u00fablico ambiental, buscando intervenir en su mayor\u00eda fr\u00e1giles esteros en zonas cordilleranas de la Araucan\u00eda.     Varios casos se han venido denunciando en este \u00faltimo tiempo, bajo la oposici\u00f3n y resistencia de habitantes en localidades como Curacaut\u00edn y Curarrehue, que involucra a comunidades, sin que se est\u00e9n atendiendo las normas internacionales de derechos ind\u00edgenas.", "fecha": "2015-04-30T19:55:08Z", "url": "http://www.canaldenoticias.cl/noticias/?post=951", "fuente": "Canal de Noticias", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 91, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "Gobierno niega derechos de agua a Hidroay", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El Director General de la  Direcci\u00f3n General de Aguas, Carlos Est\u00e9vez indic\u00f3 que a trav\u00e9s de las atribuciones que le entregan a la DGA los decretos de reserva que establece la ley en el art\u00edculo 147 bis, inciso tercero del C\u00f3digo de Aguas se deneg\u00f3 los derechos adicionales para HidroAys\u00e9n,  Sur Electricidad y Energ\u00eda y tres proyectos m\u00e1s.Sin embargo, esta decisi\u00f3n que tom\u00f3 la DGA es mirada con desconfianza por las organizaciones sociales que exigen un cambio al C\u00f3digo de Aguas y la expropiaci\u00f3n de los derechos entregados en Dictadura. No solo HidroAys\u00e9n estar\u00eda complicada con la negaci\u00f3n de los derechos adicionales, tambi\u00e9n Sur Electricidad y Energ\u00eda, y tres iniciativas m\u00e1s.  Esto porque la DGA, seg\u00fan explic\u00f3 Carlos Est\u00e9ves director de la entidad, le puso luz roja a las solicitudes que presentaron los cinco proyectos por considerarlos que contravienen \u201cel plan de estrategia regional de desarrollo, el plan de desarrollo de regiones extremas, la declaraci\u00f3n de zona de inter\u00e9s tur\u00edstico nacional, la declaraci\u00f3n de zona t\u00edpica del delta del r\u00edo Baker y la designaci\u00f3n de \u201cHot Spot\u201d que son \u00e1reas extremadamente importantes seg\u00fan la Unesco para la humanidad\u201d, entre otros instrumentos que la Direcci\u00f3n de Agua estudio para determinar su decisi\u00f3n.  La m\u00e1xima autoridad de la instituci\u00f3n que entrega los derechos de agua a nivel nacional explic\u00f3 cu\u00e1les fueron estas solicitudes que fueron denegadas y que se divid\u00edan entre los r\u00edos Baker y Pascua.", "fecha": "2015-01-22T19:57:24Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2015/01/22/gobierno-niega-derechos-de-agua-a-hidroaysen/", "fuente": "Diario UChile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 92, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Consejera Romero y marcha contra hidroelectrica en ruta 5 Sur", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Su rechazo a los proyectos de construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica y una termoel\u00e9ctrica en los r\u00edos Tolt\u00e9n  y Allipen, manifest\u00f3 la consejera RN, Jacqueline Romero, luego de participar de una marcha ciudadana protagonizada la tarde de este lunes por organizaciones sociales en la ruta 5 Sur.  La consejera Romero manifest\u00f3 que \u201cesta iniciativa -que se encuentra en su etapa de consulta- nos preocupa por los riesgos y los efectos que podr\u00edan provocar a la ecolog\u00eda, la flora y fauna de ambos torrentes y a las comunas que viven a su alrededor. Como vecina temo que el Gobierno, en su af\u00e1n por aprobar con urgencia proyectos que entreguen energ\u00eda a las grandes industrias y urbe, pase a llevar la voluntad de muchos pobladores que no quieren centrales hidroel\u00e9ctricas en r\u00edos ricos en salmones y belleza y simplemente aprueben estos proyectos tal cual ocurri\u00f3 en Curarrehue\u201d, indic\u00f3 Romero.", "fecha": "2015-08-04T19:57:36Z", "url": "http://www.redinformativa.cl/portada/consejera-romero-y-marcha-contra-hidroelectrica-en-ruta-5-sur/", "fuente": "Red Informativa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 93, "fields": {"id_bd": "1572", "nombre": "Hidroays\u00e9n: Tribunal Ambiental define futuro del proyecto hidroel\u00e9ctrico", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Ays\u00e9n - HidroAys\u00e9n", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Este martes se iniciaron en el Tribunal Ambiental de Santiago los alegatos entre las partes para revisar las diferencias en las resoluciones de los comit\u00e9s de ministros de los Gobiernos de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era y Michelle Bachelet, sobre el proyecto Hidroays\u00e9n. Tanto los opositores al proyecto como el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) coinciden en que se incurri\u00f3 en errores de derecho, ilegalidades y vicios cuando se dio el visto bueno a la iniciativa hidroel\u00e9ctrica. Centrales Hidroel\u00e9ctricas Ays\u00e9n S.A. insiste en los Tribunales Ambientales que se debe dar curso al ambicioso proyecto que busca instalar cinco represas en la Patagonia, haciendo caso a la resoluci\u00f3n hecha por el comit\u00e9 de ministros del Gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, que resolvi\u00f3 favorablemente la propuesta, aunque dejando reclamaciones pendientes.  Recordemos que esto ocurri\u00f3 terminando la pasada administraci\u00f3n, y una vez asumido el Gobierno de la Nueva Mayor\u00eda, un nuevo comit\u00e9 de ministros resolvi\u00f3 lo contrario.  El gerente general de Hidroays\u00e9n, Camilo Charme, subray\u00f3 que esta no es la primera vez de la empresa ante la justicia, y en ocasiones anteriores la Corte de Apelaciones de Puerto Montt y la Corte Suprema dieron pie a la realizaci\u00f3n del proyecto, por lo que a su juicio \u201ccorrespond\u00eda mantener la decisi\u00f3n del primer comit\u00e9 de ministros y no seguir haciendo comit\u00e9 tras comit\u00e9 hasta encontrar alguna figura para poder dar por terminada la resoluci\u00f3n de calificaci\u00f3n ambiental, que hab\u00eda sido ratificada por la Corte Suprema, y eso nuestros abogados fueron bastante claros, si la Corte Suprema le dio la raz\u00f3n a Hidroays\u00e9n en su oportunidad lo que correspond\u00eda era que la autoridad administrativa fijara tal vez alguna u otra condici\u00f3n, pero darle continuidad al proyecto\u201d.", "fecha": "2015-05-12T19:58:09Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2015/05/12/hidroaysen-tribunal-ambiental-define-futuro-del-proyecto-hidroelectrico/", "fuente": "Diario UChile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 94, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Escandalosa votaci\u00f3n: Gobierno aprueba proyecto hidroel\u00e9ctrico A\u00f1ihuarraqui - Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La pol\u00edtica de imposici\u00f3n de iniciativas energ\u00e9ticas en la Araucan\u00eda a favor de empresas y que anunciara el Ministro de Energ\u00eda M\u00e1ximo Pacheco en su visita a la Regi\u00f3n el 23 de mayo de este a\u00f1o, finalmente logr\u00f3 instalarse en la decisi\u00f3n de los \u00b4\u00f3rganos p\u00fablicos competentes, quien resolvi\u00f3 aprobar este 14 de julio por 7 votos contra 4 el proyecto central hidroel\u00e9ctrica \u201cA\u00f1ihuarraqui\u201d, de la empresa GTD socia de la transnacional espa\u00f1ola Enhol.     Distante a los criterios que se hab\u00edan adoptado en el rechazo al proyecto hidroel\u00e9ctrico \u201cDo\u00f1a Alicia\u201d en la localidad de Curacaut\u00edn a inicios de abril de este a\u00f1o (8 votos a 3), donde primaron las prioridades y planificaciones en materia de desarrollo por parte de los  gobiernos locales (municipios), el respeto a las pr\u00e1cticas culturales y espirituales ancestrales, como tambi\u00e9n, la protecci\u00f3n de recursos naturales y \u00e1reas de conservaci\u00f3n para la vida de los habitantes de la regi\u00f3n, finalmente tuvo su fin,  ya que diversos servicios p\u00fablicos dieron vuelta su posici\u00f3n, coincidiendo con la colusi\u00f3n de sectores de gobierno y empresariales para fines energ\u00e9ticos.", "fecha": "2015-07-14T19:58:50Z", "url": "http://www.elclarin.cl/web/noticias/medios-y-periodismo/22-medio-ambiente/16279-escandalosa-votacion-gobierno-aprueba-proyecto-hidroelectrico-anihuarraqui-curarrehue.html", "fuente": "Clar\u00edn", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 95, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "La otra invasi\u00f3n hidroel\u00e9ctrica: Mini hidros avanzan sin control en la Araucan\u00eda", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Una cuarentena de mini hidroel\u00e9ctricas (menores a 3 MW de potencia) en su mayor\u00eda durante el 2015 sin pasar por evaluaci\u00f3n ambiental, contabiliz\u00f3 Kaut\u00edn libre, campa\u00f1a por la defensa del r\u00edo Caut\u00edn en Curacaut\u00edn, zona amenazada por proyectos hidroel\u00e9ctricos.  - A esta realidad que ha venido avanzando sin control, se agregan los ya 25 proyectos de energ\u00eda aprobados para la Araucan\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os a trav\u00e9s del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental: (14 centrales hidroel\u00e9ctricas \u2013 6 mega parques e\u00f3licos \u2013 4 termoel\u00e9ctricas \u2013 1 geotermia); y para m\u00e1s, el Ministerio de Energ\u00eda ha anunciado para la Araucan\u00eda a trav\u00e9s de medios: 40 centrales hidroel\u00e9ctricas y m\u00e1s de 100 minihidros desde el centralismo v\u00eda colusi\u00f3n pol\u00edtico \u2013 empresarial.", "fecha": "2016-02-08T20:00:36Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105950", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 96, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "La operaci\u00f3n pol\u00edtico \u2013 empresarial tras Alto Maipo", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La central hidroel\u00e9ctrica Alto Maipo, que pone en jaque el abastecimiento de agua para la Regi\u00f3n Metropolitana al pretender entubar los tres principales afluentes del r\u00edo Maipo: Yeso, Volc\u00e1n y Colorado, se encuentra actualmente en proceso de construcci\u00f3n. Los actores involucrados en este proyecto conforman una compleja red de poder pol\u00edtico-empresarial y permite explicar por qu\u00e9 -hasta la fecha- Alto Maipo contin\u00faa como uno de los proyectos emblem\u00e1ticos de la relaci\u00f3n entre dinero y pol\u00edtica.              Los tres grandes movimientos que permiten entender dicha red de poder son los siguientes:  AES Gener y Michelle Bachelet              El primer antecedente a considerar es la relaci\u00f3n de la empresa transnacional de energ\u00eda responsable de Alto Maipo, Aes Gener, con el primer gobierno de Michelle Bachelet.  El proyecto hidroel\u00e9ctrico Alto Maipo comienza su tramitaci\u00f3n el a\u00f1o 2007. Fue finalmente aprobado pese a ser un proyecto mal evaluado desde el punto de vista ambiental. Es un dato relevante que los resultados de un informe elaborado por una Comisi\u00f3n Investigadora de la C\u00e1mara de Diputados, presidida por el diputado de Renovaci\u00f3n Nacional Roberto Sep\u00falveda, concluyera que el proceso de avaluaci\u00f3n ambiental se encontraba viciado y que deb\u00eda ser revisado o incluso anulado.", "fecha": "2015-07-07T19:58:56Z", "url": "http://www.eldesconcierto.cl/2015/07/07/la-operacion-politico-empresarial-tras-alto-maipo/", "fuente": "El Desconcierto", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 97, "fields": {"id_bd": "1579", "nombre": "Emplazan al estado por invasivo proyecto hidroel\u00e9ctrico de empresario franc\u00e9s en Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maite", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Familias y comunidades Mapuche Pewenche de Curarrehue del sector Maite y Rilul, entregaron sus respectivas misivas a diversas autoridades y funcionarios p\u00fablicos manifestando su rechazo a la instalaci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica en rio Remeco/Rilul, en pleno sector cordillerano y que involucra los intereses de un empresario franc\u00e9s de la empresa PIRANDES.", "fecha": "2015-04-29T20:02:17Z", "url": "http://www.mapuche.info/print.php?pagina=5500", "fuente": "\u00d1uke Mapu", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 98, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "C\u00f3mo Bachelet ignor\u00f3 al Poder Judicial y aprob\u00f3 una termoel\u00e9ctrica a petici\u00f3n de Estados Unidos", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En el debate presidencial que reuni\u00f3 este lunes a los candidatos del pacto Nueva Mayor\u00eda, la ex presidenta Michelle Bachelet admiti\u00f3 haber aprobado termoel\u00e9ctricas contaminantes durante su gobierno. No obstante, la candidata omiti\u00f3 referirse al lobby ejercido por la embajada de Estados Unidos para impulsar el pol\u00e9mico proyecto de Campiche pese al bloqueo impuesto por un fallo judicial.  En junio de 2009, la Corte Suprema invalid\u00f3 la aprobaci\u00f3n ambiental en Puchuncav\u00ed de la central termoel\u00e9ctrica de AES Gener, la segunda empresa m\u00e1s grande del rubro en el pa\u00eds, determinando que la Comisi\u00f3n Regional del Medio Ambiente (Corema) hab\u00eda incurrido en una ilegalidad tras dar luz verde a la construcci\u00f3n de la planta de carb\u00f3n de 500 millones de d\u00f3lares.  La sentencia se\u00f1alaba que la \u201celiminaci\u00f3n ilegal de un uso de suelo para \u00e1reas verdes en una localidad afectada por la alta emisi\u00f3n de contaminantes provoca un menoscabo evidente al entorno en que viven los recurrentes, vulnerando su derecho constitucional a vivir en un medio ambiente libre de contaminaci\u00f3n\u201d.  Bast\u00f3 s\u00f3lo un decreto supremo, con fecha 31 de diciembre de 2009, para que el Ministerio de Vivienda y Urbanismo modificara la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones, adecuando la utilizaci\u00f3n de suelos a Campiche y permitiendo que AES Gener pasara por alto la resoluci\u00f3n de la Corte Suprema.", "fecha": "2013-06-11T20:02:48Z", "url": "http://verdadahora.cl/como_bachelet_ignoro_al_poder_judicial_y_aprobo_una_termoelectrica_a_peticion_de_estados_unidos.html", "fuente": "Verdad Ahora", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 99, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "Movimientos sociales califican de \u2018vergonzosa\u2019 puesta en marcha termoel\u00e9ctrica Campiche en Ventanas", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Como una \u201cverg\u00fcenza nacional\u201d calific\u00f3 la Dirigenta del Movimiento de Comunidades por el Derecho a la Vida en Puchuncav\u00ed, Cata Alonso, la puesta en marcha en forma definitiva de la termoel\u00e9ctrica Campiche en Ventanas.  Si bien la planta estaba en una especie de marcha blanca este 18 de marzo, los movimientos sociales informaron que la termoel\u00e9ctrica comenz\u00f3 su funcionamiento en forma oficial, lo que insisten tendr\u00e1 perjuicios a la vida de las personas, ya que se emplaza a menos de 400 metros de la vivienda m\u00e1s cercana y a menos de un kil\u00f3metro del sector de La Greda.  Recordemos que la construcci\u00f3n de la termoel\u00e9ctrica Campiche fue aprobada el a\u00f1o 2008 por la Corema de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, siendo la cuarta termoel\u00e9ctrica que la empresa operar\u00eda en la zona. De esta forma, Ventanas se transformar\u00eda en el primer complejo termoel\u00e9ctrico a carb\u00f3n del Pac\u00edfico Sur, a pesar que debido a los altos \u00edndices de contaminaci\u00f3n industrial en 1993 el Estado declar\u00f3 la zona como saturada en material particulado y anh\u00eddrido sulfuro.  En este sentido la Dirigenta del Movimiento de Comunidades por el Derecho a la Vida en Puchuncav\u00ed, Cata Alonso cuestion\u00f3 el proceso de como se llev\u00f3 a cabo la construcci\u00f3n y posterior funcionamiento de la Termoel\u00e9ctrica.", "fecha": "2013-03-19T20:03:44Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2013/03/19/movimientos-sociales-califican-de-vergonzosa-puesta-en-marcha-termoelectrica-campiche-en-ventanas.shtml", "fuente": "Bio Bio Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 100, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "AES Gener reconoce que falla en su central termoel\u00e9ctrica Campiche coincide con la mortandad de peces", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Tras el varamiento de sardinas registrado la noche de este martes 24 en la Caleta de Ventanas en Puchuncav\u00ed, la empresa AES Gener, que mantiene una de las termoel\u00e9ctricas en la zona, reconoci\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que debi\u00f3 paralizar sus faenas tras una falla en la central Ventanas, que coincide con la mortandad de peces.  En el comunicado se se\u00f1ala que \u201ca las 21:26 horas del martes 24 de diciembre de 2013, la unidad 4 de la central Ventanas, que se encontraba hasta ese momento con todos sus par\u00e1metros operacionales normales, dentro de los m\u00e1rgenes establecidos, y generando 273 MW, sufri\u00f3 una interrupci\u00f3n intempestiva de su operaci\u00f3n a ra\u00edz de una obstrucci\u00f3n en el sistema de enfriamiento por agua de mar\u201d.  El texto emitido por la empresa generadora de electricidad apunta que \u201cen la inspecci\u00f3n en terreno del sistema de enfriamiento se detect\u00f3 el ingreso de una avalancha de peces peque\u00f1os (del tipo sardinas) a los pozos de agua de entrada, los que por razones que se investigan, coinciden con el varamiento de peces en la bah\u00eda de Quintero\u201d.", "fecha": "2013-12-13T20:04:38Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=103938", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 101, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "Siete personas intoxicadas por emanaciones de termoel\u00e9ctrica a carb\u00f3n en Puchuncav\u00ed", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Pasadas las 14:00 horas 7 personas de la localidad de La Greda en Puchuncav\u00ed, 4 de ellas menores de edad, debieron ser trasladasdas hasta el consultorio de Las Ventanas tras presentar s\u00edntomas de intoxicaci\u00f3n producto de la inhalaci\u00f3n de gases que les provocaron n\u00e1usas, mareos y v\u00f3mitos.  Personal de Medio Ambiente y Salud del municipio de Puchuncav\u00ed, trabajaron en controlar la situaci\u00f3n, donde hasta el momento no se han registrado m\u00e1s afectados.  Orielle Parentti, unas de las personas que result\u00f3 con s\u00edntomas de intoxicaci\u00f3n, explic\u00f3 que hace tres d\u00edas que se est\u00e1n sintiendo estos gases, que vendr\u00edan de la entrada en funcionamiento de las chimeneas antiguas de la empresa Aes Gener. Operaciones que nublaron por momentos la localidad con la gran cantidad de humo que eman\u00f3 de la planta.  El seremi de Salud, Jaime Jamett, se dirigi\u00f3 hasta la zona para comprobar de cerca los pormenores del hecho que estar\u00eda afectando a pobladores del sector industrial de La Greda.", "fecha": "2013-10-09T20:06:50Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=103599", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 102, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "La central termoel\u00e9ctrica de AES GENER: Campiche y el Gobierno de Bachelet", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El embajador norteamericano, el gerente de AES Gener y cuatro ministros de Bachelet son los personajes principales de una de las tramas m\u00e1s escandalosas reveladas por Wikileaks: la aprobaci\u00f3n de la central Campiche  Tarde o temprano se saben las cosas. Si cuando en diciembre del 2009 todos sospecharon de que la modificaci\u00f3n a la normativa de urbanismo por parte del Ministerio de Vivienda era un traje a la medida para la aprobaci\u00f3n de la Central Campiche, cosa que desminti\u00f3 tajante la ministra de la \u00e9poca, Patricia Poblete; la filtraci\u00f3n de los cables de la Embajada de EEUU de Wikileaks da luces a una oscura trama de corrupci\u00f3n en las m\u00e1s altas esferas de gobierno.  Ciperchile dio a conocer esta semana c\u00f3mo el embajador Paul Simons hizo gestiones con los m\u00e1s altos cargos de la administraci\u00f3n de Bachelet para que el Gobierno cambiara normativas que permitieran la construcci\u00f3n de la termoel\u00e9ctrica de AES Gener, paralizada por un fallo de la Corte Suprema.  El conflicto se remonta a mayo del 2008, cuando la empresa AES Gener obtiene el permiso para comenzar su proyecto por parte de la Comisi\u00f3n Regional del Medio Ambiente de Valpara\u00edso. A fines de ese a\u00f1o, el Consejo Ecol\u00f3gico de Puchuncav\u00ed interpone un recurso de protecci\u00f3n por irregularidades en el plano regulador, ya que el uso de suelo del plan regulador no permit\u00eda instalaciones industriales. La Corte de Apelaciones de Valpara\u00edso y la Corte Suprema en junio del 2009 declaran ilegal la autorizaci\u00f3n dada al funcionamiento de la central a carb\u00f3n.", "fecha": "2013-12-09T20:07:40Z", "url": "http://piensachile.com/2013/12/la-central-termoelectrica-de-aes-gener-campiche-y-el-gobierno-de-bachelet/", "fuente": "pensaChile.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 103, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Campiche entra en funcionamiento pese al rechazo ciudadano", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Luego de m\u00e1s de tres a\u00f1os de ardua oposici\u00f3n de las organizaciones ciudadanas, este lunes se le dio el vamos oficial a la Central Termoel\u00e9ctrica Campiche en la regi\u00f3n de Valpara\u00edso. Pese a que el proyecto est\u00e1 emplazado en un \u00e1rea declarada como zona saturada de contaminaci\u00f3n, el municipio lleg\u00f3 a un acuerdo con la empresa AES Gener para que invierta cuatro millones de d\u00f3lares en iniciativas que sirvan a la comunidad para resarcir, en parte, el da\u00f1o provocado por la poluci\u00f3n y como condici\u00f3n para el inicio de las obras. Hace m\u00e1s de tres a\u00f1os, el 1 de agosto de 2007, fue presentado el proyecto de la Central Termoel\u00e9ctrica Campiche. La historia de esta iniciativa  ha estado marcada por largos periodos de lucha de parte de las organizaciones ciudadanas, arreglos no tan claros desde la empresa y un sin n\u00famero de recursos judiciales.  A fines de 2008, el Consejo de Puchuncav\u00ed-Quintero present\u00f3 un recurso de protecci\u00f3n. En junio de 2009, la tercera sala de la Corte Suprema acogi\u00f3 el recurso en contra de la medida adoptada por la Corema de Valpara\u00edso y resolvi\u00f3 que esta entidad incurri\u00f3 en un acto ilegal al autorizar la central a carb\u00f3n Campiche,  ya que entreg\u00f3 el permiso  sin que se cambiara el uso de suelo.  Con este antecedente continuaron una seguidilla de cambios desde las reparticiones p\u00fablicas que fueron interpretadas como \u201cabre camino\u201d para la final puesta en marcha de esta empresa.  Mientras, la construcci\u00f3n de la infraestructura segu\u00eda su curso.", "fecha": "2010-08-17T20:08:48Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2010/08/17/termoelectrica-campiche-entra-en-funcionamiento-pese-al-rechazo-ciudadano/", "fuente": "Diario UChile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 104, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "Comunidades de Puchuncav\u00ed en pie de guerra ante inicio de funciones de Termoel\u00e9ctrica Campiche", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Indignaci\u00f3n existe entre los habitantes de la comuna de Puchuncavi, luego que comenzara a operar la Central Termoel\u00e9ctrica Campiche, pese a las m\u00faltiples voces en contra de este proyecto que fue aprobado en medio de una serie de vicios. Los pobladores afirman que acudir\u00e1n a instancias internacionales para reclamar por este tema. Cinco de la tarde del 31 de diciembre del a\u00f1o 2009. En medio de un viaje de la ex Presidenta Michelle Bachelet y bajo la vicepresidencia de Edmundo P\u00e9rez Yoma, la ministra de Vivienda y Urbanismo de aquella \u00e9poca, Patricia Poblete, firm\u00f3 el Decreto Supremo n\u00famero 68 que modific\u00f3 la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones, cambiando la normativa que reg\u00eda, hasta entonces, para el uso de suelo con fines productivos.  Un texto que fue firmado luego de un intenso lobby, develado por cables diplom\u00e1ticos difundidos por Wikileaks. Las gestiones persuasivas estuvieron a cargo del embajador de los Estados Unidos en nuestro pa\u00eds, Paul Simmons y por la empresa contratada por AES Gener en nuestro pa\u00eds para tales efectos, AZERTA Comunicaciones, que funcionaba bajo la direcci\u00f3n de Cristina Bitar. Ellos se preocuparon de contactarse con ministros de gobierno, buscando viabilizar el proyecto Termoel\u00e9ctrico Campiche en la zona de Ventanas.  Sin embargo, desde 1993 ese sector hab\u00eda sido catalogado como \u201csaturado de contaminaci\u00f3n\u201d debido a la presencia de numerosas industrias, lo que llev\u00f3 a los gobiernos anteriores a decretar un plan de limpieza en el lugar. Esa intenci\u00f3n se vino abajo con la firma del decreto 68, ya que esa resoluci\u00f3n permit\u00eda el uso de suelos, decretados como zonas de contenci\u00f3n anteriormente, para la proliferaci\u00f3n de nuevas Centrales.", "fecha": "2013-03-21T19:12:00Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2013/03/21/comunidades-de-puchuncavi-en-pie-de-guerra-ante-inicio-de-funciones-de-termoelectrica-campiche/", "fuente": "Diario UChile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 105, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "Las gestiones conjuntas de los gobiernos de Chile y EE.UU. para salvar a termoel\u00e9ctrica de AES Gener", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La aprobaci\u00f3n de la central Campiche estuvo rodeada de pol\u00e9mica, luego de que la Suprema paralizara las obras y el gobierno de Bachelet hiciera cambios legales que permitieron su construcci\u00f3n. Cables filtrados por Wikileaks dan cuenta del fuerte lobby que ejerci\u00f3 la embajada de EE.UU. por AES Gener. El gobierno reaccion\u00f3 r\u00e1pido, temiendo ahuyentar inversiones, e incluso la presidenta habr\u00eda pedido a la ministra Patricia Poblete que encontrara una soluci\u00f3n. Seg\u00fan el embajador, Poblete le dijo que esa era su primera prioridad y le prometi\u00f3 que \u201cel gobierno solucionar\u00eda la situaci\u00f3n\u201d. A fines de octubre y principios de noviembre de 2009, el entonces embajador de Estados Unidos (EE.UU.) en Chile, Paul Simons, hizo llegar una carta a varios destinatarios del gobierno. La hab\u00eda escrito Gary Locke, el secretario de Comercio de su pa\u00eds, y le urg\u00eda que las principales autoridades chilenas la leyeran. Al primero que se la entreg\u00f3 fue a Marcos Robledo, asesor internacional de la presidenta Michelle Bachelet. De acuerdo a un cable enviado a Washington por la embajada y filtrado por Wikileaks, el funcionario le dijo que se la har\u00eda llegar a la brevedad y le hizo saber que el gobierno estaba consciente del problema y, \u201ccomprometido a encontrar una soluci\u00f3n\u201d. En los d\u00edas siguientes, la misiva llegar\u00eda hasta los escritorios de los ministros de Interior, Econom\u00eda y Energ\u00eda.  Para entonces ya hab\u00edan pasado cinco meses desde que la Corte Suprema invalidara la aprobaci\u00f3n ambiental de la central termoel\u00e9ctrica Campiche, un proyecto que se encontraba en construcci\u00f3n en la comuna de Puchuncav\u00ed, en la V Regi\u00f3n, y que pertenec\u00eda a la compa\u00f1\u00eda el\u00e9ctrica AES Gener, la segunda empresa m\u00e1s grande del rubro en el pa\u00eds y filial en Chile de la norteamericana AES. La decisi\u00f3n judicial no cay\u00f3 nada de bien ni en EE.UU. ni en el gobierno de Bachelet.", "fecha": "2011-03-01T20:10:31Z", "url": "http://ciperchile.cl/2011/03/01/las-gestiones-conjuntas-de-los-gobiernos-de-chile-y-ee-uu-para-salvar-a-termoelectrica-de-aes-gener/", "fuente": "Ciper", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 106, "fields": {"id_bd": "1555", "nombre": "Campiche: la termoel\u00e9ctrica que Bachelet respald\u00f3 cediendo al lobby pol\u00edtico norteamericano", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Aes Gener, la embajada de Estados Unidos y varios ministros se encargaron personalmente de encontrar una soluci\u00f3n a la paralizaci\u00f3n de las obras de la planta a carb\u00f3n que la Corte Suprema hab\u00eda ordenado detener en 2009. Trabajo que rindi\u00f3 sus frutos a trav\u00e9s de una silenciosa modificaci\u00f3n hecha a la medida de la central a carb\u00f3n que dio vuelta la mano a la ciudadan\u00eda y a los tribunales. Hoy, los pobladores de Puchuncav\u00ed contin\u00faan pagando las consecuencias. A las dos de la tarde del s\u00e1bado antepasado, el comerciante ambulante Sergio Z\u00fa\u00f1iga recorr\u00eda en su auto la comuna de Puchuncav\u00ed junto a su esposa, cuando al salir de La Greda sinti\u00f3 un olor muy pesado \u201ccomo a \u00e1cido\u201d y un fuerte ardor en los ojos.  Zu\u00f1iga, que lleg\u00f3 a la zona hace 15 a\u00f1os desde Santiago, parad\u00f3jicamente escapando de la contaminaci\u00f3n, era testigo de un nuevo episodio de gases t\u00f3xicos en la zona ubicada en la V Regi\u00f3n. Episodio que para los habitantes de la comuna es parte de vivir rodeados de un polo industrial que contiene una refiner\u00eda y varias termoel\u00e9ctricas.  Ese d\u00eda la Brigada Investigadora de Delitos contra el Medio Ambiente (BIDEMA) de la PDI, liderada por el subprefecto Richard Oliva, acudi\u00f3 una vez m\u00e1s a realizar diversas pericias para determinar las causas y origen de estas emanaciones.", "fecha": "2013-10-07T20:11:17Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2013/10/07/campiche-la-termoelectrica-que-bachelet-respaldo-cediendo-al-lobby-politico-norteamericano/", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 107, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Parlamentarios de oposici\u00f3n rechazan aprobaci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica en Punta de Choros", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Parlamentarios de la Concertaci\u00f3n repudiaron la aprobaci\u00f3n por parte de la Corema de Coquimbo de la termoel\u00e9ctrica Barrancones en Punta de Choros, conocido por su diversidad ecol\u00f3gica marina. Los diputados PPD, Adriana Mu\u00f1oz y Enrique Accorsi se\u00f1alaron que \"\u00e9ste es el crimen ecol\u00f3gico mas significativo del ultimo tiempo\", y apuntaron sus dardos en contra del presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, se\u00f1alando que \"est\u00e1 borrando con el codo lo que escribi\u00f3 con la mano, ya que durante su campa\u00f1a se comprometi\u00f3 ante el pa\u00eds a que iba a oponerse a la construcci\u00f3n de plantas termoel\u00e9ctricas a carb\u00f3n\". Asimismo, explicaron que una de las acciones que puede tomar la comunidad de Punta de Choros que busque revertir esta situaci\u00f3n, es presentar un recurso de protecci\u00f3n, cuyo plazo vence en 30 d\u00edas. En tanto los senadores Andr\u00e9s Zald\u00edvar y Ximena Rinc\u00f3n en representaci\u00f3n de la bancada de senadores DC, se\u00f1alaron que es fundamental que exista transparencia en estas medidas, pensando en la magnitud del proyecto y su impacto ambiental.", "fecha": "2010-08-28T20:12:10Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2010/08/24/432359/parlamentarios-de-oposicion-rechazan-aprobacion-de-termoelectrica-en-punta-de-choros.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 108, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Figuras del espect\u00e1culo defienden Punta de Choros y presionan a Pi\u00f1era", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "De nada sirvieron ante la Corema de Coquimbo las diferentes campa\u00f1as que pretend\u00edan impedir la aprobaci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Barrancones, en Punta de Choros, ya que ayer el proyecto fue aprobado por 15 votos a favor y s\u00f3lo 4 en contra. La autorizaci\u00f3n por parte del organismo gubernamental caus\u00f3 indignaci\u00f3n entre los ambientalistas, quienes no comprenden c\u00f3mo se puede considerar viable intervenir una zona reconocida a nivel mundial como santuario de la naturaleza y hogar del 80% de los ping\u00fcinos Humboldt. Entre los detractores al proyecto de la multinacional franco-belga Suez Energy se encuentran todas las figuras del espect\u00e1culo y representantes de la cultura que participaron en el video del movimiento Chao Pescao \"Salvemos Punta de Choros\", con el que intentaron crear conciencia sobre el da\u00f1o que significar\u00e1 para dicha zona la central termoel\u00e9ctrica. Juanita Parra, quien form\u00f3 parte de la campa\u00f1a, se\u00f1al\u00f3 a Emol que lo \u00fanico que se puede esperar ahora es que el Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era intervenga y cumpla con las promesas medioambientales que difundi\u00f3 durante su campa\u00f1a. \"Espero que el Presidente de la Rep\u00fablica cumpla con su palabra y con su promesa de campa\u00f1a. Creo que hasta ahora el Gobierno ha cumplido bastante con sus promesas, por lo que espero que cumpla con esto tambi\u00e9n\", apunt\u00f3.", "fecha": "2010-08-25T20:13:15Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/magazine/2010/08/25/432512/figuras-del-espectaculo-defienden-punta-de-choros-y-presionan-a-pinera.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 109, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Preparan marchas en rechazo a aprobaci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica en Punta de Choros", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Luego de la Corema de Coquimbo aprobara -por 15 votos a favor y cuatro en contra- la construcci\u00f3n de una termoel\u00e9ctrica a carb\u00f3n en la zona Punta de Choros, se inici\u00f3 en las distintas redes sociales un rechazo generalizado a la medida. Entre los adeptos, se cont\u00f3 con los votos de los Secretario Regionales Ministeriales (seremis), representantes locales de los ministros del Gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era. Es as\u00ed como ya se han organizado diversas marchas ciudadanas en repudio al proyecto Barrancones, una de ellas en la comuna de Valpara\u00edso, a las 19:30 horas en la Plaza Sotomayor. Del mismo modo, se realizar\u00e1n manifestaciones en Curic\u00f3, La Serena y Santiago, entre otras ciudades.", "fecha": "2010-08-24T20:14:10Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2010/08/24/432364/preparan-marchas-en-rechazo-a-aprobacion-de-termoelectrica-en-punta-de-choros.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 110, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Rechazo de la comunidad de Totoral a la central temoel\u00e9ctrica Castilla", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Frente a los \u00faltimos acontecimientos acaecidos en relaci\u00f3n a explotaci\u00f3n de energ\u00edas con carb\u00f3n como combustible, la Comunidad Agr\u00edcola de Totoral, viene en hacer presente a la opini\u00f3n p\u00fablica lo siguiente:  1.- Con profunda alegr\u00eda hemos tomado conocimiento que no ser\u00e1 construida la Central Termoel\u00e9ctrica Barrancones en las costas de Coquimbo. Se trata de una muy buena noticia para quienes, desde hace a\u00f1os, venimos denunciando los graves e irreparables da\u00f1os que las Centrales Termoel\u00e9ctricas a carb\u00f3n causan al medio ambiente y a la salud de los habitantes de las zonas en donde se emplazan.  2.- La decisi\u00f3n de la empresa transnacional GDF Suez de no construir la Central de Barrancones, luego que la COREMA de la Regi\u00f3n de Coquimbo hab\u00eda votado a favor del proyecto, se debi\u00f3 \u00fanica y exclusivamente, a la movilizaci\u00f3n de los ciudadanos, que en todo el pa\u00eds, salieron a las calles para protestar en contra de la instalaci\u00f3n de termoel\u00e9ctricas a carb\u00f3n. 3.- Respecto a la reciente renuncia del Seremi de Salud, Dr. Ra\u00fal Mart\u00ednez, consideramos que el nuevo escenario que se presenta frente a esta situaci\u00f3n es muy favorable para la Comunidad Agr\u00edcola Totoral, la cual exigir\u00e1 a la nueva autoridad que ocupe el cargo, actualmente vacante, que analice y revise la resoluci\u00f3n modificada por el Seremi saliente y la resoluci\u00f3n de la Autoridad Sanitaria, encabezada por la Dra. Pilar Merino.  La cancelaci\u00f3n del proyecto de la Central Termoel\u00e9ctrica Barrancones es una prueba concreta que si los ciudadanos se organizan, se movilizan y manifiestan con fuerza su postura, la autoridad se ve obligada a respetar la voluntad de la gente.", "fecha": "2010-08-31T20:15:11Z", "url": "http://olca.cl/oca/chile/region03/mineras104.htm", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 111, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Pi\u00f1era pide no instalar termoel\u00e9ctrica en Punta Choros en medio de fuertes presiones", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Una hora despu\u00e9s de que el Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era anunciara -en una actividad en la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda- que hab\u00eda llegado a un acuerdo con la empresa Suez Energy para que la central termoel\u00e9ctrica Barrancones no se instalara cerca de Punta Choros, el m\u00e1ximo ejecutivo en Chile de la firma francesa, Juan Claver\u00eda, lleg\u00f3 junto a otros ejecutivos a La Moneda.  A las 12:30 los esperaba en su despacho el ministro del Interior, Rodrigo Hinzpeter. El motivo de la cita era agradecerles, en nombre del Gobierno, el acuerdo alcanzado con el Mandatario.  \u201cHe acordado con Suez cambiar la ubicaci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Barrancones, de forma tal de alejarla del sector de Punta Choros, Isla Damas e Isla Gaviota y proteger ese santuario de la naturaleza\u201d, hab\u00eda dicho el Presidente, una hora antes.  Y sobre la conversaci\u00f3n con los ejecutivos, Pi\u00f1era coment\u00f3 a \u201cEl Mercurio\u201d: \u201cEllos comprendieron y de com\u00fan acuerdo decidieron buscar m\u00e1s adelante un lugar m\u00e1s adecuado para construir esta central\u201d.", "fecha": "2010-08-27T20:17:01Z", "url": "http://www.plataformaurbana.cl/archive/2010/08/27/pinera-pide-no-instalar-termoelectrica-en-punta-choros-en-medio-de-fuertes-presiones/", "fuente": "Plataforma Urbana", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 112, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Frente a la aprobaci\u00f3n del proyecto Central T\u00e9rmica Barrancones", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Desde una mirada anal\u00edtica cr\u00edtica y con fundamento en cuestiones \u00e9ticas insoslayables, el Departamento de Medio Ambiente de la Facultad de Ingenier\u00eda de la Universidad de Playa Ancha rechaza la aprobaci\u00f3n, por parte de la Corema de la regi\u00f3n de Coquimbo, del proyecto de la multinacional Suez Energy \u201cCentral T\u00e9rmica Barrancones\u201d.  La Universidad de Playa Ancha, preocupada por el bien com\u00fan, afirma que el proyecto \u201cCentral T\u00e9rmica Barrancones\u201d atenta contra la biodiversidad de la Reserva Nacional Ping\u00fcino de Humboldt, donde se encuentran m\u00faltiples especies que se ver\u00e1n da\u00f1adas irreversiblemente por la emisi\u00f3n de diversos contaminantes.  En adici\u00f3n, se destaca que esta reserva contiene m\u00e1s del 80 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial de los Ping\u00fcinos de Humboldt.", "fecha": "2010-08-25T20:20:26Z", "url": "http://www.upla.cl/noticias/2010/08/25/frente-a-la-aprobacion-del-proyecto-central-termica-barrancones/", "fuente": "Universidad de Playa Ancha", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 113, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "Enap estudia viabilidad de termoel\u00e9ctrica en terrenos de la Refiner\u00eda Aconcagua", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (Enap) iniciar\u00e1 los estudios tendientes a concretar el proyecto de una central termoel\u00e9ctrica de ciclo combinado a gas natural de 414 Megawatts en los terrenos de la Refiner\u00eda Aconcagua, en Conc\u00f3n, tras el mandato recibido por parte del Ministerio de Energ\u00eda, de estudiar la mejor alternativa para formar parte del Sistema Interconectado Central (SIC) de electricidad.  La informaci\u00f3n fue dada a conocer por el gerente de la Refiner\u00eda Aconcagua, Patricio Farf\u00e1n, quien detall\u00f3 que \u201ccomo empresa del Estado hemos recibido el mandato del Gobierno y el Ministerio de Energ\u00eda para jugar un rol clave en el mercado energ\u00e9tico, que implica aportar nueva capacidad al sistema el\u00e9ctrico, permitiendo mayor competencia en este sector, y por eso nos ha encargado llevar adelante estos proyectos con respeto por las personas, el medio ambiente y la comunidad de Conc\u00f3n\u201d.", "fecha": "2015-04-15T20:03:40Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/04/enap-estudia-viabilidad-de-termoelectrica-en-terrenos-de-la-refineria-aconcagua/", "fuente": "Teram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 114, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Corema de Coquimbo aprueba termoel\u00e9ctrica en zona Punta de Choros", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n Regional del Medio Ambiente (Corema), de la Regi\u00f3n de Coquimbo, aprob\u00f3 esta ma\u00f1ana el proyecto de la multinacional franco-belga Suez Energy, por 15 votos a favor y 4 en contra, para que construya una central termoel\u00e9ctrica a carb\u00f3n de 540 MW. Esta se instalar\u00e1 espec\u00edficamente en la caleta de Chungungo, comuna de La Higuera, a 60 kil\u00f3metros al norte de La Serena y al sur del emblem\u00e1tico pueblo de Punta de Choros, conocido por su diversidad ecol\u00f3gica marina.  Unas de 100 personas, entre ellas ambientalistas, se congregaron en las afueras de la Intendencia de la regi\u00f3n, en se\u00f1al de protesta por la decisi\u00f3n.  Cerca del mediod\u00eda la manifestaci\u00f3n se extendi\u00f3 hacia el centro de Coquimbo, donde se sumaron estudiantes universitarios y habitantes del sector. Luego, unas 500 personas se apostaron en  las cercan\u00edas de las instalaciones de TVN red Coquimbo.  La alcaldesa de La Higuera, Sylvia Claver\u00eda, quien se encontraba en la marcha, sostuvo que la decisi\u00f3n \u201ces lamentable. Es muy triste, es terrible\u201d.", "fecha": "2010-08-24T20:22:07Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/corema-de-coquimbo-aprueba-termoelectrica-en-zona-punta-de-choros/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 117, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Pi\u00f1era anunci\u00f3 que termoel\u00e9ctrica Barrancones cambiar\u00e1 de ubicaci\u00f3n", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era anunci\u00f3 en forma oficial que la central termoel\u00e9ctrica Barrancones, que se emplazar\u00eda en las cercan\u00edas del santuario natural de Punta de Choros, cambiar\u00e1 de ubicaci\u00f3n ante la presi\u00f3n ejercida por la ciudadan\u00eda y grupos ambientalistas.  Imagen\"Le he pedido y he acordado con Suez cambiar la ubicaci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Barrancones, de forma tal de alejarla del sector de Punta de Choros, Isla Damas e Isla Gaviota y proteger ese santuario de la naturaleza, no solamente para nuestra generaci\u00f3n sino que tambi\u00e9n para las generaciones que vendr\u00e1n\", sentenci\u00f3.  \"Con esto, hemos enfrentado con sabidur\u00eda, responsabilidad y respetando nuestro Estado de Derecho el tema de la central termoel\u00e9ctrica de Barrancones y les puedo decir a todos los chilenos que como Presidente me siento feliz de poder preservar un santuario de la naturaleza\", expres\u00f3 desde Temuco.", "fecha": "2010-08-26T20:23:00Z", "url": "http://www.cooperativa.cl/noticias/pais/energia/generacion-electrica/pinera-anuncio-que-termoelectrica-barrancones-cambiara-de-ubicacion/2010-08-26/112734.html", "fuente": "Cooperativa.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 119, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Barrancones: cr\u00f3nica de una aprobaci\u00f3n anunciada", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "A las 8:30 AM la Corema de Coquimbo se reuni\u00f3 a votar la aprobaci\u00f3n o el rechazo del proyecto termoel\u00e9ctrico Barrancones, de la empresa Suez-Energy. El resultado de la votaci\u00f3n: luz verde para la planta a carb\u00f3n en La Higuera, a unos 25 kil\u00f3metros de la Reserva Marina Islas Choros-Damas y la Reserva Nacional de Ping\u00fcino de Humboldt.  Este resultado no es una sorpresa. Es algo largamente sabido, y no porque el proyecto sea un acierto energ\u00e9tico. Tampoco porque sea imprescindible.  La verdad inc\u00f3moda de esta historia es que, finalmente, lo que define si un proyecto es viable no son los argumentos t\u00e9cnicos, sino las presiones empresariales y pol\u00edticas. Barrancones no es la excepci\u00f3n.  Si abriga alguna duda, s\u00f3lo revise los pronunciamientos de los servicios sectoriales de la Cuarta Regi\u00f3n en el Sistema de Estudio de Impacto Ambiental.  El cambio de postura de los servicios en las \u00faltimas semanas fue categ\u00f3rico. Sobre todo porque reconocen importantes falencias en el proyecto, pero a diferencia de pronunciamientos anteriores, dan su visto bueno. Y no fundamentan por qu\u00e9 cambiaron su apreciaci\u00f3n.", "fecha": "2010-08-24T20:25:09Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/2010/08/24/termoelectrica-barrancones-cronica-de-una-aprobacion-anunciada/", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 120, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "ENAP alcanza acuerdo con vecinos de Conc\u00f3n para construir central a gas natural Aconcagua", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (ENAP) inform\u00f3 que ha llegado a un acuerdo con las autoridades y los vecinos de Conc\u00f3n, para la construcci\u00f3n de la Central a Gas Natural Aconcagua. Seg\u00fan inform\u00f3 esta tarde la ENAP, hoy lunes 10 de marzo de 2014, \"la totalidad de los recurrentes que presentaron el recurso de protecci\u00f3n que dio lugar a la orden de no innovar dictaminada por la Corte de Apelaciones de Valpara\u00edso y que detuvo la construcci\u00f3n del Proyecto 'Central a Gas Natural Aconcagua', firmaron un avenimiento\". A trav\u00e9s de este acuerdo, se pone fin al proceso judicial, lo que permitir\u00e1 la construcci\u00f3n de la planta.", "fecha": "2014-03-10T20:25:35Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2014/03/10/648975/enap-alcanza-acuerdo-con-vecinos-de-concon-para-construir-central-a-gas-natural-aconcagua.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 121, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Pese a campa\u00f1a ciudadana se aprob\u00f3 termoel\u00e9ctrica en Punta de Choros", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Con todos los votos a favor de los Seremis y los Gobernadores, se dio visto bueno al proyecto de la multinacional franco-belga Suez Energy. Se trata de la Central T\u00e9rmica Barrancones, ubicada en la caleta de Chungungo a 60 kil\u00f3metros al norte de La Serena y al sur de Punta de Choros, conocido por su diversidad ecol\u00f3gica marina. La Comisi\u00f3n Regional de Medioambiente (Corema) de Coquimbo aprob\u00f3 este martes el pol\u00e9mico proyecto termoel\u00e9ctrico Barrancones, ubicado a 60 kil\u00f3metros al norte de La Serena y que significa una inversi\u00f3n de 1.100 millones de d\u00f3lares.  La iniciativa de la multinacional franco-belga Suez Energy contempla la instalaci\u00f3n de dos plantas a carb\u00f3n en el sector de Punta de Choros, conocido por su diversidad ecol\u00f3gica marina.  El proyecto fue presentado al Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en diciembre de 2007 y deb\u00eda ser votado en octubre del 2009. Si embargo, la empresa solicit\u00f3 posponerlo con el fin de responder de manera satisfactoria una serie de reparos formulados por la Corema (probables impactos de la planta en el aire, el suelo y las corrientes marinas).  La cercan\u00eda de la iniciativa a la Reserva Nacional Ping\u00fcino de Humboldt despert\u00f3 r\u00e1pidamente el rechazo de las localidades circundantes, el municipio local y organizaciones ambientalistas. En el lugar, habitan aves marinas, una colonia de delfines nariz de botella y ballenas en migraci\u00f3n.", "fecha": "2010-08-24T20:25:58Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2010/08/24/pese-a-campana-ciudadana-se-aprobo-termoelectrica-en-punta-de-choros/", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 122, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Pi\u00f1era anunci\u00f3 que se cambiar\u00e1 la ubicaci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica Barrancones", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Tras la pol\u00e9mica desatada por la decisi\u00f3n de emplazar la central termoel\u00e9ctrica Barrancones a pocos kil\u00f3metros de Punta de Choros , el Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era anunci\u00f3 que se cambiar\u00e1 la ubicaci\u00f3n de la planta. El Mandatario se\u00f1al\u00f3 la medida fue adoptada de com\u00fan acuerdo entre el Gobierno y la empresa Suez Energy. \"Como ciudadano y Presidente de Chile tengo un doble compromiso y responsabilidad: Proteger el medio ambiente, la naturaleza y nuestra biodiversidad y, al mismo tiempo, cumplir y hacer cumplir la ley y ser respetuoso de nuestra institucionalidad y nuestro Estado de Derecho\", se\u00f1al\u00f3. A\u00f1adi\u00f3 que \"por estas razones, le he pedido y hemos acordado con Suez cambiar la ubicaci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Barrancones \", con el objeto de \"proteger ese maravilloso santuario de la naturaleza no solalemte para nuestra generaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para las que vendr\u00e1n\". Por el momento, la autoridad no entreg\u00f3 detalles sobre el nuevo lugar donde ser\u00e1 construida la planta. Pese a la decisi\u00f3n, el Mandatario sostuvo que \"el estudio de impacto ambiental y lo obrado por la Corema de la Regi\u00f3n de Coquimbo se ajust\u00f3 a nuestra institucionalidad\".", "fecha": "2010-08-26T20:26:49Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/nacional/2010/08/26/432692/pinera-anuncio-que-se-cambiara-la-ubicacion-de-termoelectrica-barrancones.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 123, "fields": {"id_bd": "1578", "nombre": "Central a Gas Natural Aconcagua: Afirman que elemento contaminante tendr\u00e1 efecto m\u00ednimo en poblaci\u00f3n", "conflicto": "Central de Gas Natural Aconcagua", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Ante los cuestionamientos presentados durante el fin de semana por la comunidad de Conc\u00f3n, en el contexto de la construcci\u00f3n de una nueva central termoel\u00e9ctrica de ENAP, las reacciones por parte de la empresa de refiner\u00eda no tardaron en salir a la luz.  Al respecto, Mario Basualto, director del proyecto Central a Gas Natural Aconcagua, se\u00f1a l\u00f3 que efectivamente existe un elemento contaminante que ser\u00e1 parte de las emisiones de la planta y que es precursor de la lluvia \u00e1cida, pero que los efectos estimados para la poblaci\u00f3n ser\u00e1n m\u00ednimos.", "fecha": "2013-07-23T20:26:17Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/central-a-gas-natural-aconcagua-afirman-que-elemento-contaminante-tendra-efecto-minimo-en-poblacion/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 124, "fields": {"id_bd": "1576", "nombre": "Protestas en Temuco y Curacaut\u00edn contra Ministerio de Energ\u00eda por invasi\u00f3n hidroel\u00e9ctrica", "conflicto": "Resbaloso Hidro", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En Curacaut\u00edn la manifestaci\u00f3n pac\u00edfica termin\u00f3 con un detenido y herido. En Temuco se realiz\u00f3 un mitin e ingreso de carta de protesta en medio de un amplio contingente policial. Ambas acciones se realizaron en repudio a las pol\u00edticas y versiones del Ministro M\u00e1ximo M\u00e1ximo Pacheco y del Seremi Aldo Alcayaga, a quienes se les acusa de estar coludidos con sectores empresariales en desmedro de los territorios y habitantes de la Araucan\u00eda. Hoy una delegaci\u00f3n de la Red defensa territorios junto a representaciones y vocer\u00edas de Lof Trankura (Curarrehue), Lof Karilafken (Pitrufquen \u2013 Freire) y de Melipeuco, Cunco, junto a representaciones de organizaciones estudiantes de Medio Ambiente de la Universidad de la Frontera y Universidad Cat\u00f3lica de Temuco, ingresaron una carta de protesta al Ministerio de Energ\u00eda en el edificio intendencia, en medio de un numeroso contingente policial, incluyendo fuerzas especiales de carabineros al interior del edificio intendencia.  La delegaci\u00f3n pretend\u00eda ingresar originalmente al Edificio Torre Campanario donde est\u00e1n las dependencias de la Serem\u00eda de Energ\u00eda (piso 15), accesos que estaban custodiados por carabineros, quienes derivaron al edificio intendencia, se\u00f1alando que el documento ser\u00eda recibido all\u00ed.  En las afueras del edificio del gobierno regional, se realiz\u00f3 un mitin y punto de prensa, con las vocer\u00edas de Pablo Huaiquilao (werken Karilafken \u2013 Pitufquen); Sim\u00f3n Cris\u00f3stomo Loncopan (werken Lof Trankura de Curarrehue); Rayen Kvyeh, colectivo \u00d1uke Mapu; y Alfredo Seguel, comunicaciones Red defensa territorios.", "fecha": "2015-07-29T20:43:45Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105544", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 125, "fields": {"id_bd": "1554", "nombre": "Pi\u00f1era anunci\u00f3 que se cambiar\u00e1 la ubicaci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica Barrancones", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "SANTIAGO.- Tras la pol\u00e9mica desatada por la decisi\u00f3n de emplazar la central termoel\u00e9ctrica Barrancones a pocos kil\u00f3metros de Punta de Choros , el Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era anunci\u00f3 que se cambiar\u00e1 la ubicaci\u00f3n de la planta. El Mandatario se\u00f1al\u00f3 la medida fue adoptada de com\u00fan acuerdo entre el Gobierno y la empresa Suez Energy.", "fecha": "2010-08-26T20:28:12Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/nacional/2010/08/26/432692/pinera-anuncio-que-se-cambiara-la-ubicacion-de-termoelectrica-barrancones.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 126, "fields": {"id_bd": "1576", "nombre": "Territorio Mapuche suma nuevo rechazo a Hidroel\u00e9ctrica. Ahora Curarrehue se une contra Represas", "conflicto": "Resbaloso Hidro", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "A eso de las 17:30 hrs. del 25 de marzo 2015, organizaciones de Curarrehue nuevamente cerraron el camino para impedir el paso del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental y los representantes de la Empresa Besalco, entorpeciendo  la reuni\u00f3n que pretend\u00edan efectuar con  integrantes de la  comunidad  de Lonkofilo, RUKA CHUCAO. Desde el territorio se manifest\u00f3 lo siguiente: \u201cAqu\u00ed pretend\u00edan presentar a cabalidad el proyecto, y seguir confundiendo a la gente, a ello  no llegaron m\u00e1s de 5 personas a la sede, y el resto fue alertado para que no concurra, perdieron su tiempo, ya que r\u00e1pidos dirigentes actuaron y se organizaron para bloquear ambas pasadas al lugar de reuni\u00f3n,  impidiendo que se efect\u00fae la reuni\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3 una de las vocer\u00edas de defensa del territorio, quien agreg\u00f3: \u201cresaltar que se gener\u00f3 conversaci\u00f3n con todos los transe\u00fantes mientras se cerraba el camino y se les inform\u00f3 de los motivos de nuestra presencia con alta difusi\u00f3n\u201d.  Cabe consignar que en Curarrehue se ha levantado un amplio movimiento de defensa quienes han se\u00f1alado categ\u00f3ricamente, que no van a permitir proyectos hidroel\u00e9ctricos en el territorio y que van a defender sus espacios de vida.  La oposici\u00f3n tambi\u00e9n se ha extendido hasta las comunidades y organizaciones en Pucon quien en el denominado \u201cproceso de participaci\u00f3n ciudadana\u201d manifestaron en una sola voz no querer proyectos que afecten los r\u00edos y los territorios de estas zonas.", "fecha": "2015-03-25T20:45:12Z", "url": "http://www.radiodelmar.cl/2015/03/territorio-mapuche-suma-nuevo-rechazo-a-hidroelectrica-ahora-curarrehue-se-une-contra-represas/", "fuente": "Radio del Mar", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 127, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "\u00bfQu\u00e9 nos est\u00e1 ense\u00f1ando Barrancones?", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El anuncio del Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era de relocalizar el proyecto termoel\u00e9ctrico de Barrancones es una buena se\u00f1al para la conservaci\u00f3n de Punta de Choros, en la Cuarta Regi\u00f3n. Pero por una v\u00eda informal se resuelve un problema ambiental, lo queda cuenta de los grandes dilemas que enfrenta la institucionalidad existente en esa materia: problemas nacionales v/s decisiones locales, riesgos de la ausencia de una pol\u00edtica energ\u00e9tica y la falta de una definici\u00f3n sobre qu\u00e9 es lo queremos conservar y a qu\u00e9 costo.", "fecha": "2010-08-26T20:45:16Z", "url": "http://ciperchile.cl/2010/08/26/%C2%BFque-nos-esta-ensenando-barrancones/", "fuente": "Ciper", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 128, "fields": {"id_bd": "1576", "nombre": "Se agudiza conflicto hidroel\u00e9ctrico en la Regi\u00f3n de La Araucan\u00ed\u00ada", "conflicto": "Resbaloso Hidro", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El Ministro de Energ\u00ed\u00ada, M\u00e1ximo Pacheco, en su reciente visita a la Araucan\u00ed\u00ada y sus anuncios de energ\u00ed\u00ada \u00e2\u20ac\u0153fueron una verdadera bofetada a los derechos e intereses de los habitantes de la Regi\u00f3n\u00e2\u20ac\u009d, se\u00f1alaron organizaciones, frente a dichos complacientes para la intervenci\u00f3n de m\u00e1s de 40 proyectos hidroel\u00e9ctricos que pretenden emplazarse en los territorios y que fueron anunciados por el propio titular de la cartera.  La situaci\u00f3n se agrava, ya que en Curacaut\u00ed\u00adn se ha iniciado una persecuci\u00f3n y criminalizaci\u00f3n de comuneros mapuche defensores del territorio, quienes por amplios y participativos actos de protesta, fueron citados a tribunales en contra de Juan L\u00f3pez, Juan Huenuhueque y Alberto Curamil este 2 de junio, en medio de una concurrida manifestaci\u00f3n en repudio, situaci\u00f3n que finalmente conllevar\u00e1 a un juicio el 2 de julio a las 10 de la ma\u00f1ana. Los hechos han ocurrido por actos de protestas en contra del proyecto hidroel\u00e9ctrico \u00e2\u20ac\u0153Do\u00f1a Alicia\u00e2\u20ac\u009d y por los intentos de construcci\u00f3n de una mini central hidroel\u00e9ctrica \u00e2\u20ac\u0153Pintoresco\u00e2\u20ac\u009d, sin evaluaci\u00f3n ambiental y sin considerar los derechos de las comunidades.", "fecha": "2015-06-03T20:46:09Z", "url": "https://www.araucaniacuenta.cl/se-agudiza-conflicto-hidroelectrico-en-la-region-de-la-araucania/", "fuente": "Auracan\u00eda Cuenta", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 129, "fields": {"id_bd": "1576", "nombre": "Demandas y propuestas del movimiento por la recuperaci\u00f3n de las aguas y la defensa de los territorio", "conflicto": "Resbaloso Hidro", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "\u00bfCu\u00e1les son las demandas y propuestas del movimiento por la recuperaci\u00f3n de las aguas y la defensa de los territorios? El 21 de marzo se ha delineado un importante camino, con una amplia y concurrida manifestaci\u00f3n, iniciativa autogestionada, aut\u00f3noma, de una amplia expresi\u00f3n social, intercultural y un nuevo y contundente paso de avance hacia la recuperaci\u00f3n de las aguas y la defensa de los territorios, donde se vienen diversos desaf\u00edos que comienzan a vislumbrase como han se\u00f1alado.  \t \t Por Comisi\u00f3n Comunicaciones Red defensa territorios Temuco, marzo del 2015 Parte central de las tem\u00e1ticas planteadas en las recientes manifestaciones en Temuco relacionadas a los procesos de defensa de los territorios y la recuperaci\u00f3n de las aguas, son: - Los incendios que arrasan con bosque nativo en la Reserva China Muerta (Lonquimay y Melipeuco), Conguillio (Melipeuco), denunci\u00e1ndose la tard\u00eda intervenci\u00f3n de las autoridades, la falta de recursos y condiciones para su inmediato control y urgentes medidas para restaurar bosques y ecosistemas con plena participaci\u00f3n de comunidades pewenche. - Los impactos de las plantaciones forestales de monocultivos de pinos y eucaliptus y su relaci\u00f3n con la sequ\u00eda y los focos incendiarios por sus condiciones inflamables, bajo la exigencia de detener estas plantaciones, disminuir sus cantidades y establecer pol\u00edticas urgentes de restauraci\u00f3n de bosques nativos y ecosistemas.", "fecha": "2015-03-27T20:47:07Z", "url": "http://www.mapuche.info/print.php?pagina=5325", "fuente": "\u00d1uke Mapu", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 130, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "PIDEN A CONTRALOR\u00cdA INVESTIGAR EVENTUAL CONFLICTO DE INTER\u00c9S DE AUTORIDADES AMBIENTALES Y TERMOEL\u00c9CTRICA CRUZ GRANDE", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La senadora Soledad Alvear junto a los diputados Mat\u00edas Walker y Patricio Vallesp\u00edn, se reunieron esta ma\u00f1ana con el Contralor Ramiro Mendoza para solicitarle que investigue el posible conflicto de inter\u00e9s de altas autoridades ambientales de Gobierno.  Soledad Alvear se\u00f1al\u00f3 que \u201ccuatro altos funcionarios de gobierno, incluyendo  la Ministra de Medio Ambiente, realizaron el Estudio de Impacto Ambiental de la termoel\u00e9ctrica Cruz Grande que se emplazar\u00eda en la localidad de  Punta de Choros, el mismo lugar en que se pretend\u00eda instalar la termoel\u00e9ctrica Barrancones y que el Presidente de la Rep\u00fablica desestim\u00f3 la semana pasada, por tratarse de reservas naturales\u201d.", "fecha": "2010-08-30T20:46:32Z", "url": "http://soledadalvear.cl/web/?p=279", "fuente": "Soledad Alvear.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 131, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "PIDEN A CONTRALOR\u00cdA INVESTIGAR EVENTUAL CONFLICTO DE INTER\u00c9S DE AUTORIDADES AMBIENTALES Y TERMOEL\u00c9CTRICA CRUZ GRANDE", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La senadora Soledad Alvear junto a los diputados Mat\u00edas Walker y Patricio Vallesp\u00edn, se reunieron esta ma\u00f1ana con el Contralor Ramiro Mendoza para solicitarle que investigue el posible conflicto de inter\u00e9s de altas autoridades ambientales de Gobierno.  Soledad Alvear se\u00f1al\u00f3 que \u201ccuatro altos funcionarios de gobierno, incluyendo  la Ministra de Medio Ambiente, realizaron el Estudio de Impacto Ambiental de la termoel\u00e9ctrica Cruz Grande que se emplazar\u00eda en la localidad de  Punta de Choros, el mismo lugar en que se pretend\u00eda instalar la termoel\u00e9ctrica Barrancones y que el Presidente de la Rep\u00fablica desestim\u00f3 la semana pasada, por tratarse de reservas naturales\u201d.", "fecha": "2010-08-30T20:49:03Z", "url": "http://soledadalvear.cl/web/?p=279", "fuente": "Soledad Alvear.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 132, "fields": {"id_bd": "1576", "nombre": "Empresas \u201cNon Gratas\u201d en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "conflicto": "Resbaloso Hidro", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En pleno acto p\u00fablico del movimiento por las aguas y la defensa de los territorios en la ciudad de Temuco, se dio a conocer un listado de empresas consideradas atentatorias por sus actividades que generan impactos sociales, ambientales, culturales y econ\u00f3micos en los diversos territorios de la regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, en desmedro de derechos e intereses colectivos, en espacios fundamentales para el desarrollo propio.  El acto fue realizado el 21 de marzo y se denomin\u00f3 \u201chacia la recuperaci\u00f3n de las aguas, por la defensa de los territorios\u201d  En el listado, se dio a conocer a empresas en actividades de rubro energ\u00e9tico, minero, forestal y asimismo, se dio a conocer los impactos que la industria salmonera ha tra\u00eddo a esta regi\u00f3n a causa de las pisciculturas, lideradas por \u201cLos Fiordos\u201d (AgroSuper) y la transnacional Troutlodge, entre otros.", "fecha": "2015-03-30T20:48:08Z", "url": "https://aureliennewenmapuche.blogspot.cl/2015/03/empresas-non-gratas-en-la-region-de-la.html", "fuente": "aureliennewenmapuche.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 133, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Se\u00f1ores Integrantes de la Comisi\u00f3n Regional del Medio Ambiente COREMA Regi\u00f3n de Coquimbo                Distinguidos se\u00f1ores y se\u00f1oras:                   De acuerdo al art\u00edculo 19 de la Ley 19.300 sobre Bases Generales del Medio Ambiente, nos permitimos dirigirnos a ustedes para presentar nuestras preocupaciones, en relaci\u00f3n con la instalaci\u00f3n en la comuna de la Higuera, Localidad de Chungungo   de  una Central Termoel\u00e9ctrica denominada \"Cruz Grande\" cuyo estudio de Impacto Ambiental tiene deficiencias  legales y carencias de informaci\u00f3n, que ya se observan en el texto del documento y en numerosas observaciones emitidas por los servicios p\u00fablicos, las que son de tal gravedad que dif\u00edcilmente pueden ser corregidas dentro de un proceso de evaluaci\u00f3n ambiental normal.", "fecha": "2008-08-05T20:49:09Z", "url": "http://modema.bligoo.com/content/view/249558/Termoelectrica-Cruz-Grande.html#.WeJ7eYZJmRY", "fuente": "Movimiento en Defensa del ambiente La Higuera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 134, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "Retiro de Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande en laHiguera", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Ante la reciente decisi\u00f3n del Grupo CAP de retirar su proyecto Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande del Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental, Oceana manifest\u00f3 su conformidad y llam\u00f3 al Gobierno a acelerar la declaraci\u00f3n del \u00c1rea Marina Costera Protegida de M\u00faltiples Usos de la Higuera e Isla Cha\u00f1aral.", "fecha": "2011-03-22T20:50:32Z", "url": "http://chile.oceana.org/nuestras-trabajo/zonas-de-sacrificio/retiro-de-termoel%C3%A9ctrica-cruz-grande-en-la-higuera", "fuente": "Oceana Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 135, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "D\u00edaz (PS) califica como \"excelente noticia\" cancelaci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "SANTIAGO.- El diputado Marcelo D\u00edaz (PS) expres\u00f3 su satisfacci\u00f3n por la decisi\u00f3n de la empresa CAP de renunciar al proyecto termoel\u00e9ctrico Cruz Grande, que se emplazar\u00eda en la comuna de La Higuera, Regi\u00f3n de Coquimbo.  El legislador dijo que \"se trata de una excelente noticia, que se suma a la suspensi\u00f3n de Barrancones, en Punta de Choros, lo que sin duda es un alivio para la regi\u00f3n de Coquimbo y su gente\".", "fecha": "2011-03-21T20:51:45Z", "url": "http://www.lasegunda.com/noticias/nacional/2011/03/634572/diaz-ps-califica-como-excelente-noticia-cancelacion-de-termoelectrica-cruz-grande", "fuente": "La Segunda", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 136, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "A\u00fan existe una termoel\u00e9ctrica que quiere destruir Punta de Choros", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "APi\u00f1era a\u00fan no cumple su promesa. A\u00fan existe una termoel\u00e9ctrica que quiere destruir Punta de Choros, se llama Cruz Grande de CMP.", "fecha": "2011-01-18T21:29:24Z", "url": "http://www.4sociales.cl/sociapiens/?p=687", "fuente": "Sociapiens", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 137, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "Cruz Grande la otra central que amenaza a Punta de Choros", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La revocaci\u00f3n por parte de Pi\u00f1era del proyecto Barrancones en el sector de Punta de Choros en la Cuarta Regi\u00f3n, no garantiza para nada que la zona no se encuentre en situaci\u00f3n de riesgo. Ahora se viene el proyecto de termoel\u00e9ctrica Cruz Grande, vinculado a la CAP, compa\u00f1\u00eda de Acero del Pac\u00edfico, un jugador fuerte.", "fecha": "2010-11-01T21:31:20Z", "url": "http://www.chilerenovables.cl/cruz-grande-la-otra-central-que-amenaza-a-punta-de-choros/", "fuente": "Chile Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 138, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "CAP desiste desarrollar central termoel\u00e9ctrica en IV Regi\u00f3n", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "CAP present\u00f3 al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental su desestimiento oficial de continuar con el proyecto termoel\u00e9ctrico Cruz Grande de 300 MW, ubicado en la comuna de La Higuera en la Regi\u00f3n de Coquimbo, inform\u00f3 la firma en un comunicado.  La compa\u00f1\u00eda agreg\u00f3 que reservar\u00e1 los terrenos para nuevos proyectos de miner\u00eda de hierro en la zona.", "fecha": "2011-03-21T21:33:01Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/cap-desiste-desarrollar-central-termoelectrica-en-iv-region/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 139, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "Puerto Cruz: tribunales podr\u00edan definir viabilidad del proyecto", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Disconformes quedaron las organizaciones sociales contrarias al proyecto Puerto Cruz en la regi\u00f3n de Coquimbo luego de la resoluci\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros que acogi\u00f3 solo de manera parcial las reclamaciones presentadas en contra de la iniciativa.  De acuerdo a lo resuelto por las autoridades, se reconoce que el proyecto minero de CAP generar\u00eda efectos en el ambiente por su localizaci\u00f3n pr\u00f3xima a recursos y \u00e1reas protegidas susceptibles de ser afectados.", "fecha": "2015-09-29T21:34:37Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2015/09/29/puerto-cruz-organizaciones-amenazan-con-tribunales-para-detener-el-proyecto/", "fuente": "Diario Universidad de Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 140, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande, en La Higuera, es retirada!!", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "nte la reciente decisi\u00f3n del Grupo CAP de retirar su proyecto Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande del Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental, Oceana manifest\u00f3 su conformidad y llam\u00f3 al Gobierno a acelerar la declaraci\u00f3n del \u00c1rea Marina Costera Protegida de M\u00faltiples Usos de la Higuera e Isla Cha\u00f1aral.  El proyecto Cruz Grande contemplaba la construcci\u00f3n de una planta de generaci\u00f3n termoel\u00e9ctrica de 300 MW en la comuna de La Higuera, Regi\u00f3n de Coquimbo, a pocos kil\u00f3metros de las reservas marinas Choros-Damas e Isla Cha\u00f1aral, y de la Reserva Nacional Ping\u00fcino de Humboldt, conocidas por albergar la mayor poblaci\u00f3n de ping\u00fcino de Humboldt del mundo, colonias de delfines nariz de botella, nutrias de mar, y muchas aves y mam\u00edferos marinos como las ballenas azules. El proyecto hab\u00eda entrado a tramitaci\u00f3n ambiental el 6 de junio de 2008 y contaba con plazo hasta el 31 de marzo para responder las \u00faltimas observaciones que se le hab\u00edan hecho.", "fecha": "2017-10-14T21:35:43Z", "url": "http://www.chilesurf.cl/?p=11156", "fuente": "Chile Surf", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 141, "fields": {"id_bd": "1553", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande: La nueva batalla por Punta de Choros", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Parec\u00eda que ya Punta de Choros pod\u00eda respirar tranquilo. Pero no. Porque a\u00fan en las nubes de la tranquila reserva nacional una nueva batalla arrecia a medida que avanzan los d\u00edas. Luego que los proyectos Farellones y Barrancones fueran retirados tras una larga, pol\u00e9mica y medi\u00e1tica lucha, a\u00fan resta un proyecto de similares caracter\u00edsticas que busca instalarse en la misma zona de influencia de los anteriores. Se trata del proyecto termoel\u00e9ctrico Cruz Grande, impulsado por la Compa\u00f1\u00eda de Aceros del Pac\u00edfico. Una central termoel\u00e9ctrica de 300 MW de potencia y con una inversi\u00f3n de 460 millones de d\u00f3lares. El proyecto busca instalarse en Caleta Chungungo, a 27 kil\u00f3metros de Punta de Choros.", "fecha": "2010-02-11T21:36:34Z", "url": "http://www.elobservatodo.cl/noticia/sociedad/termoelectrica-cruz-grande-la-nueva-batalla-por-punta-de-choros", "fuente": "El Observatodo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 142, "fields": {"id_bd": "1552", "nombre": "Gente de Totoral vs. Termoel\u00e9ctrica Castilla: \u201cLas ra\u00edces de nuestro pueblo no est\u00e1n a la venta\u201d", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Con una inversi\u00f3n de US$ 5 mil millones, el brasile\u00f1o Eike Batista, considerado por la revista estadounidense Forbes como el segundo hombre m\u00e1s rico de Am\u00e9rica Latina, intenta imponer a las comunidades campesinas y costeras de la regi\u00f3n de Atacama la central termoel\u00e9ctrica m\u00e1s grande de la regi\u00f3n, que proyecta generar 2.500 MW de energ\u00eda, destinadas a las mega industrias extractivas transnacionales. Se trata del proyecto Central Termoel\u00e9ctrica Castilla de su empresa MPX Energ\u00eda, cuya construcci\u00f3n se proyecta en el sector de Punta Cachos, 80 kil\u00f3metros al sur-oeste de Copiap\u00f3.  \u201cNuestro patrimonio no se negocia, los bienes comunes que pertenecen a la comunidad no pueden ser susceptibles de una evaluaci\u00f3n pecuniaria\u201d. ( Juan Carlos Morales, vocero de la Junta de Vecinos de Totoral y de la Red Ambiental Copayapu)Esta zona de la Regi\u00f3n de Atacama se caracteriza por el desierto florido, un espect\u00e1culo \u00fanico en el mundo, adem\u00e1s de flora y fauna de excepci\u00f3n, en la que destacan los ping\u00fcinos", "fecha": "2012-08-21T21:37:58Z", "url": "https://www.revistasomos.cl/2012/08/gente-de-totoral-vs-termoelectrica-castilla-las-raices-de-nuestro-pueblo-no-estan-a-la-venta/", "fuente": "Revista Somos", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 143, "fields": {"id_bd": "1552", "nombre": "Central Castilla y el seremi que cambi\u00f3 la calificaci\u00f3n de contaminante a molesta la tiene a punto de revivir", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El d\u00eda que el seremi de Salud cambi\u00f3 la calificaci\u00f3n de la pol\u00e9mica central a carb\u00f3n Castilla que se planea radicar en Atacama, seguramente no advirti\u00f3 las consecuencias que ello podr\u00eda traer. Es que la historia tiene todos los ingredientes de un best seller. Un  due\u00f1o millonario que en Brasil invierte en plantas fotovoltaicas y quiere entrar al negocio de los autos el\u00e9ctricos. Eike Batista, destacado por la revista Forbes como el segundo hombre m\u00e1s ricio de Latinoam\u00e9rica.  Un grupo de lobbistas muy cercanos a la esfera del poder. Un  pa\u00eds que requiere energ\u00eda para sustentar su desarrollo. Un territorio que en la zona norte cuenta con los m\u00e1s altos \u00edndices de radiaci\u00f3n del mundo.", "fecha": "2010-10-28T21:40:52Z", "url": "http://www.chilerenovables.cl/central-castilla-y-el-seremi-que-cambio-la-calificacion-de-contaminante-a-molesta-la-tiene-a-punto-de-revivir/", "fuente": "Chile Renovables", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 144, "fields": {"id_bd": "1484", "nombre": "Alcalde Daniel Morales se refiere a eventual instalaci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica en Los Laureles", "conflicto": "Central Ciclo Combinado Los Rulos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Una fuerte pol\u00e9mica ha generado en Limache la noticia conocida hace algunos d\u00edas donde se hablaba de la compra de las parcelas 28, 29 y 30, en el sector de Los Laureles por parte de la empresa IC Power, con capitales israel\u00edes para construir ah\u00ed la central termoel\u00e9ctrica \u201cLos Rulos\u201d.  S\u00f3lo en el curso de esta semana y tras una reuni\u00f3n que tuvo lugar el pasado mi\u00e9rcoles en sesi\u00f3n extraordinaria del concejo municipal, las autoridades comunales tuvieron conocimiento oficial de este proyecto, accediendo a informaci\u00f3n de primera fuente.  Con estos antecedentes en mano, diario Cr\u00f3nica convers\u00f3 con el alcalde de Limache Daniel Morales qui\u00e9n se refiri\u00f3 as\u00ed a este proyecto, que ha desatado diversos comentarios en la comunidad limachina.  \u201cLa empresa se vino a presentar a la comuna donde expuso el proyecto en su integridad. Hasta ese minuto la municipalidad no contaba con ning\u00fan antecedente formal, vinculado a este proyecto, o sea no conoc\u00edamos los detalles del tipo de planta que se quiere construir, no conoc\u00edamos el emplazamiento , no ten\u00edamos ninguna informaci\u00f3n al respecto y se hace esta coordinaci\u00f3n para que empresa se venga a presentar y haga el ingreso de los antecedentes. \u201cdijo el alcalde Morales al iniciar la conversaci\u00f3n.", "fecha": "2014-11-20T20:49:42Z", "url": "http://www.diariocronica.cl/?p=5610", "fuente": "Diario Cronica Limache", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 145, "fields": {"id_bd": "1552", "nombre": "Pronunciamiento Oficial", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "En el marco de un proceso de acercamiento respecto a las diferencias existentes entre CGX y don Gonzalo Dom\u00ednguez en relaci\u00f3n al proyecto de la Central Castilla, CGX ha accedido a revisar aquellas exigencias t\u00e9cnicas y ambientales solicitadas por el Sr. Dom\u00ednguez en las instancias correspondientes, como tambi\u00e9n incorporar medidas de mitigaci\u00f3n, lo cual  ha permitido a este \u00faltimo revisar su oposici\u00f3n al proyecto. Luego de un intercambio de informaciones t\u00e9cnicas y atendidas las acciones rec\u00edprocas que han acordado las partes, se suscribi\u00f3 un acuerdo marco, que contiene los compromisos que tanto CGX como la familia Dom\u00ednguez asumen en relaci\u00f3n al proyecto, y que ponen fin a las diferencias hasta ahora existentes.  Fruto de este acuerdo y de los diversos compromisos medioambientales asumidos por CGX, don Gonzalo Dom\u00ednguez se\u00f1ala su decisi\u00f3n de desistirse y renunciar a los reparos formulados al proyecto. En primer lugar, CGX ha accedido a someterse voluntariamente al cumplimiento de condiciones adicionales para la operaci\u00f3n de la quinta y sexta unidades contempladas en su proyecto, condiciones que formalizar\u00e1 ante la autoridad ambiental, conjuntamente con medidas de mitigaci\u00f3n al proyecto.", "fecha": "2011-02-11T21:41:41Z", "url": "http://noalatermoelectricacastilla.blogspot.cl/", "fuente": "Atacama Sin Carb\u00f3n", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 146, "fields": {"id_bd": "1484", "nombre": "Hasta empujones hubo en tensa reuni\u00f3n por termoel\u00e9ctrica", "conflicto": "Central Ciclo Combinado Los Rulos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Lo que deb\u00eda ser un primer encuentro informativo con la comunidad de Limache, en que la empresa 1CPower dar\u00eda a conocer detalles de su proyecto de central termoel\u00e9ctrica a gas natural Los Rulos, en la localidad de Los Laureles, termin\u00f3 siendo una reuni\u00f3n tensa donde primaron las recriminaciones y un fuerte rechazo a la iniciativa.  El encuentro concluy\u00f3 con entreveros, pifias y algunos empujones hacia los representantes de la firma israel\u00ed due\u00f1a del proyecto, al tiempo que cobr\u00f3 fuerza la idea de un plebiscito comunal para decidir la instalaci\u00f3n de la planta.  La mayor\u00eda de las cerca de 200 personas que la noche del mi\u00e9rcoles lleg\u00f3 hasta el sal\u00f3n de Actos de la Escuela Superior de Hombres de Limache, calific\u00f3 como una amenaza a la salud de las personas, al medioambiente y a la econom\u00eda de Limache, el proyecto de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica de ciclo combinado, que busca aportar 540 Megawats (Mw) al Sistema lnterconectado Central.", "fecha": "2014-11-28T21:42:40Z", "url": "http://www.terram.cl/2014/11/hasta-empujones-hubo-en-tensa-reunion-por-termoelectrica/", "fuente": "Fundacion Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 147, "fields": {"id_bd": "1484", "nombre": "M\u00e1s de 200 observaciones a proyecto de termoel\u00e9ctrica", "conflicto": "Central Ciclo Combinado Los Rulos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Seremi de Salud recomend\u00f3 rechazar el Estudio de Impacto Ambiental de IC Power porque, a su juicio, carece de informaci\u00f3n relevante. Fuente: Mercurio Valpara\u00edso 14 mayo 2015.  Hasta hoy jueves 14 de mayo hay plazo para los interesados en presentar observaciones ante el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA), en relaci\u00f3n al proyecto de construcci\u00f3n de una central termoel\u00e9ctrica en la localidad de Los Laureles de Limache, perteneciente a la empresa IC Power.  El proyecto Central Ciclo Combinado Los Rulos ha recibido hasta ahora 218 observaciones entre servicios p\u00fablicos y de particulares. La m\u00e1s dura intervenci\u00f3n provino desde la Secretar\u00eda Regional Ministerial (Seremi) de Salud de Valpara\u00edso, que simplemente recomend\u00f3 rechazar el Estudio de Impacto Ambiental del proyecto.  A juicio de la seremi de Salud, Mar\u00eda Graciela Astudillo, \u201cse concluye y propone que este EIA sea rechazado, de acuerdo a todos los argumentos que se se\u00f1alan y que demuestran que el Estudio carece de informaci\u00f3n relevante y/o esencial toda vez que no es posible evaluar la presencia o generaci\u00f3n de efectos, caracter\u00edsticas o circunstancias que generen riesgo a la salud de la poblaci\u00f3n\u201d.  La autoridad sanitaria va m\u00e1s all\u00e1 y sostiene que la ausencia de informaci\u00f3n trascendental en el proyecto no puede ser subsanado mediante aclaraciones, rectificaciones o ampliaciones por parte de la empresa porque, a su juicio, \u201ccarecer de una L\u00ednea Base adecuada, s\u00f3lida y consistente y, por ende, una consecuente y correcta valoraci\u00f3n de los impactos y riesgos a la salud de la poblaci\u00f3n, que por lo dem\u00e1s fueron desestimadas del todo por el titular\u201d.", "fecha": "2015-05-14T21:43:44Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/05/mas-de-200-observaciones-a-proyecto-de-termoelectrica/", "fuente": "Fundacion Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 148, "fields": {"id_bd": "1552", "nombre": "El no a la Termoel\u00e9ctrica Castilla: Un triunfo ciudadano", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Con satisfacci\u00f3n y calificando como \u201chist\u00f3rico\u201d el fallo de la Corte Suprema que rechaz\u00f3 en su totalidad el Proyecto de la Central Termoel\u00e9ctrica Castilla, recibieron el dictamen los representantes de las comunidades afectadas y organizaciones ecologistas.  Elena Mar\u00edn, comunera de Totoral \u2013comuna situada en la comuna de Copiap\u00f3- se transform\u00f3 en una gran opositora a la Termoel\u00e9ctrica Castilla. Precisa que en el Totoral son 138 comuneros, pero sumando a las familias, llegan a ser unas dos mil personas vinculadas a esa comunidad agr\u00edcola. Aunque no tiene cuantificada la superficie total, estima que cada comunero tiene casi 300 hect\u00e1reas. Comenta que la comunidad posee cultivos, especialmente de olivos libres de qu\u00edmicos, y que tiene 33 kil\u00f3metros de costas v\u00edrgenes.", "fecha": "2017-10-14T21:43:35Z", "url": "http://www.elquehaydecierto.cl/noticia/sociedad/el-no-la-termoelectrica-castilla-un-triunfo-ciudadano", "fuente": "El que hay de cierto", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 149, "fields": {"id_bd": "1484", "nombre": "SEA suspende proceso de central Los Rulos hasta enero de 2016", "conflicto": "Central Ciclo Combinado Los Rulos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso resolvi\u00f3 extender hasta enero de 2016 la suspensi\u00f3n del proceso de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de la central Los Rulos, a petici\u00f3n de la propia titular del proyecto que se construir\u00e1 en Limache, la israel\u00ed IC Power.  La firma hab\u00eda solicitado a comienzos del mes pasado al SEA la suspensi\u00f3n de este proceso, con la finalidad de \u201cresponder adecuada y satisfactoriamente las observaciones, rectificaciones y ampliaciones al Estudio de Impacto Ambiental (EIA)\u201d.  Desde IC Power calificaron como \u201cnormal\u201d la suspensi\u00f3n de este proceso, y consideran que si bien esto supondr\u00e1 un retraso en su planificaci\u00f3n, este ser\u00e1 \u201cacotado\u201d.  \u201cSolicitamos esta suspensi\u00f3n para tener el tiempo necesario para contestar cada una de las m\u00e1s de 380 observaciones de los servicios p\u00fablicos y las comunidades, que recibimos del proyecto\u201d dijeron desde la empresa. La israel\u00ed agreg\u00f3 que el principal factor para solicitar esta suspensi\u00f3n fue que el propio SEA entreg\u00f3 con \u201cun mes de atraso las observaciones de las comunidades\u201d  involucradas.", "fecha": "2015-06-10T21:44:31Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/sea-suspende-proceso-de-central-los-rulos-hasta-enero-de-2016/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 150, "fields": {"id_bd": "1552", "nombre": "Paralizan Central Castilla", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Tercera Sala de la Corte Suprema acogi\u00f3 el fallo de la Corte de Apelaciones de Antofagasta y paraliz\u00f3 el megaproyecto de la termoel\u00e9ctrica Central Castilla y la contrucci\u00f3n del puerto asociado a su funcionamiento.  Con un fallo un\u00e1nime, y con la prevenci\u00f3n de s\u00f3lo uno de sus miembros, el m\u00e1ximo tribunal se\u00f1al\u00f3 que para ser aprobado esta construcci\u00f3n de m\u00e1s de 5.000 millones de d\u00f3lares, es necesario que la empresa MPX presente un nuevo informe de evaluaci\u00f3n ambiental.  Esto debido a que el anterior documento consider\u00f3 como tres proyectos por separado la Central, el puerto por donde recibir\u00eda el carb\u00f3n y diesel para la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica y la conexi\u00f3n entre ambas siendo que son una sola unidad.  El estudio ya hab\u00eda sido declarado como ilegal en el fallo de la Corte de Apelaciones de Antofagasta, que acogi\u00f3 previamente el recurso de protecci\u00f3n presentado contra la aprobaci\u00f3n ambiental.", "fecha": "2012-08-12T21:46:07Z", "url": "http://www.24horas.cl/economia/corte-suprema-paraliza-el-proyecto-termoelectrico-castilla-284253", "fuente": "24 Horas", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 151, "fields": {"id_bd": "1484", "nombre": "Tribunal Ambiental acogi\u00f3 reclamo contra evaluaci\u00f3n ambiental de Termoel\u00e9ctrica \u00b4Los Rulos\u00b4", "conflicto": "Central Ciclo Combinado Los Rulos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "LIMACHE.- El 20 de marzo del 2015, la Seremi de Salud de Valpara\u00edso, a trav\u00e9s del documento ordinario n\u00famero 493, entreg\u00f3 59 observaciones al Estudio de Impacto Ambiental (EIA) presentado por la empresa IC Power, firma que desea construir una central termoel\u00e9ctrica en el sector de Los Laureles, en Limache. En esa ocasi\u00f3n, el organismo fue claro y preciso, afirmando que \"basado en las herramientas legales y t\u00e9cnicas que esta autoridad sanitaria posee, se concluye y propone que este EIA sea rechazado\".  Seg\u00fan la seremi, \"el estudio carece de informaci\u00f3n relevante y/o esencial, toda vez que no es posible evaluar la presencia o generaci\u00f3n de efectos, caracter\u00edsticas o circunstancias que generen riesgo a la salud de la poblaci\u00f3n\" (...). \"Sin embargo, el director del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) de Valpara\u00edso, Alberto Acu\u00f1a Cerda, no acogi\u00f3 esta indicaci\u00f3n de la autoridad sanitaria, publicando de todas formas, el 7 de mayo del 2015, el Informe Consolidado de Solicitud de Aclaraciones, Rectificaciones y/o Ampliaciones (ICSARA) al Estudio de Impacto Ambiental del Proyecto \u00b4Central Ciclo Combinado Los Rulos\u00b4\".  Frente a lo ocurrido, el abogado e integrante de la Fundaci\u00f3n \"Defendamos la Ciudad\", Rodrigo Avenda\u00f1o Vergara, en representaci\u00f3n del arquitecto y empresario limachino, Mauricio Zilueta, el 18 de diciembre del a\u00f1o pasado present\u00f3 un recurso de invalidez ante el SEA, por considerar ilegal este informe, puesto que no hizo caso al requerimiento de la Seremi de Salud. Sin embargo, esta acci\u00f3n fue declarada inadmisible.", "fecha": "2016-04-15T21:45:45Z", "url": "http://www.diarioelobservador.cl/6765-tribunal_ambiental_acogi_reclamo_contra_evaluaci_n_ambiental_de_termoel_ctrica_los_rulos", "fuente": "El Observador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 152, "fields": {"id_bd": "1552", "nombre": "Corte Suprema rechaza construcci\u00f3n de Central Castilla, el segundo mayor proyecto el\u00e9ctrico del pa\u00eds", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Tercera Sala de la Corte Suprema, encabezada por el juez, Sergio Mu\u00f1oz, determin\u00f3 por unanimidad paralizar la construcci\u00f3n de la Central Castilla, el segundo mayor proyecto el\u00e9ctrico del pa\u00eds,  y el puerto asociado a la iniciativa.  Tras este fallo si los due\u00f1os del proyecto quieren insistir con la construcci\u00f3n de la central termoel\u00e9trica y el puerto deber\u00e1n presentar nuevo Estudio de Impacto Ambiental, que incluya a ambos.", "fecha": "2012-08-28T21:46:39Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/corte-suprema-rechaza-construccion-de-central-castilla-el-segundo-mayor-proyecto-electrico-del-pais/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 153, "fields": {"id_bd": "1484", "nombre": "Seremi de Salud compromete gestiones por proyecto termoel\u00e9ctrica Los Rulos en Limache", "conflicto": "Central Ciclo Combinado Los Rulos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La seremi de Salud, Mar\u00eda Graciela Astudillo, se comprometi\u00f3 a gestionar una reuni\u00f3n con el director del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, donde se est\u00e1 analizando el proyecto de termoel\u00e9ctrica \u201cCentral Ciclo Combinado Los Rulos\u201d, de la empresa AC Power, que pretende instalarse en Limache.  Astudillo asumi\u00f3 el compromiso en una reuni\u00f3n donde se revis\u00f3 el Ordinario 493, documento en el que la autoridad sanitaria da cuenta de 59 observaciones que proponen el rechazo al proyecto. El consejero regional Percy Mar\u00edn indic\u00f3 que la seremi les da la garant\u00eda de que si el proyecto resulta ser perjudicial para la salud de las personas, no prosperar\u00e1.  Mar\u00edn agreg\u00f3 que espera que la empresa que, en concomitancia con el municipio, ha ca\u00eddo en una suerte de \u201ccompra\u201d de los vecinos, desista de la iniciativa.", "fecha": "2015-10-21T21:46:54Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2015/10/21/seremi-de-salud-compromete-gestiones-por-proyecto-termoelectrica-los-rulos-en-limache.shtml", "fuente": "Bio Bio Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 154, "fields": {"id_bd": "1484", "nombre": "Avance de proyecto termoel\u00e9ctrica Los Rulos preocupa a agrupaci\u00f3n Valle Consciente de Limache", "conflicto": "Central Ciclo Combinado Los Rulos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Preocupaci\u00f3n causa el avance del proyecto central termoel\u00e9ctrica de ciclo combinado Los Rulos de la empresa IC Power, que pese a la f\u00e9rrea oposici\u00f3n por parte de la comunidad, ya ingres\u00f3 al Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental (SEIA).  Daniel Manzano, vocero de la agrupaci\u00f3n Valle Consciente de Limache, hizo hincapi\u00e9 en la desconfianza que le genera este tipo de procesos, donde afirm\u00f3, ya han tenido claros ejemplos de que las observaciones hechas por la comunidad est\u00e1n por debajo de las decisiones del Gobierno, tal como lo vivieron recientemente con la participaci\u00f3n ciudadana de Cardones-Polpaico. La seremi de Medio Ambiente, Tania Bertoglio, junto con confirmar el ingreso del proyecto a evaluaci\u00f3n, llam\u00f3 a la poblaci\u00f3n a tener confianza en el proceso y participar activamente, sugiriendo incluso, que el municipio se haga parte colaborando en la convocatoria, ya que esta es la instancia donde la ciudadan\u00eda puede opinar.", "fecha": "2015-02-17T21:48:14Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2015/02/17/avance-de-proyecto-termoelectrica-los-rulos-preocupa-a-agrupacion-valle-consciente-de-limache.shtml", "fuente": "Bio Bio Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 155, "fields": {"id_bd": "1552", "nombre": "Preocupaci\u00f3n por posible arremetida de termoel\u00e9ctrica Castilla", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El Proyecto Termoel\u00e9ctrico Castilla, anulado por la Corte Suprema en agosto del a\u00f1o pasado, es recordado porque la empresa MPX (propiedad de la principal fortuna de Brasil, el empresario Eike Batista), lo present\u00f3 en su momento como \u201cel HidroAys\u00e9n a carb\u00f3n\u201d, pues se pretend\u00eda instalar un complejo t\u00e9rmico con capacidad para producir 2.100 MW. Para dimensionar esta cantidad, baste decir que el proyecto el\u00e9ctrico m\u00e1s grande de Chile es la represa Ralco, propiedad de Endesa, con capacidad de producir 640 MW, mientras que el complejo termoel\u00e9ctrico m\u00e1s grande es Guacolda, propiedad de Gener, con capacidad de producir 456 MW.  Pese a que el Proyecto Termoel\u00e9ctrico Castilla ya no tiene permiso ambiental, y si quisiera reactivarse tendr\u00eda que ingresar nuevamente al Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental (SEIA), la empresa MPX decidi\u00f3 renovar un permiso de la Direcci\u00f3n de Obras de la Municipalidad de Copiap\u00f3, en la regi\u00f3n de Atacama, lo cual se constituye ahora en toda una se\u00f1al del empresa", "fecha": "2013-08-06T21:48:00Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2013/08/06/preocupacion-por-posible-arremetida-de-termoelectrica-castilla/", "fuente": "Diario Universidad de Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 156, "fields": {"id_bd": "1472", "nombre": "Colb\u00fan reactivar\u00e1 en diciembre el tr\u00e1mite ambiental de su proyecto h\u00eddrico San Pedro", "conflicto": "60 MW Sistema de Almacenamiento de Energ\u00eda BESS-Guacolda", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La construcci\u00f3n se mantiene paralizada luego de que la compa\u00f1\u00eda detectara serias falencias en el estudio geot\u00e9cnico de la unidad. Fuente: El Pulso 07 de agosto 2014.  El costo fue actualizado a US$500 millones y se sumar\u00e1 a unidades como Alto Maipo y Guacolda V, que ya est\u00e1n en obras.  Aunque est\u00e1 a la espera de los cambios normativos anunciados en la agenda energ\u00e9tica, el sector energ\u00e9tico sigue avanzando en nuevos proyectos de generaci\u00f3n tanto en el SIC como en el SING. No se trata de una gran oleada de proyectos, sino m\u00e1s bien de un conjunto de iniciativas, algunas de menor escala, en manos de los principales actores del segmento.  Es el caso de la central hidroel\u00e9ctrica Los C\u00f3ndores, de Endesa, de reciente inicio de las obras, y de otra de mayor tama\u00f1o como es el caso de Alto Maipo, de AES Gener. Colb\u00fan, que recientemente inaugur\u00f3 su central hidroel\u00e9ctrica Angostura, tambi\u00e9n est\u00e1 trabajando en el proyecto que suceder\u00e1 a esa unidad, y a la que ya le puso fecha para comenzar, al menos en lo relativo a su permiso ambiental: diciembre de 2014.  Se trata de la central hidroel\u00e9ctrica San Pedro, ubicada en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos y que aportar\u00e1 150 MW al Sistema Interconectado Central, SIC. Las obras de esta unidad fueron detenidas en 2010 debido a riesgos geol\u00f3gicos y en estos cuatro a\u00f1os se ha perfeccionado el an\u00e1lisis de suelo para poder retomar la construcci\u00f3n.", "fecha": "2014-08-07T21:49:06Z", "url": "http://www.terram.cl/2014/08/colbun-reactivara-en-diciembre-el-tramite-ambiental-de-su-proyecto-hidrico-san-pedro/", "fuente": "Fundacion Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 157, "fields": {"id_bd": "1552", "nombre": "La l\u00e1pida que puso la Corte Suprema sobre la Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de tramitaci\u00f3n ambiental y de una f\u00e9rrea oposici\u00f3n por parte de los pobladores de Totoral, un peque\u00f1o asentamiento en la Regi\u00f3n de Atacama, la Tercera Sala de la Corte Suprema rechaz\u00f3 ayer por unanimidad la construcci\u00f3n de la Central Castilla. Con ese fallo, la justicia puso una l\u00e1pida sobre el segundo mayor proyecto energ\u00e9tico del pa\u00eds (despu\u00e9s de Hidroays\u00e9n). Si Castilla, que promet\u00eda transformarse en el complejo termoel\u00e9ctrico m\u00e1s grande del continente, pretende materializarse, deber\u00e1 partir de cero y comenzar nuevamente el largo proceso de evaluaci\u00f3n ambiental.  Precisamente por eso fue que el empresario brasile\u00f1o Eike Batista due\u00f1o de BMX, empresa que posee el 75% del proyecto, afirm\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u201cSe est\u00e1 volviendo imposible invertir en Chile\u201d, para luego agregar: \u201cSi no nos quieren, v\u00e1monos Bye Bye\u201d.", "fecha": "2012-08-30T21:49:19Z", "url": "http://ciperchile.cl/radar/la-lapida-que-puso-la-corte-suprema-sobre-la-central-termoelectrica-castilla/", "fuente": "Ciper", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 158, "fields": {"id_bd": "1472", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Guacolda busca instalar sistema de almacenamiento de energ\u00eda", "conflicto": "60 MW Sistema de Almacenamiento de Energ\u00eda BESS-Guacolda", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Direcci\u00f3n Regional del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental de Atacama declar\u00f3 admisible la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental (DIA) del proyecto \u201c60 MW Sistema de Almacenamiento de Energ\u00eda BESS-Guacolda\u201d, presentada por la empresa el\u00e9ctrica, que tiene a AES Gener como accionista mayoritario.  Con una inversi\u00f3n de US$70 millones, la iniciativa considera la instalaci\u00f3n de un sistema de almacenamiento de energ\u00eda mediante bater\u00edas modulares, que acumulen los excedentes de energ\u00eda producidos en periodos de baja demanda, para posteriormente inyectarlos al SIC en caso que se requiera.  En el expediente se se\u00f1ala adem\u00e1s que la DIA tambi\u00e9n tiene como objetivo participar en el mercado de Servicios Complementarios conforme al Procedimiento de la Direcci\u00f3n de Peajes del Centro de Despacho Econ\u00f3mico de Carga del Sistema Interconectado Central (CDEC SIC) sobre \u201cRemuneraciones de Servicios Complementarios\u201d, informado favorablemente por la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda, el 15 de Diciembre del 2014, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n Exenta N\u00b0 663.", "fecha": "2015-08-25T21:50:23Z", "url": "http://codexverde.cl/termoelectrica-guacolda-busca-instalar-sistema-de-almacenamiento-de-energia/", "fuente": "CodeXVerde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 159, "fields": {"id_bd": "1550", "nombre": "Comit\u00e9 de ministros decide futuro de Centrales Pac\u00edfico y Patache", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Opositores anuncian que ante eventual rechazo a los recursos de reclamaci\u00f3n concurrir\u00e1n a tribunales.  Este viernes a contar de las 17 horas, el Comit\u00e9 de Ministros que preside la ministra de Medio Ambiente, Mar\u00eda Ignacia Ben\u00edtez decidir\u00e1 el futuro de dos centrales termoel\u00e9ctricas, que se ubicar\u00edan en la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1.  Se trata de Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico, cuyo titular R\u00edo Seco pretende construir dos unidades a carb\u00f3n , cada una de 175 MW con una capacidad total de generaci\u00f3n total de 350 MW, por medio de una inversi\u00f3n estimada ante el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental de US$750 millones.", "fecha": "2012-09-07T21:50:49Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/comite-de-ministros-decide-futuro-de-centrales-pacifico-y-patache/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 160, "fields": {"id_bd": "1472", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Guacolda disminuye su aporte al sistema el\u00e9ctrico por fuerte ingreso de renovables", "conflicto": "60 MW Sistema de Almacenamiento de Energ\u00eda BESS-Guacolda", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Complejo termoel\u00e9ctrico de AES Gener suma una capacidad instalada de 608 MW. De las cuatro unidades, la segunda registra una ca\u00edda de 46% de aporte al SIC entre enero de 2014 y el mismo mes de este a\u00f1o. Expertos advierten un desincentivo a la inversi\u00f3n en estas fuentes(El Mercurio).  Las centrales termoel\u00e9ctricas ubicadas en el Norte Chico est\u00e1n afrontando complicaciones, y un buen ejemplo de ello es la ca\u00edda en la generaci\u00f3n bruta aportada por las cuatro unidades Guacolda, de AES Gener.  En el \u00faltimo a\u00f1o, todas ellas han disminuido su inyecci\u00f3n al Sistema Interconectado Central (SIC), siendo la segunda unidad la que muestra el principal retroceso: pas\u00f3 de aportar 108.107 MWh en enero de 2014 a inyectar 58.093 MWh en el mismo mes de 2015, lo que significa una ca\u00edda de 46%, seg\u00fan datos del CDEC-SIC.  Y la causa de ello es clara. En el \u00faltimo a\u00f1o las Energ\u00edas Renovables No Convencionales (ERNC) han entrado al sistema con fuerza. Actualmente hay 2.052 MW de estas fuentes operando en Chile, y existen proyectos por 1.282 MW en construcci\u00f3n. El 76% corresponde a energ\u00eda solar, seg\u00fan datos de Acera.  Francisco Aguirre Leo, director ejecutivo de Electroconsultores, explica que la fuerte reducci\u00f3n de producci\u00f3n de Guacolda se da porque el sistema el\u00e9ctrico est\u00e1 altamente ocupado con centrales fotovoltaicas y e\u00f3licas a las horas que estas pueden producir, es decir, durante el d\u00eda. Y as\u00ed lo avala Mar\u00eda Isabel Gonz\u00e1lez, gerenta general de Energ\u00e9tica: \u201cEn las horas de sol Guacolda opera a m\u00ednimo t\u00e9cnico, que corresponde a la menor capacidad que puede generar, y ello porque su energ\u00eda se requiere para las horas sin sol\u201d, comenta.", "fecha": "2015-02-09T21:51:38Z", "url": "www.futurorenovable.cl/termoelectrica-guacolda-disminuye-su-aporte-al-sistema-electrico-por-fuerte-ingreso-de-renovables/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 161, "fields": {"id_bd": "1472", "nombre": "Situaci\u00f3n mediombiental en Huasco debido a termoel\u00e9ctrica Guacolda. \u00bfQui\u00e9n dice que no contamina despu\u00e9s de leer esto?", "conflicto": "60 MW Sistema de Almacenamiento de Energ\u00eda BESS-Guacolda", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La misma Intendenta Regional Ximena Matas, que decidir\u00e1 el futuro de Termoel\u00e9ctrica Castilla fue la que acept\u00f3 la 5 Unidad de Guacolda en Huasco, despu\u00e9s DE HABER LEIDO ESTO. Es inaceptable todo el lobby que se ha realiazado y como la Corema no vela por el medio ambiente y menos por las personas afectadas.     1.- Situaci\u00f3n Ambiental de la Comuna de Huasco Expone la Agrupaci\u00f3n Huasco Ambiente La Presidenta del Consejo se\u00f1ala que como primer punto de la tabla expondr\u00e1 la agrupaci\u00f3n Huasco Ambiente. El representante de la Agrupaci\u00f3n de Huasco, Carlos L\u00f3pez agradece el inter\u00e9s de la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente del Consejo Regional, por escucharlos y propiciar -seg\u00fan entiende- todo un debate interno de esta problem\u00e1tica que afecta a la comuna, a partir de cual se lleg\u00f3 a la decisi\u00f3n de sesionar en Huasco, principalmente para poder escuchar in situ a la Agrupaci\u00f3n y representantes de la comunidad. Indica que la agrupaci\u00f3n posee personalidad jur\u00eddica desde hace poco tiempo y que de alguna forma, representan la diversidad de los sectores productivos de la comuna de Huasco y de la provincia. Menciona que los agricultores, particularmente los olivicultores, est\u00e1n preocupados de todo lo que tiene que ver con el impacto social y principalmente, una de las cosas que m\u00e1s le motiva, desde el a\u00f1o 2000, el tema de la salud. Se\u00f1ala que por el sector de pesca realizar\u00e1 la intervenci\u00f3n Lilian Ru\u00edz, quien es asesora de la Universidad de Chile y dar\u00e1 a conocer los problemas que tienen la pesca y la olivicultura con respecto a la contaminaci\u00f3n. Posteriormente, la se\u00f1ora Mar\u00eda Pizarro abordar\u00e1 temas complementarios de la olivicultura y su impacto social. Seguido a ello abordar\u00e1 el tema de la salud y luego har\u00e1 uso de la palabra Don Herman Falmadermvelger, integrante de la Directiva de los Olivicultores, efectuando peticiones de parte de la agrupaci\u00f3n, en cuanto a c\u00f3mo creen que este problema puede ser abordado.", "fecha": "2010-08-23T21:52:27Z", "url": "http://noalatermoelectricacastilla.blogspot.cl/2010/08/quien-dijo-que-las-termoelectricas-no.html", "fuente": "Atacama Sin Carbon", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 162, "fields": {"id_bd": "1550", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica del pac\u00edfico, la central a carb\u00f3n que las comunidades pretenden detener por v\u00eda judicial", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Comuidades vinculadas a las comunas costeras de Chanavayita, cercana a Iquique y otras agrupaciones sociales de Tarapac\u00e1 prtender llegar a las \u00faltimas instancias judiciales, luego que el Consejo de Ministros diera luz verde a la construcci\u00f3n de esta planta.  Ver aqu\u00ed\u2026  El proyecto CTP se ubica en la comuna de Iquique, provincia de Iquique, I Regi\u00f3n, aproximadamente a 63 kil\u00f3metros al Sur de la ciudad de Iquique,entre el sector de Punta Patache y Punta Patillo. Se accede a \u00e9l directamente por la Ruta 1. El proyecto se emplaza en 2 sitios, uno para la instalaci\u00f3n de la Central y el otro para el Dep\u00f3sito de cenizas, con superficies a utilizar de 16 y 45 hect\u00e1reas, respectivamente.     El Proyecto consiste en una central termoel\u00e9ctrica a carb\u00f3n pulverizado cuyo principal objetivo es proveer de energ\u00eda el\u00e9ctrica al Sistema Interconectado del Norte Grande (SING), utilizando dos unidades de generaci\u00f3n termoel\u00e9ctrica de 175 MW cada una.", "fecha": "2012-09-28T21:52:04Z", "url": "http://www.chilerenovables.cl/termoelectrica-del-pacifico-la-central-a-carbon-que-las-comunidades-pretenden-detener-por-via-judicial/", "fuente": "Chile Renovables", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 163, "fields": {"id_bd": "1550", "nombre": "Este a\u00f1o partir\u00eda construcci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica en Patache", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Una nueva central termoel\u00e9ctrica podr\u00eda empezar a construirse este a\u00f1o en el sector de Patache. Se trata del proyecto denominado Pac\u00edfico, el cual a la fecha cuenta con calificaci\u00f3n ambiental favorable tanto para la construcci\u00f3n de su centro de operaciones como para la instalaci\u00f3n de torres de alta tensi\u00f3n.  Sin embargo, lo que definir\u00eda su funcionamiento es el visto bueno para la edificaci\u00f3n de un terminal mar\u00edtimo que permitir\u00eda abastecer de carb\u00f3n bituminoso a la central termoel\u00e9ctrica cuya construcci\u00f3n es promovida por la empresa R\u00edo Seco S.A.  As\u00ed lo dio a conocer el seremi de Medio Ambiente, Patricio Villablanca, quien inform\u00f3 que sin la aprobaci\u00f3n del estudio de impacto ambiental del proyecto referido al puerto mar\u00edtimo, la central termoel\u00e9ctrica simplemente no podr\u00eda operar. Esto, debido a que no contar\u00eda con el insumo necesario para su funcionamiento, como es el carb\u00f3n.", "fecha": "2015-04-08T21:54:30Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/04/este-ano-partiria-construccion-de-termoelectrica-en-patache/", "fuente": "Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 164, "fields": {"id_bd": "1221", "nombre": "Alcalde de Alto B\u00edo B\u00edo tilda de contradictorias y tard\u00edas medidas de compensaci\u00f3n por central Ralco", "conflicto": "Aumento de Potencia de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Como contradictoria y tard\u00eda calific\u00f3 el alcalde de Alto B\u00edo B\u00edo la decisi\u00f3n de Endesa de devolver los terrenos no inundados debido a la construcci\u00f3n de la central Ralco por sobre otras demandas de las comunidades pehuenche, como paliar la cesant\u00eda y disminuir las tarifas el\u00e9ctricas.  Las medidas compensatorias fueron acordadas desde antes del inicio de las obras del megaproyecto energ\u00e9tico, por lo cual Nivaldo Pi\u00f1aleo dijo que esto no es una novedad, porque estaban establecidas en un protocolo de acuerdo.  Por lo anterior, manifest\u00f3 que Endesa no est\u00e1 aportando nada nuevo a 60 familias de Ralco Lepoy y Quepuca Ralco, cuyos predios no alcanzaron a ser inundados por la central hidroel\u00e9ctrica, por lo que la compa\u00f1\u00eda les devolvi\u00f3 sus tierras. Frente a esta \u201cdevoluci\u00f3n de saldos\u201d, por intermedio de la Conadi, el jefe comunal mencion\u00f3 que su comuna tiene otras demandas m\u00e1s actuales y que comprometen un real aporte de Endesa. Por su parte, el subdirector nacional Sur de Conadi, Ernesto Paillan, se\u00f1al\u00f3 sobre el proceso que \u00e9ste \u201ctom\u00f3 a\u00f1os, puesto que la mayor\u00eda de los casos corresponden a sucesiones que tienen entre 8 y 10 propietarios, restando solo 9 casos de posesiones efectivas que est\u00e1n pendientes por temas jur\u00eddicos\u201d.  Cabe indicar que Endesa entreg\u00f3 un cementerio para la comunidad de El Barco, mientras que Conadi traspas\u00f3 a la comunidad ind\u00edgena Ayin Mapu un recinto similar, que fue construido por la empresa, tambi\u00e9n como una medida de compensaci\u00f3n hacia las familias pehuenche afectadas por la construcci\u00f3n de la central Ralco.", "fecha": "2014-02-12T21:53:59Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/12/02/alcalde-de-alto-bio-bio-tilda-de-contradictorias-y-tardias-medidas-de-compensacion-por-central-ralco.shtml", "fuente": "Bio Bio Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 165, "fields": {"id_bd": "1550", "nombre": "El silencio municipal que entrampa a la central Pac\u00edfico", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "M\u00e1s de cuatro a\u00f1os han pasado desde que la Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico, en la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1, logr\u00f3 su aprobaci\u00f3n ambiental. Sin embargo, en la Bah\u00eda de Patache, donde estar\u00e1 la planta a carb\u00f3n, a\u00fan no hay indicios de su construcci\u00f3n. La planta tendr\u00e1 una capacidad de 350 MW -dos turbinas de 175 MW cada una- y una inversi\u00f3n de US$ 1.000 millones. Estar\u00e1 ubicada a unos 63 kil\u00f3metros al sur de Iquique e inyectar\u00e1 la energ\u00eda en el Sistema Interconectado del Norte Grande (Sing).  La iniciativa -que impulsan el fondo de inversi\u00f3n Southern Cross y Sembcorp, una de las mayores  firmas de servicios de Singapur, a trav\u00e9s de la sociedad R\u00edo Seco- est\u00e1 trabada por un tr\u00e1mite administrativo de la Direcci\u00f3n de Obras Municipales (DOM) de Iquique. Esta a\u00fan no le da el permiso de anteproyecto de construcci\u00f3n.", "fecha": "2015-07-19T21:57:55Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/el-silencio-municipal-que-entrampa-a-la-central-pacifico/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 166, "fields": {"id_bd": "1221", "nombre": "Corte Suprema confirma responsabilidad de Endesa en inundaciones causadas por represa Ralco", "conflicto": "Aumento de Potencia de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Corte Suprema conden\u00f3 a Endesa S.A. a pagar una indemnizaci\u00f3n total de 65.579 Unidades de Fomento (unos 1.500 millones de pesos) a un grupo de agricultores que vieron afectados sus predios por una crecida del r\u00edo B\u00edo B\u00edo, en 2006, producto de las deficiencias en la operaci\u00f3n de la represa de la central hidroel\u00e9ctrica Ralco, propiedad de la empresa.  En fallo dividido (causa rol 23652-2014), la Primera Sala del m\u00e1ximo tribunal \u2013integrada por los ministros Carlos K\u00fcnsem\u00fcller, Haroldo Brito, Lamberto Cisternas y los abogados (i) Daniel Pe\u00f1ailillo y Juan Figueroa\u2013 acogi\u00f3 el recurso de casaci\u00f3n presentado en contra de la sentencia dictada por la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n que confirm\u00f3 la resoluci\u00f3n del Juzgado de Letras de Santa B\u00e1rbara, que hab\u00eda rechazado la acci\u00f3n judicial.  La resoluci\u00f3n de la Corte Suprema determin\u00f3 la responsabilidad de la empresa por no controlar la crecida del r\u00edo, pese a que formaba parte de las obligaciones contra\u00eddas al aprobarse el \u201cEstudio de Impacto Ambiental\u201d para la construcci\u00f3n de la represa.  \u201cCon la prueba rendida en autos, no se ha acreditado por la demandada que hubiere cumplido con la obligaci\u00f3n de amortiguar en forma importante la crecida del caudal del Rio B\u00edo B\u00edo, en circunstancias que se encontraba obligada a hacerlo para liberarse de responsabilidad conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 1698 inciso 1\u00b0 del C\u00f3digo Civil; y, por el contrario, de la prueba rendida consta que la demandada no cumpli\u00f3 con su deber de cuidado espec\u00edfico, al no controlar en forma adecuada la liberaci\u00f3n de agua del embalse frente a la crecida inusual del caudal del R\u00edo ocurrida en condiciones clim\u00e1ticas excepcionales\u201d, dice el fallo.", "fecha": "2015-06-24T21:58:54Z", "url": "http://www.radiodelmar.cl/2015/06/corte-suprema-confirma-responsabilidad-de-endesa-en-inundaciones-causadas-por-represa-ralco/", "fuente": "Radio del Mar", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 167, "fields": {"id_bd": "1550", "nombre": "Termoel\u00e9ctricas Patache y Pac\u00edfico son aprobadas en Iquique a pesar del repudio ciudadano", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "No es una decisi\u00f3n t\u00e9cnica, basada en estudios y an\u00e1lisis profundos que la situaci\u00f3n amerita. No es una decisi\u00f3n democr\u00e1tica, ya que se toma la decisi\u00f3n sin tener en cuenta la voz de los ciudadanos\u201d, cuestionaba Arturo Neira, presidente de Codemat, a horas de la votaci\u00f3n.  Una decisi\u00f3n que finalmente fue tomada por doce personas, la Intendenta de la Primera Regi\u00f3n, Luz Ebensperger, la Directora del Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental de Tarapac\u00e1 (SEA), Ximena Cancino y 10 seremis, todos personeros pol\u00edticos designados por el Gobierno.  La votaci\u00f3n mostr\u00f3 una clara tendencia, 11 a favor y una abstenci\u00f3n m\u00e1s que nada \u201csimb\u00f3lica y confusa\u201d, dicen los dirigentes comunales, del seremi de econom\u00eda, N\u00e9stor Jofr\u00e9.  [Patache] Codemat record\u00f3 que \u201cya se ha demostrado el da\u00f1o que provocar\u00e1n las termoel\u00e9ctricas sobre la econom\u00eda pesquera y tur\u00edstica de Iquique, as\u00ed como sobre la salud de sus ciudadanos y el medio ambiente\u201d.", "fecha": "2011-05-08T21:59:22Z", "url": "http://olca.cl/oca/chile/termoelectricas/termoelectricas109.htm", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 168, "fields": {"id_bd": "1221", "nombre": "Cuatro retroexcavadoras de central hidroel\u00e9ctrica fueron quemadas en ataque incendiario", "conflicto": "Aumento de Potencia de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "A eso de las 23 horas del s\u00e1bado, cinco sujetos ingresaron a la central hidroel\u00e9ctrica Alto Biob\u00edo con el rostro cubierto y disparando al aire para quemar cuatro retroexcavadoras que se encontraban en el lugar.  Carabineros recibi\u00f3 el llamado de emergencia, acudiendo en la madrugada de este domingo, lugar al cual asistieron para realizar las indagaciones correspondientes y dar con el paradero de los sujetos.  Los desconocidos dejaron un letrero alusivo en contra de la construcci\u00f3n de la hidroel\u00e9ctrica, con la consigna \u201cFuera las inversiones hidroel\u00e9ctricas. Resistencia y sabotaje. R.T.M.P \u2013 CAM\u201d, seg\u00fan inform\u00f3 Emol.  Personal de Carabineros asegur\u00f3 que no hay lesionados, y que el sitio del suceso no hab\u00eda sido antes atacado por terceros, por lo que se desconoce la identidad de los sujetos que ingresaron con extrema violencia al lugar.  La investigaci\u00f3n qued\u00f3 a cargo del Laboratorio de Criminal\u00edstica de la PDI, en conjunto con la Fuerza de Tarea del BioB\u00edo, con la finalidad de buscar pistas que puedan permitir dar con los violentos sujetos.  Por mientras el sector qued\u00f3 con resguardo policial, con la finalidad de evitar nuevos ataques.", "fecha": "2016-02-21T21:59:58Z", "url": "http://www.radioagricultura.cl/2016/02/21/wav-cuatro-retroexcavadoras-de-central-hidroelectrica-fueron-quemadas-en-ataque-incendiario/", "fuente": "Radio Agricultura", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 169, "fields": {"id_bd": "1550", "nombre": "Termoel\u00e9ctricas Patache y Pac\u00edfico son aprobadas en Iquique a pesar del repudio ciudadano", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "No es una decisi\u00f3n t\u00e9cnica, basada en estudios y an\u00e1lisis profundos que la situaci\u00f3n amerita. No es una decisi\u00f3n democr\u00e1tica, ya que se toma la decisi\u00f3n sin tener en cuenta la voz de los ciudadanos\u201d, cuestionaba Arturo Neira, presidente de Codemat, a horas de la votaci\u00f3n.  Una decisi\u00f3n que finalmente fue tomada por doce personas, la Intendenta de la Primera Regi\u00f3n, Luz Ebensperger, la Directora del Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental de Tarapac\u00e1 (SEA), Ximena Cancino y 10 seremis, todos personeros pol\u00edticos designados por el Gobierno.  La votaci\u00f3n mostr\u00f3 una clara tendencia, 11 a favor y una abstenci\u00f3n m\u00e1s que nada \u201csimb\u00f3lica y confusa\u201d, dicen los dirigentes comunales, del seremi de econom\u00eda, N\u00e9stor Jofr\u00e9.  [Patache] Codemat record\u00f3 que \u201cya se ha demostrado el da\u00f1o que provocar\u00e1n las termoel\u00e9ctricas sobre la econom\u00eda pesquera y tur\u00edstica de Iquique, as\u00ed como sobre la salud de sus ciudadanos y el medio ambiente\u201d.", "fecha": "2011-05-08T22:02:04Z", "url": "http://olca.cl/oca/chile/termoelectricas/termoelectricas109.htm", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 170, "fields": {"id_bd": "1221", "nombre": "Sobre la Aprobacion del Proyecto Central Hidroelectrica Ralco", "conflicto": "Aumento de Potencia de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En una concurrida Conferencia de Prensa la directora de la CONAMA Vivian Blandlot anunci\u00f3 que el Proyecto Ralco se aprueba con unos condicionamientos que aseguran adecuadas medidas de mitigaci\u00f3n y compensaci\u00f3n a las comunidades pehuenches desde el punto de vista ambiental, cultural y humano, que incluso podr\u00eda mejorar la calidad de vida de las comunidades.  Asimismo Blandlot indic\u00f3 que los estudios anexos presentados por ENDESA durante el primer semestre del a\u00f1o son apropiados y cumplen las exigencias que en un comienzo era desfavorables para el segundo, despu\u00e9s de Pangue, de los siete proyectos hidroel\u00e9ctricos que la empresa tiene contemplado realizar en la zona.  Luego de \u00e9sto Vivian Blandlot se retir\u00f3 \"raudamente\" de la sala de conferencia sin responder a las preguntas de la prensa, hecho que tendr\u00eda que calificarse como una falta de respeto a la opini\u00f3n p\u00fablica \u00e1vida por conocer mayores antecedentes sobre el tema.  Por su parte, el Presidente del Grupo de Acci\u00f3n por el Bio Bio, Juan Pablo Orrego, expres\u00f3 que este es un d\u00eda triste en la historia de nuestro pa\u00eds ya que el dictamen de la CONAMA degrada considerablemente la principal arteria de vida de una regi\u00f3n entera como es el caso del Rio Biobio en la octava regi\u00f3n.", "fecha": "1997-06-09T22:00:51Z", "url": "http://www.mapuche.info/news01/Resumen.htm", "fuente": "mapuche.info", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 171, "fields": {"id_bd": "1550", "nombre": "Retoman proyecto de Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El Consejo Directivo de la Conama acogi\u00f3 el recurso de reclamaci\u00f3n del proyecto Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico, de la empresa R\u00edo Seco S.A., que en lo medular revierte la resoluci\u00f3n de la Corema de Tarapac\u00e1, que calific\u00f3 desfavorablemente el Estudio de Impacto Ambiental.     El pronunciamiento fechado el 15 de octubre del 2010, se\u00f1ala dentro de sus enunciados que invalida la resoluci\u00f3n de la Corema, as\u00ed como el Informe Consolidado de Evaluaci\u00f3n del Proyecto Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico, \"por haber sido dictados en un procedimiento que adolece de un vicio de forma\".     El lapidario informe firmado por el director ejecutivo (s), Mat\u00edas Montoya Tapia del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, en virtud de lo se\u00f1alado precedentemente, de acuerdo a lo acordado por el Consejo Directivo, indica adem\u00e1s que ahora \"se deber\u00e1n incluir todas las solicitudes de aclaraciones, rectificaciones o ampliaciones que el m\u00e9rito de los antecedentes requiera, no solo la materia que motiv\u00f3 la calificaci\u00f3n desfavorable del proyecto, y continuar con el proceso de evaluaci\u00f3n y calificaci\u00f3n ambiental conforme a la Ley N\u00ba19.300 y al Reglamento del Sistema de Impacto Ambiental\".     Como aclaraci\u00f3n, el Consejo Directivo est\u00e1 formado por catorce ministros de Estado, la ministra Presidenta de la Comisi\u00f3n Nacional del Medio Ambiente, la Direcci\u00f3n Ejecutiva, las direcciones regionales de la Conama, el Consejo Consultivo Nacional, entre otros integrantes.", "fecha": "2010-11-18T22:02:06Z", "url": "http://www.estrellaiquique.cl/prontus4_nots/site/artic/20101118/pags/20101118001003.html", "fuente": "Estrella de Iquique", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 172, "fields": {"id_bd": "1550", "nombre": "Retoman proyecto de Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El Consejo Directivo de la Conama acogi\u00f3 el recurso de reclamaci\u00f3n del proyecto Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico, de la empresa R\u00edo Seco S.A., que en lo medular revierte la resoluci\u00f3n de la Corema de Tarapac\u00e1, que calific\u00f3 desfavorablemente el Estudio de Impacto Ambiental.     El pronunciamiento fechado el 15 de octubre del 2010, se\u00f1ala dentro de sus enunciados que invalida la resoluci\u00f3n de la Corema, as\u00ed como el Informe Consolidado de Evaluaci\u00f3n del Proyecto Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico, \"por haber sido dictados en un procedimiento que adolece de un vicio de forma\".     El lapidario informe firmado por el director ejecutivo (s), Mat\u00edas Montoya Tapia del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, en virtud de lo se\u00f1alado precedentemente, de acuerdo a lo acordado por el Consejo Directivo, indica adem\u00e1s que ahora \"se deber\u00e1n incluir todas las solicitudes de aclaraciones, rectificaciones o ampliaciones que el m\u00e9rito de los antecedentes requiera, no solo la materia que motiv\u00f3 la calificaci\u00f3n desfavorable del proyecto, y continuar con el proceso de evaluaci\u00f3n y calificaci\u00f3n ambiental conforme a la Ley N\u00ba19.300 y al Reglamento del Sistema de Impacto Ambiental\".     Como aclaraci\u00f3n, el Consejo Directivo est\u00e1 formado por catorce ministros de Estado, la ministra Presidenta de la Comisi\u00f3n Nacional del Medio Ambiente, la Direcci\u00f3n Ejecutiva, las direcciones regionales de la Conama, el Consejo Consultivo Nacional, entre otros integrantes.", "fecha": "2010-11-18T22:07:34Z", "url": "http://www.estrellaiquique.cl/prontus4_nots/site/artic/20101118/pags/20101118001003.html", "fuente": "Estrella de Iquique", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 173, "fields": {"id_bd": "1221", "nombre": "Ralco: \u00bfRepresa o Pobreza?", "conflicto": "Aumento de Potencia de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En abril de 1998 visit\u00f3 el pa\u00eds el Presidente del Banco Mundial, James Wolfensohn, quien en conferencia de prensa reconoci\u00f3 la mala evaluaci\u00f3n de la central Pangue, en el marco de la Segunda Cumbre de las Am\u00e9ricas. Se\u00f1al\u00f3 que esa instituci\u00f3n hizo un \"mal trabajo\" en la evaluaci\u00f3n del impacto de la central hidroel\u00e9ctrica Pangue. As\u00ed lo consign\u00f3 la cr\u00f3nica del Diario La \u00c9poca, del lunes 20 de abril de 1998:  \"Wolfensohn dijo que durante esta visita al pa\u00eds pudo constatar que las minor\u00edas \u00e9tnicas de la zona del Alto B\u00edo B\u00edo \"fueron desalojadas de sus tierras\". De hecho, Wolfensohn asegur\u00f3 que si el proyecto Pangue se hubiera presentado en este momento, \"habr\u00eda hecho las cosas de otra manera\".  El Presidente del Banco Mundial dijo tambi\u00e9n que ya que esa instituci\u00f3n \"hab\u00eda ayudado a crear el problema\" ten\u00eda que\"contribuir a buscar una soluci\u00f3n\". Luego, reconoci\u00f3 que este hecho le \"molesta\" y asegur\u00f3 que har\u00e1 todo lo posible para que \"haya un acuerdo con esas familias. Tengo esto presente y me hago responsable. Un error as\u00ed no volver\u00e1 a ocurrir\", afirm\u00f3\".  La construcci\u00f3n de la represa Pangue precede a Ralco. La legislaci\u00f3n ambiental estaba en proceso y la Ley Ind\u00edgena, aprobada por el Congreso en octubre de 1993, reci\u00e9n entr\u00f3 en vigencia en 1994 con la creaci\u00f3n de la Conadi. B\u00e1sicamente, entonces, la situaci\u00f3n de las familias pehuenches afectadas por la represa Pangue estaba caracterizada por la ausencia de una legislaci\u00f3n ambientalmente protectiva.  Para mitigar los efectos de esta obra en el mundo pehuenche, se cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n Pehu\u00e9n que tuvo por finalidad hacerse cargo de los impactos respectivos. La labor de esta Fundaci\u00f3n fue evaluada en profundidad.", "fecha": "2002-06-01T22:02:33Z", "url": "http://www.derechos.org/nizkor/chile/libros/endesa/cap2.html", "fuente": "derechos.org", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 174, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Chile y ambientalismo consecuente: La lucha contra Central Termoel\u00e9ctrica Punta alcalde, Valle del Huasco", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "No nos detendremos hasta que estas megaempresas que amenazan y destruyen nuestra vida abandonen definitivamente nuestro territorio (Kaosenlared).  Los habitantes del Valle del Huasco somos nuevamente testigos de c\u00f3mo el poder econ\u00f3mico logra imponer sus intereses por sobre nuestras vidas. Nuestra comunidad, que ha sufrido por m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os la exposici\u00f3n a las emisiones vertidas por nuestros sucios vecinos CAP y la Termoel\u00e9ctrica GUACOLDA, se ve ahora amenazada por la instalaci\u00f3n de una nueva Central Termoel\u00e9ctrica: Punta alcalde.", "fecha": "2017-10-14T22:07:36Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/chile-y-ambientalismo-consecuente-la-lucha-contra-central-termoelectrica-punta-alcalde-valle-del-huasco/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 175, "fields": {"id_bd": "1221", "nombre": "La central Ralco y su perversa historia contra los pehuenche", "conflicto": "Aumento de Potencia de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco ha sido uno de los causantes de la fisura m\u00e1s grande en las \u00faltimas d\u00e9cadas entre el Estado chileno y los pueblos ind\u00edgenas. Un proyecto social y econ\u00f3micamente inviable y que fue aprobado por la administraci\u00f3n de Eduardo Frei. Endesa, pese a las trabas impuestas por la Ley de Medio Ambiente y la Ley Ind\u00edgena, comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de la represa \u2013la segunda en el Alto Bio Bio- realizando faenas en lugares sagrados como cementerios (Quepuca) o una cancha de nguillat\u00fan, incluso dinamitando zonas que pusieron en grave peligro una Machi Cura (piedra sagrada).  Los pehuenches, embaucados por Endesa, reconoc\u00edan entonces que no saben leer ni escribir. Aun as\u00ed, la mayor\u00eda, tentados por la empresa, accedieron a las permutas de sus tierras para ser arrinconados en la Cordillera. El Estado, con su indiferencia y falta de compromiso respecto al tema ind\u00edgena simplemente ha dejado hacer, siendo muchas veces un c\u00f3mplice silencioso.  Mientras en la comuna de Alto Biob\u00edo se desarrollan los funerales de la emblem\u00e1tica dirigente pehuenche Nicolasa Quintrem\u00e1n Calp\u00e1n, quien por a\u00f1os se opuso a la instalaci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco, y quien falleci\u00f3 el pasado martes, luego que su cuerpo fuera hallado flotando en el lago artificial Ralco, autoridades y miembros de diferentes comunidades ind\u00edgenas llegaron al lugar para despedir a esta valerosa mujer de 74 a\u00f1os.", "fecha": "2014-01-07T22:08:45Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=104007", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 176, "fields": {"id_bd": "1221", "nombre": "La deuda del Estado y Endesa con los pehuenches de Ralco", "conflicto": "Aumento de Potencia de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Un cartel con la direcci\u00f3n para llegar a la casa de la \u00f1a\u00f1a Nicolasa Quintrem\u00e1n en la entrada del acceso a la comunidad Ralco Lepoy, recib\u00eda el viernes a quienes llegaban a despedirla. Junto al cartel, un contingente de fuerzas especiales \u2013sin armas a la vista\u2013 esperaba por si las cosas se pon\u00edan violentas.  Pero nada pas\u00f3. Y el centenar de personas que camin\u00f3 al menos una hora acompa\u00f1ando los restos de Nicolasa hacia el cementerio, vivi\u00f3 una jornada cargada de emociones. Pero \u201ctambi\u00e9n de mucha indignaci\u00f3n de que ella muriera, porque no fue una muerte natural\u201d, relata Jos\u00e9 Araya, del Observatorio Ciudadano.  Los discursos, que en su mayor\u00eda fueron en mapudung\u00fan y oficiados por dirigentes mapuches, reflejaban las dudas que levant\u00f3 la muerte de la pehuenche de 74 a\u00f1os en las aguas de Ralco, la misma central contra la que pele\u00f3 arduamente, convirti\u00e9ndose en todo un s\u00edmbolo del movimiento mapuche.", "fecha": "2013-12-30T22:09:50Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2013/12/30/la-deuda-del-estado-y-endesa-con-los-pehuenches-de-ralco/", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 177, "fields": {"id_bd": "1221", "nombre": "Nuevo conflicto por Central Ralco: Mapuches denuncian peligrosas fisuras en dique", "conflicto": "Aumento de Potencia de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Las comunidades mapuche del Alto Biob\u00edo denunciaron la presencia de peligros fisuras y filtraciones en uno de los muros del dique de la represa de Central Ralco. Por otro lado, manifestaron su descontento ante la lentitud del proceso efectuado por la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos de la OEA por el incumplimiento de Endesa en la entrega de compensaciones por la construcci\u00f3n de la central. Con fotos, videos, y en la misma Plaza Independencia de Concepci\u00f3n, los dirigentes mapuche -pehuenche denunciaron una nueva irregularidad en la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco.  La presidenta de la comunidad Aukin Wallmapu, Mar\u00eda Curiao, afirm\u00f3 que tienen miedo a que, debido a esta fisura que data del terremoto del 2010, en alg\u00fan momento, la represa colapse, inundando las zonas aleda\u00f1as, pero adem\u00e1s, da\u00f1ando todas las comunidades que colindan  con el r\u00edo B\u00edo-B\u00edo, es decir, Chahualque y Concepci\u00f3n. Adem\u00e1s, indic\u00f3 que han denunciado esto a las autoridades y nadie los ha escuchado.  \u201cSi hubiese sido una filtraci\u00f3n peque\u00f1a no es tanto, pero son fisuras tremendas. Eso es lo peligroso y por esa raz\u00f3n yo decid\u00ed hacerlo p\u00fablico. Antes lo hab\u00eda denunciado y no me creyeron. Lo denunci\u00e9 al alcalde de Santa B\u00e1rbara que fue a visitar el lugar, pero me dijeron que no era nada y que no hab\u00eda que alarmarse. Aqu\u00ed hay responsabilidades del gobierno como parte fiscalizadora\u201d, afirm\u00f3 la vocera.  En tanto desde Endesa, responsable del proyecto, aseguraron que la situaci\u00f3n de estas centrales hidroel\u00e9ctricas es totalmente normal.", "fecha": "2012-11-19T22:10:46Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2012/11/19/nuevo-conflicto-por-central-ralco-mapuches-denuncian-peligrosas-fisuras-en-dique/", "fuente": "Diario UChile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 178, "fields": {"id_bd": "1221", "nombre": "Se inaugur\u00f3 la central hidroel\u00e9ctrica Ralco en el Alto B\u00edo B\u00edo", "conflicto": "Aumento de Potencia de la Central Hidroel\u00e9ctrica Ralco (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Con fecha 27 de septiembre se inaugur\u00f3 la central hidroel\u00e9ctrica Ralco en el Alto B\u00edo B\u00edo, en el territorio ancestral de los mapuche pehuenche. La central, que tuvo un costo de 570 millones de d\u00f3lares, fue construida por Endesa Chile, filial de Endesa Espa\u00f1a.  Ralco inund\u00f3 3.500 hect\u00e1reas ancestralmente habitadas por los pehuenche, y oblig\u00f3 a la relocalizaci\u00f3n de alrededor de 500 integrantes de sus comunidades.  Orgulloso de la obra el presidente de Endesa, Luis Rivera, afirm\u00f3 en el acto de inauguraci\u00f3n que Ralco es \"uno de los mayores emprendimientos el\u00e9ctricos de los \u00faltimos tiempos de Chile, de toda Am\u00e9rica Latina y, si me apuran, del mundo\". El Ministro de Econom\u00eda Jorge Rodr\u00edguez estuvo all\u00ed para manifestar la satisfacci\u00f3n del gobierno con la conclusi\u00f3n de este pol\u00e9mico proyecto En la ocasi\u00f3n el Ministro Rodr\u00edguez sostuvo que Ralco era un aporte fundamental al sistema el\u00e9ctrico chileno y al crecimiento econ\u00f3mico y social del pa\u00eds.  La ausencia del Presidente Lagos no puede interpretarse como un hecho casual: Aunque hace un a\u00f1o atr\u00e1s, con ocasi\u00f3n de la suscripci\u00f3n de un pre acuerdo con cuatro mujeres pehuenche en el marco de la denuncia que ellas presentaran ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, el Presidente manifest\u00f3 que la central se ejecutar\u00eda con respeto a los derechos de los pehuenche, Ralco, nos habla de la desprotecci\u00f3n en que se encuentran los derechos ind\u00edgenas y ambientales en Chile, de la inexistencia de una cultura respetuosa de la diversidad \u00e9tnica y de una conciencia ambiental, y de las debilidades de nuestra democracia. Y el Presidente no puede ignorarlo.", "fecha": "2002-09-20T22:11:50Z", "url": "http://www.mapuche-nation.org/espanol/html/medioambiente/ma-ntcs-05.htm", "fuente": "Enlace Mapuche International", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 179, "fields": {"id_bd": "1173", "nombre": "Curacaut\u00edn: la comunidad apoya la paralizaci\u00f3n de obras en hidroel\u00e9ctrica", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Energ\u00eda. Tanto el alcalde de la comuna cordillerana como las organizaciones sociales del sector ven con buenos ojos la decisi\u00f3n tomada por la Corte de Apelaciones, la que podr\u00eda frenar la construcci\u00f3n del proyecto (AustralTemuco). Tras la orden de la Corte de Apelaciones de Temuco de paralizar las obras de la Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn, ubicada en Curacaut\u00edn, mientras se analiza el recurso de protecci\u00f3n interpuesto por las comunidades ind\u00edgenas que colindan con el proyecto, diversas organizaciones sociales e incluso el municipio han manifestado su apoyo a la decisi\u00f3n judicial.  El proyecto, aprobado por el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) el a\u00f1o 2006, comenz\u00f3 sus obras reci\u00e9n en 2014, momento en el cual las comunidades ind\u00edgenas aleda\u00f1as notaron la tala de bosque nativo, situaci\u00f3n que no estaba contemplada en el proyecto original, y que dio origen al recurso interpuesto.  Adem\u00e1s, dada la fecha de aprobaci\u00f3n de la central, \u00e9sta no cont\u00f3 con el proceso de consulta ind\u00edgena enmarcado dentro del Convenio 169 de la OIT, puesto que \u00e9ste comenz\u00f3 a regir tres a\u00f1os despu\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de Alto Caut\u00edn.  Bajo este escenario, tanto las organizaciones sociales curacautinenses como el municipio cordillerano, se\u00f1alan que esta es una buena noticia, puesto que adem\u00e1s de los perjuicios medioambientales, la cantidad de proyectos que pretenden ser emplazados en el cauce del Caut\u00edn amenazan el desarrollo tur\u00edstico de la zona, el cual en los \u00faltimos a\u00f1os se ha convertido en el fuerte econ\u00f3mico de la localidad.", "fecha": "2014-08-08T22:13:46Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/curacautin-la-comunidad-apoya-la-paralizacion-de-obras-en-hidroelectrica/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 180, "fields": {"id_bd": "1173", "nombre": "Rechazo a centrales hidroel\u00e9ctricas en el r\u00edo Caut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La central hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn es uno de los proyectos con los que empresas de capitales trasnacionales pretenden intervenir el r\u00edo Caut\u00edn y otros cursos fluviales de la misma cuenca ubicada en la precordillera de la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda.  Las comunidades mapuche y las organizaciones sociales de la comuna de Curacaut\u00edn han librado activa lucha contra estos proyectos y han obtenido algunos triunfos parciales. Pero la envergadura de los intereses comprometidos les obliga a no bajar la guardia y a permanecer atentos a la evoluci\u00f3n de las iniciativas y de su tramitaci\u00f3n ante los organismos del Estado.  \u201cEste es un proyecto para sacar energ\u00eda de los r\u00edos llev\u00e1ndola por gigantescos tendidos el\u00e9ctricos al norte a trav\u00e9s del sistema interconectado, para satisfacer las grandes necesidades de energ\u00eda que tienen las industrias, las mineras\u201d, plantea Alberto Curamil Millanao, werken de la Alianza Territorial Mapuche y de la comunidad Pancho Curamil, de la comuna de Curacaut\u00edn.  Explica que \u201cel agua de los r\u00edos es parte de nuestra vida y una central no significa ning\u00fan beneficio para las comunidades, todo lo contrario; s\u00f3lo trae costos irreparables para el medioambiente. Y si vemos a futuro, los que tendr\u00e1n que sufrir sus consecuencias son las generaciones que vendr\u00e1n despu\u00e9s de nosotros, nuestros hijos y los hijos de sus hijos. Es por ellos que damos esta lucha\u201d.  A\u00f1ade que en el sector se encuentran tambi\u00e9n las comunidades Huentecol Cheuquep\u00e1n, Venancio Huenchup\u00e1n y Quilape L\u00f3pez, \u201cy todas se ver\u00edan seriamente comprometidas en caso de construirse este proyecto\u201d.", "fecha": "2015-05-25T22:14:59Z", "url": "http://www.programapichikeche.cl/rechazo-a-centrales-hidroelectricas-en-el-rio-cautin/", "fuente": "Programa Pichikeche", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 181, "fields": {"id_bd": "1173", "nombre": "Comunidades mapuches de Curacaut\u00edn interponen recurso contra hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Comunidades mapuche de Curacaut\u00edn ingresaron en la Corte de Apelaciones de Temuco un recurso de protecci\u00f3n en contra del Servicio de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental, porque, seg\u00fan aseguran, la autorizaci\u00f3n de obras de la central hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn, de Agr\u00edcola R\u00edo Blanco, ha permitido la tala de \u00e1rboles nativos y otros da\u00f1os al medio ambiente.     As\u00ed lo confirm\u00f3 el werk\u00e9n de la comunidad Quilape L\u00f3pez, Juan Ram\u00f3n L\u00f3pez, tras ingresar la acci\u00f3n legal en el m\u00e1ximo tribunal de la regi\u00f3n, buscando se paralicen las obras de la referida central que interviene la cuenca del r\u00edo Caut\u00edn.     La abogada patrocinante de la iniciativa, Manuela Royo, reiter\u00f3 que el recurso incluye una orden de no innovar, para paralizar las obras que ya se ejecutan en el lugar.     El proyecto en cuesti\u00f3n fue aprobado mediante la Resoluci\u00f3n Exenta N\u00ba 59 en Temuco, el 22 de marzo de 2006, que lo calific\u00f3 como ambientalmente favorable sobre la base de una Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental. La potencia instalada de la central ser\u00e1 de 6 MW para una producci\u00f3n media anual de 47,6 GWh.", "fecha": "2014-07-29T22:16:26Z", "url": "http://codexverde.cl/comunidades-mapuches-de-curacautin-interponen-recurso-contra-hidroelectrica-alto-cautin/", "fuente": "CodeXVerde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 182, "fields": {"id_bd": "1173", "nombre": "Curacaut\u00edn: Declaran desistimiento en caso de proyecto hidroel\u00e9ctrico \u201cAlto Caut\u00edn\u201d", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Seg\u00fan resoluci\u00f3n exenta N\u00b0 0489 del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental en Santiago, con fecha inicial 15 de abril e ingresada v\u00eda oficina de partes en Temuco con fecha 18 de mayo del 2016, se declar\u00f3 el desistimiento del proyecto hidroel\u00e9ctrico Alto Caut\u00edn en relaci\u00f3n a la obligaci\u00f3n del art\u00edculo 4 transitorio del DS N\u00b0 40 del 2012 del Ministerio del Medio Ambiente.  Comunidades de Curacaut\u00edn a trav\u00e9s de \u201cKautin Libre\u201d han se\u00f1alado: \u201cDebido a la constante acci\u00f3n y presi\u00f3n de los lof del territorio y los amigos/as no mapuche de Curacaut\u00edn, el proyecto que el 2006 fuera aprobado por el SEA, hoy es declarado desistido por haberse cumplido todos los plazos para comenzar la construcci\u00f3n de la central, este es el claro ejemplo de que la fuerza social es el mecanismo para detener la invasi\u00f3n hidroel\u00e9ctrica\u201d.  El proyecto en cuesti\u00f3n consist\u00eda en la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica de pasada, de 6 MW de capacidad, la que pretend\u00eda utilizar las aguas del r\u00edo Caut\u00edn para su funcionamiento, esto a 7 kil\u00f3metros al sureste de la localidad de Curacaut\u00edn. El titular del proyecto desistido es: \u201cHidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn S.A\u201d, cuyo representante legal era: Carlos Bustamante, con domiclio en Santiago.  La empresa en su declaraci\u00f3n desconoci\u00f3 la existencia de comunidades mapuche en el territorio siendo que limita en ambas riberas del r\u00edo con dos comunidades \u201cVenancio Huenchupan\u201d y \u201cQuilape Lopez\u201d. La central est\u00e1 proyectada a unos 7 km. al sureste de la localidad de Curacaut\u00edn, pr\u00f3ximo al sector de Lefuco, (Puente Caut\u00edn Camino a Conguillio) aguas abajo del proyecto C.H. Do\u00f1a Alicia.", "fecha": "2016-05-24T22:17:13Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=106280", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 183, "fields": {"id_bd": "1173", "nombre": "Rechazo a centrales hidroel\u00e9ctricas en el r\u00edo Caut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La central hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn es uno de los proyectos con los que empresas de capitales trasnacionales pretenden intervenir el r\u00edo Caut\u00edn y otros cursos fluviales de la misma cuenca ubicada en la precordillera de la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda. Las comunidades mapuche y las organizaciones sociales de la comuna de Curacaut\u00edn han librado activa lucha contra estos proyectos y han obtenido algunos triunfos parciales. Pero la envergadura de los intereses comprometidos les obliga a no bajar la guardia y a permanecer atentos a la evoluci\u00f3n de las iniciativas y de su tramitaci\u00f3n ante los organismos del Estado. \u201cEste es un proyecto para sacar energ\u00eda de los r\u00edos llev\u00e1ndola por gigantescos tendidos el\u00e9ctricos al norte a trav\u00e9s del sistema interconectado, para satisfacer las grandes necesidades de energ\u00eda que tienen las industrias, las mineras\u201d, plantea Alberto Curamil Millanao, werken de la Alianza Territorial Mapuche y de la comunidad Pancho Curamil, de la comuna de Curacaut\u00edn.  Explica que \u201cel agua de los r\u00edos es parte de nuestra vida y una central no significa ning\u00fan beneficio para las comunidades, todo lo contrario; s\u00f3lo trae costos irreparables para el medioambiente. Y si vemos a futuro, los que tendr\u00e1n que sufrir sus consecuencias son las generaciones que vendr\u00e1n despu\u00e9s de nosotros, nuestros hijos y los hijos de sus hijos. Es por ellos que damos esta lucha\u201d.", "fecha": "2015-05-25T22:17:58Z", "url": "https://libertadninos.wordpress.com/2015/05/25/rechazo-a-centrales-hidroelectricas-en-el-rio-cautin/", "fuente": "Programa Pichikeche", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 184, "fields": {"id_bd": "1173", "nombre": "Corte de Apelaciones orden\u00f3 paralizar obras de central hidroel\u00e9ctrica en R\u00edo Caut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La inmediata paralizaci\u00f3n de las obras de construcci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Curacaut\u00edn, orden\u00f3 la Corte de Apelaciones de Temuco, tras acoger una orden de no innovar incluida en un recurso de protecci\u00f3n, presentado por comunidades mapuche de la zona.  La acci\u00f3n legal fue presentada en contra del Servicio de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental, SEIA, por parte de comunidades mapuche de Curacaut\u00edn, denunciando que las obras de la Central Hidroel\u00e9ctrica Curacaut\u00edn ha permitido la tala de \u00e1rboles nativos y otros da\u00f1os.  La abogada patrocinante del libelo, Manuela Royo, confirm\u00f3 que la decisi\u00f3n de la Corte de Apelaciones ordena la paralizaci\u00f3n de las obras, al menos mientras se resuelve el fondo del recurso presentado por la comunidad mapuche Quilape L\u00f3pez de Curacaut\u00edn. Los representantes de la empresa que ejecuta el proyecto citado, tienen ocho d\u00edas para responder a la Corte sobre la denuncia que les afecta, lo que deber\u00e1 tambi\u00e9n hacer la Corporaci\u00f3n Nacional para el Desarrollo Ind\u00edgena, Conadi, por cuanto los comuneros aseveran que no fueron consultados para la ejecuci\u00f3n de las obras, pese a tratarse de terrenos ind\u00edgenas.  Los comuneros mapuche se oponen a las obras de la referida central que interviene la cuenca del rio Caut\u00edn, 7 kil\u00f3metros al sureste de Curacaut\u00edn, en la ruta al Parque Nacional Conguill\u00edo, denunciando que donde se instalar\u00e1 la sala de m\u00e1quinas del proyecto hubo una modificaci\u00f3n de deslinde en tierras, sin consultar a la comunidad y que adem\u00e1s se han talado \u00e1rboles nativos .  En el lugar se pretende construir una central de paso, con una potencia de 6 Mega Watt, la que implica el consumo de 24 metros c\u00fabicos de agua por segundo, con lo que se pretende generar en forma anual 47,6 Giga Watt hora.", "fecha": "2014-08-04T22:19:28Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/08/04/corte-de-apelaciones-ordeno-paralizar-obras-de-central-hidroelectrica-en-rio-cautin.shtml", "fuente": "Bio Bio Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 185, "fields": {"id_bd": "1173", "nombre": "Triunfo ambientalista: Desisten construcci\u00f3n de proyecto hidroel\u00e9ctrico Alto Caut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El proyecto \u201cHidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn S.A\u201d, que ten\u00eda como representante legal a Carlos Bustamante, esperaba construir una central hidroel\u00e9ctrica de pasada, de 6 MW de capacidad. Fuente: El Ciudadano, 24 de mayo de 2016.  El 18 de mayo se ingres\u00f3 v\u00eda oficinas en Temuco una resoluci\u00f3n exenta del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental en Santiago en donde se declar\u00f3 el desistimiento del proyecto hidroel\u00e9ctrico Alto Caut\u00edn, en relaci\u00f3n a la obligaci\u00f3n del art\u00edculo cuatro transitorio del DS N\u00ba 40 del 2012, del Ministerio del Medio Ambiente.  Las comunidades de Curacaut\u00edn se\u00f1alaron por medio de \u201cKaut\u00edn Libre\u201d que la constante acci\u00f3n y presi\u00f3n de los lof del territorio y los amigos y amigas no mapuche del sector lograron que hoy se declare el desistimiento del proyecto aprobado en 2006 por el SEA, tras cumplir todos los plazos para empezar la construcci\u00f3n de la central. Este hecho, seg\u00fan las comunidades, \u201ces un ejemplo claro de que la fuerza social es el mecanismo para detener la invasi\u00f3n hidroel\u00e9ctrica\u201d.  Considerando que aquella comuna de La Araucan\u00eda ha comenzado a tener cada d\u00eda m\u00e1s actividad tur\u00edstica, en donde el r\u00edo Caut\u00edn tiene una importancia fundamental, es impresentable que grandes empresas el\u00e9ctricas quieran instalar centrales de paso, porque claramente no aportan nada al avance comunal, muy por el contrario, perjudican todas las iniciativas de turismo sustentable observadas como futuras fuentes de desarrollo, es decir, s\u00f3lo responden a la necesidad que tienen las grandes empresas mineras e industriales de producir cada d\u00eda m\u00e1s energ\u00eda.", "fecha": "2016-05-25T22:20:31Z", "url": "http://www.terram.cl/2016/05/triunfo-ambientalista-desisten-construccion-de-proyecto-hidroelectrico-alto-cautin/", "fuente": "Fundacion Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 186, "fields": {"id_bd": "1173", "nombre": "Mapuches rechazan hidroel\u00e9ctrica en r\u00edo Caut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Caut\u00edn (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Se trata de un encuentro que se realizar\u00e1 a nueve kil\u00f3metros de la ciudad de Curacaut\u00edn, hacia el volc\u00e1n Llaima, en el camino que une con el Parque Nacional Conguill\u00edo.  El llamado lo realiz\u00f3 el werken Juan Ram\u00f3n L\u00f3pez, de la comunidad Kilapelope del territorio de Folilco, quien explic\u00f3 las razones de la convocatoria.  \u201cDurante el d\u00eda conversaremos sobre la invasi\u00f3n y el gran peligro que tenemos, porque se pretenden construir megaproyectos sobre el r\u00edo Caut\u00edn, lo que se relaciona con embalses y centrales hidroel\u00e9ctricas. Esto ser\u00eda la muerte de la vida mapuche, por lo que discutiremos, analizaremos y formaremos conciencia de lo que significa el agua para nosotros\u201d, advirti\u00f3.  Las comunidades aleda\u00f1as se\u00f1alaron que existe un atropello de la sociedad chilena a los mapuche del sector, ya que incluso a\u00fan no finaliza el proceso de entrega de tierras. As\u00ed lo indic\u00f3 el werken Alberto Curamil, quien afirm\u00f3 que en la zona existe adem\u00e1s un serio problema ambiental de acceso al recurso h\u00eddrico.  \u201cHay predios demandados donde se construir\u00e1 la represa y las comunidades no tienen soluciones a sus necesidades y demandas tanto pol\u00edticas como sociales. Ac\u00e1 tenemos comunidades que est\u00e1n sin energ\u00eda el\u00e9ctrica y otras que tienen problemas de agua. Sin embargo, llegan empresas con todo el apoyo del Estado y de la institucionalidad chilena y se instalan para sacar todos estos recursos que pertenecen a nuestra comunidad\u201d, denunci\u00f3.", "fecha": "2014-05-25T22:23:18Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2014/04/25/comuneros-mapuche-rechazan-construcci%C3%B3n-de-central-hidroel%C3%A9ctrica-en-r%C3%ADo-caut%C3%ADn/", "fuente": "Diario UChile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 187, "fields": {"id_bd": "1144", "nombre": "\u00d1uble Libre inicia ofensiva legal para frenar Central \u00d1uble en San Fabi\u00e1n", "conflicto": "Central \u00d1uble de Pasada", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La organizaci\u00f3n ambiental ciudadana Movimiento Social por la Defensa del R\u00edo \u00d1uble (\u00d1uble Libre), inici\u00f3 su ofensiva legal contra el proyecto Central \u00d1uble, de El\u00e9ctrica Puntilla, que se construye en San Fabi\u00e1n, mediante la presentaci\u00f3n ayer ante el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) y ante la Superintendencia de Medio Ambiente, de cinco solicitudes (de revisi\u00f3n, decaimiento y caducidad de la resoluci\u00f3n de calificaci\u00f3n ambiental (RCA) de la hidroel\u00e9ctrica, as\u00ed como la paralizaci\u00f3n de las obras, que comenzaron en noviembre pasado.  Una docena de miembros y adherentes de \u00d1uble Libre, encabezados por Juane Rosselot Aguilera, se reuni\u00f3 ayer en Concepci\u00f3n, donde adem\u00e1s de presentar las solicitudes, se dirigieron al edificio del Gobierno Regional, donde entregaron una carta dirigida al intendente Rodrigo D\u00edaz, emplaz\u00e1ndolo a responder como \u201cdirecto responsable de la gesti\u00f3n de este territorio protegido\u201d, porque \u201cno ha cumplido con la correcta promoci\u00f3n de un futuro econ\u00f3mica y socialmente sustentable en el Valle del \u00d1uble como corresponder\u00eda seg\u00fan los acuerdos suscritos\u201d con la Unesco en el marco de la declaraci\u00f3n de Reserva de la Bi\u00f3sfera.  Rosselot afirm\u00f3 que \u201cno descansaremos hasta agotar todas las instancias legales y medi\u00e1ticas mientras la Hidroel\u00e9ctrica siga devastando irresponsablemente la cuenca del r\u00edo \u00d1uble\u201d.", "fecha": "2015-03-02T22:24:23Z", "url": "http://www.derechoalagua.cl/2015/03/02/nuble-libre-inicia-ofensiva-legal-para-frenar-central-nuble-en-san-fabian/", "fuente": "Derecho Al Agua", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 188, "fields": {"id_bd": "1144", "nombre": "Vecinos de San Fabi\u00e1n protestan nuevamente contra Central \u00d1uble de Pasada", "conflicto": "Central \u00d1uble de Pasada", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La comunidad de San Fabi\u00e1n, en la provincia de \u00d1uble, llev\u00f3 a cabo durante la jornada de este lunes una toma pac\u00edfica de la ruta N-31, espec\u00edficamente el puente Estero de Piedras.  Una acci\u00f3n que busca dar a conocer el malestar de los vecinos frente al proyecto Central \u00d1uble de Pasada de la empresa Hidro\u00f1uble SpA, quienes, seg\u00fan indican los vecinos, habr\u00edan incumplido las obligaciones legales establecidas a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA).  En la instancia, adem\u00e1s se apunt\u00f3 a la ausencia de la superintendencia de Medio Ambiente en su rol fiscalizador.  Entre los puntos denunciados, destaca que a un semestre de dicha obra, a\u00fan no se contar\u00eda con una ruta alternativa de la empresa para el tr\u00e1nsito de sus camiones; no se ha mejorado la ruta N-31 con el reforzamiento de puentes, el acopiamiento de escombros de relleno se realizar\u00eda de forma ilegal al igual que la extracci\u00f3n de \u00e1ridos en el cauce del r\u00edo \u00d1uble sin permiso de la DOH, mientras que adem\u00e1s el proyecto atentar\u00eda con el valor ecol\u00f3gico del lugar, su potencial de desarrollo tur\u00edstico comunitario, y as\u00ed con el desarrollo econ\u00f3mico comunal en el mediano y largo plazo.  A partir de ello es que se se\u00f1ala por parte de la comunidad la necesidad de que la empresa en cuesti\u00f3n indemnice a los trabajadores asociados al proyecto que habitan en San Fabi\u00e1n, esto en caso de una posible paralizaci\u00f3n de las obras, ya sea de manera transitoria o definitiva.  En tanto, adem\u00e1s se solicit\u00f3 la presencia del superintendente de Medio Ambiente, Cristi\u00e1n Franz Thorud, en su calidad de m\u00e1xima autoridad en materia de fiscalizaci\u00f3n ambiental, para reunirse con la comunidad y aplicar todas las medidas que sean necesarias con el proyecto.", "fecha": "2015-05-13T22:26:34Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2015/04/13/vecinos-de-san-fabian-protestan-nuevamente-contra-central-nuble-de-pasada.shtml", "fuente": "Bio Bio Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 189, "fields": {"id_bd": "1144", "nombre": "El\u00e9ctrica Puntilla espera cerrar en junio el financiamiento para la central \u00d1uble", "conflicto": "Central \u00d1uble de Pasada", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En la generadora no descartaron participar en las pr\u00f3ximas licitaciones el\u00e9ctricas con el proyecto \u00d1uble. \u201cNos inscribimos, vamos a analizar la propuesta, y vamos a ver en qu\u00e9 minuto colocamos y en qu\u00e9 minuto ofrecemos esa energ\u00eda\u201d, indicaron.  Con la idea de consolidarse en el negocio de la generaci\u00f3n se desarroll\u00f3 una nueva junta de accionistas de El\u00e9ctrica Puntilla, firma que pertenece en un 80% a la Asociaci\u00f3n de Canalistas del Maipo y cuyo presidente, Pablo P\u00e9rez Cruz, espera materializar el proyecto m\u00e1s importante de la generadora: la central hidroel\u00e9ctrica de pasada \u00d1uble (136 MW), en la regi\u00f3n del Biob\u00edo.  P\u00e9rez Cruz indic\u00f3 que en julio de este a\u00f1o esperan conectar al Sistema Interconectado Central la central hidroel\u00e9ctrica nata (20 MW), tambi\u00e9n en el Biob\u00edo, y que se encuentra en etapa de montaje electromec\u00e1nico y sumar as\u00ed una nueva central de pasada a las seis que ya controlan y que suman 56,4 MW, todas ellas ubicadas en la regi\u00f3n Metropolitana.  Por su parte, la futura central \u00d1uble (que fue adquirida a CGE en octubre 2013 como parte de un paquete de proyectos en etapas iniciales y derechos de agua) se espera que entre al Sistema Interconectado Central durante el segundo semestre de 2017, mientras que en junio esperan cerrar el financiamiento de la central, la que requiere unos US$260 millones, de acuerdo con el prospecto de aumento de capital de la firma.", "fecha": "2015-05-14T22:27:24Z", "url": "http://www.nuevamineria.com/revista/electrica-puntilla-espera-cerrar-en-junio-el-financiamiento-para-la-central-nuble/", "fuente": "Nueva Miner\u00eda y Energ\u00eda", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 190, "fields": {"id_bd": "1144", "nombre": "Comunidad en \u00d1uble protesta para que Central de Hidro\u00d1uble cumpla la ley", "conflicto": "Central \u00d1uble de Pasada", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Una toma pac\u00edfica de la ruta cordillerana N-31 realiz\u00f3 -el lunes 13 de abril- la Comunidad Organizada de San Fabi\u00e1n en \u00d1uble, para exigir el cumplimiento de la Resoluci\u00f3n de la Calificaci\u00f3n Ambiental de la Central \u00d1uble de Pasada de la empresa Hidro\u00d1uble.  En este sentido, el vocero de la Comunidad, Sergio Sanders, denunci\u00f3 que la empresa no est\u00e1 cumpliendo con la ley que obliga a la identidad a construir un camino alternativo, el no paso de camiones de alto tonelaje, entre otras faltas.  Por lo que, para los sanfabianinos, la Central debe paralizar sus actividades.  Por otro lado, los vecinos manifestantes denunciaron que fueron desalojados por Fuerzas Especiales de Carabineros el pasado martes 14 de abril.  Explicitando, Sergio Sanders, que la polic\u00eda uniformada no us\u00f3 la violencia, puesto que no hubo respuesta de parte de los vecinos. Sin embargo, manifest\u00f3 que el actuar de Carabineros \u201cva en desmedro de la comunidad\u201d.  Para finalizar, el vocero de la Comunidad Organizada de San Fabi\u00e1n, Sergio Sanders, inform\u00f3 que reunir\u00e1n hoy con la Gobernadora de \u00d1uble, Lorena Vera, \u201cpara recorrer el trayecto del proyecto y para que la autoridad se d\u00e9 cuenta de las irregularidades\u201d, manifest\u00f3 el dirigente social.", "fecha": "2015-04-15T22:28:41Z", "url": "http://www.radionuevomundo.cl/comunidad-en-nuble-protesta-para-que-central-de-hidronuble-cumpla-ley/", "fuente": "Radio Nuevo Mundo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 191, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Ministros de Bachelet aprueban Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde a pesar del rechazo ciudadano", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El Comit\u00e9 de Ministros, encabezado por el titular de Medioambiente, Pablo Badenier, aprob\u00f3 una serie de modificaciones a la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) de la central Termoelectrica a carb\u00f3n, Punta Alcalde de la transnacional Endesa que se ubicar\u00e1 en la Provincia de Huasco.  La resoluci\u00f3n del Comit\u00e9 de ministros ocurre a d\u00edas de la visita del CEO de la italiana Enel -controladora de Enersis y Endesa Chile-, Francesco Starace, quien a la vez se hab\u00eda reunido con los secretarios de Estado de la presidenta Bachelet, con quienes convers\u00f3 sobre temas energ\u00e9ticos y formulas para hacer avanzar las inversiones.  El jefe de ENEL sostuvo reuniones con los ministros de Hacienda, Alberto Arenas; de Energ\u00eda, M\u00e1ximo Pacheco; y de medioambiente, Pablo Badenier, para explicar los alcances de la reestructuraci\u00f3n de la el\u00e9ctrica y los planes de desarrollo para los pr\u00f3ximos a\u00f1os.", "fecha": "2014-11-17T22:09:23Z", "url": "http://www.radiodelmar.cl/2014/11/ministros-de-bachelet-aprueban-termoelectrica-punta-alcalde-a-pesar-del-rechazo-ciudadano/#", "fuente": "Radio del Mar", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 192, "fields": {"id_bd": "1144", "nombre": "Hidro\u00d1uble asegura recuperar\u00e1 impacto con reforestaci\u00f3n", "conflicto": "Central \u00d1uble de Pasada", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Ante la preocupaci\u00f3n expresada por el concejal de San Fabi\u00e1n de Alico, Fernando Jim\u00e9nez, y de  un integrante de la ONG \u00d1uble Libre por las modificaciones que se har\u00edan al proyecto de la central de paso Central \u00d1uble y que corresponder\u00edan a la tala de 40 hect\u00e1reas de bosques y flora nativa, el gerente del proyecto de Hidroel\u00e9ctrica \u00d1uble SpA, filial de El\u00e9ctrica Puntilla, entreg\u00f3 antecedentes sobre las acciones que ha emprendido la empresa.  \"A fines de marzo Hidro\u00d1uble SpA present\u00f3 una pertinencia ante el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) para modificar el eje del canal de aducci\u00f3n de la central de pasada \u00d1uble, dijo Benjam\u00edn Fern\u00e1ndez.  El gerente de Hidro\u00d1uble SpA detall\u00f3 que esta modificaci\u00f3n permite maximizar la seguridad del proyecto, tanto en su etapa de construcci\u00f3n como de posterior operaci\u00f3n.  En t\u00e9rminos generales, explic\u00f3, en el ajuste de eje de la aducci\u00f3n se considera la construcci\u00f3n de un contrafoso, antes del talud, que recibe el agua y la deriva a las quebradas naturales.", "fecha": "2016-05-10T22:30:25Z", "url": "http://www.sancarlosonline.cl/index.php/regional/1909-hidronuble-asegura-recuperara-impacto-con-reforestacion", "fuente": "San Carlos Online", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 193, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Greenpeace rechaza aprobaci\u00f3n por secretar\u00eda de Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Si bien la aprobaci\u00f3n somete a cambios en el proyecto, desde Greenpeace condenaron dicho se\u00f1alamiento pues es \"evidencia de que se ha buscado una soluci\u00f3n pol\u00edtica para ceder a las presiones de los gremios que hoy demandan energ\u00edas a bajos costos, pero que no tienen ninguna disposici\u00f3n a asumir esas externalidades traspas\u00e1ndolas al medio ambiente y a las comunidades que habitan en las \u00e1reas que ser\u00e1n afectadas\".   Sobre el tema, Asun enfatiz\u00f3: \"Esta aprobaci\u00f3n por secretar\u00eda es particularmente reprochable en tanto el propio presidente Pi\u00f1era ha calificado como grav\u00edsima la situaci\u00f3n ambiental de Huasco que es donde se construir\u00e1 la central. Necesitamos un compromiso pol\u00edtico decidido con el bienestar de Chile y con nuestros potenciales renovables, por todos conocidos. Seguir carbonizando la matriz es perpetuar una historia mediocre en materia de energ\u00eda\".  La comisi\u00f3n ministerial fue presidida por el Ministro(s) de Medio Ambiente, el actual subsecretario Ricardo Irarrazabal. En tanto la titular de la cartera solicit\u00f3 su inhabilitaci\u00f3n previa dado que hab\u00eda participado en etapas tempranas del estudio de impacto que fue rechazado por insuficiencia.", "fecha": "2012-12-03T22:31:12Z", "url": "http://www.greenpeace.org/chile/es/prensa/comunicados-de-prensa/Greenpeace-rechaza-aprobacion-por-secretaria-de-Central-Termoelectrica-Punta-Alcalde/", "fuente": "Greenpeace", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 194, "fields": {"id_bd": "1144", "nombre": "SMA formul\u00f3 cargos en contra de hidroel\u00e9ctrica \u00d1uble en San Fabi\u00e1n de Alic\u00f3", "conflicto": "Central \u00d1uble de Pasada", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Los tres incumplimientos corresponden al proyecto \u201cCentral \u00d1uble de Pasada\u201d, el cual se est\u00e1 llevando a cabo en la comuna de San Fabi\u00e1n de Alico. Fuente: Cr\u00f3nica de Chill\u00e1n, 16 de abril, 2016.  El pasado 11 de abril la Superintendencia del Medio Ambiente present\u00f3 cargos en contra de la Hidroel\u00e9ctrica \u00d1uble SPA, principalmente por una serie de incumplimientos en su proyecto \u201cCentral \u00d1uble de Pasada\u201d, ubicado en la comuna de San Fabi\u00e1n de Alico.  De acuerdo al documento presentado por dicho departamento, son un total de tres las infracciones en las que se basan los cargos. El primero, guarda relaci\u00f3n con una medida de mitigaci\u00f3n, espec\u00edficamente a la construcci\u00f3n de un acopio temporal correspondiente a un relleno controlado, el cual fue ubicado en las cercan\u00edas de un sitio donde se sit\u00faa fauna terrestre de baja movilidad.  La segunda, corresponde a la falta de hidrataci\u00f3n de tramos de caminos situados en la Ruta N-31, irregularidades que fueron detectadas en una fiscalizaci\u00f3n efectuada el 22 de abril del 2015; mientras que la \u00faltima y tercera infracci\u00f3n apuntada en el documento, estableci\u00f3 una superaci\u00f3n de los l\u00edmites de presi\u00f3n sonora en los meses de enero, febrero, abril y mayo del 2015.", "fecha": "2016-04-18T22:31:35Z", "url": "http://www.terram.cl/2016/04/sma-formulo-cargos-en-contra-de-hidroelectrica-nuble-en-san-fabian-de-alico/", "fuente": "Fundacion Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 195, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Comit\u00e9 de Ministros ratific\u00f3 construcci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El Comit\u00e9 de Ministros ratific\u00f3 la decisi\u00f3n de la Corte Suprema que permite la construcci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde, en la comuna de Huasco, Regi\u00f3n de Atacama.  Seg\u00fan reza la resoluci\u00f3n del comit\u00e9, \"si se cumplen los compromisos que la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) exigi\u00f3, no existe ning\u00fan problema para el emplazamiento de las obras\".  Al respecto, el ministro de Medio Ambiente, Pablo Badenier, explic\u00f3 que se solicit\u00f3 \"consolidar la incorporaci\u00f3n de un precipitador electroest\u00e1tico, en t\u00e9rminos de poder compensar y disminuir las emisiones atmosf\u00e9ricas que generar\u00eda el proyecto termoel\u00e9ctrico a trav\u00e9s de un tercero, que es la CAP, que es la medida que ofreci\u00f3 el propio titular\".", "fecha": "2014-11-17T22:33:13Z", "url": "https://www.cooperativa.cl/noticias/pais/energia/generacion-electrica/comite-de-ministros-ratifico-construccion-de-termoelectrica-punta/2014-11-17/141531.html", "fuente": "Radio Cooperativa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 196, "fields": {"id_bd": "1144", "nombre": "Comunidad de San Fabi\u00e1n de Alico opositora a central de Hidro\u00f1uble recibe brutal represi\u00f3n de Carabineros", "conflicto": "Central \u00d1uble de Pasada", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El lunes 13 de abril, la comunidad de San Fabi\u00e1n de Alico que se opone al proyecto Hidro\u00d1uble SpA, realizaron una toma de la ruta cordillerana N-31 impidiendo el tr\u00e1nsito exclusivamente de veh\u00edculos de la mencionada empresa. Los manifestantes exigen a la empresa el cumplimiento de la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental de la central \u00d1uble de Pasada. No obstante, recibieron el martes la brutal represi\u00f3n de FFEE de Carabineros que arrib\u00f3 al lugar. Los manifestantes se\u00f1alan en su declaraci\u00f3n que \u201cen espec\u00edfico, se exigi\u00f3 la presencia de la superintendencia para que en su rol fiscalizador, sancionara y regularizara una serie de sistem\u00e1ticos incumplimientos del marco legal por parte de la empresa. A partir de esto, la gobernadora provincial de \u00d1uble, Lorena Vera Arriagada manifest\u00f3 su supuesta voluntad al di\u00e1logo, asegurando que se realizar\u00edan todas las gestiones necesarias para que el superintendente de medioambiente, o en su defecto, un representante de este, hiciera acto de presencia en el territorio para realizar la debida fiscalizaci\u00f3n de las obras iniciadas por Hidro\u00d1uble SpA.\u201d No obstante estas declaraciones, la replica que recibieron el martes 14 de abril a las 8:30 hrs., \u201cfue el arribo de Fuerzas Especiales de Carabineros, que a trav\u00e9s del uso de la violencia, de la generaci\u00f3n de temor y la coerci\u00f3n, una vez m\u00e1s se pone de parte del empresariado y no de los ciudadanos que, en este caso, exigimos lo m\u00ednimo: que el permisivo marco legal que sustenta el actuar de estos proyectos de inversi\u00f3n, se cumpla.\u201d", "fecha": "2015-05-17T22:34:28Z", "url": "https://resumen.cl/articulos/comunidad-de-san-fabian-de-alico-opositora-a-central-de-hidronuble-recibe-brutal-represion-de-carabineros", "fuente": "Resumen", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 197, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Endesa ante la Suprema: \u201cPunta Alcalde es la mejor termoel\u00e9ctrica en la historia\u201d", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Los cuatro recursos de protecci\u00f3n presentados por la comunidad de Huasco, pescadores, ambientalistas y el municipio, apelan al derecho constitucional de \u201cvivir en un medioambiente libre de contaminaci\u00f3n\u201d. En este caso, la Tercera Sala de la Corte Suprema, presidida por el juez Sergio Mu\u00f1oz, e integrada adem\u00e1s por Haroldo Brito, Juan Fuentes, Mar\u00eda Eugenia Sandoval y Gloria Ana Chevesich, revisa la anulaci\u00f3n del permiso ambiental que decidi\u00f3 en agosto la Corte de Apelaciones de Santiago.  Ese fallo adujo que el Comit\u00e9 de Ministros, con sede en Santiago, no ten\u00eda derecho a revertir la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Ambiental de Atacama, porque se agregaron nuevos antecedentes que no incluyeron una nueva ronda de participaci\u00f3n ciudadana y que no ser\u00edan estrictamente t\u00e9cnicos.  Ante ello, el nuevo abogado del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, Jorge Bofill, adujo ante el tribunal que, de acuerdo con el art\u00edculo 20 de la Ley 19.300 de la Ley de Bases del Medio Ambiente, el llamado Comit\u00e9 de Ministros actu\u00f3 con apego a la ley cuando acogi\u00f3 el recurso de reclamaci\u00f3n de Endesa para que se aprobara en Santiago este proyecto a carb\u00f3n.", "fecha": "2013-10-08T22:34:21Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2013/10/08/endesa-ante-la-suprema-punta-alcalde-es-la-mejor-termoelectrica-en-la-historia/", "fuente": "Diario Universidad de Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 198, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Recurso contra Punta Alcalde", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El alcalde de Huasco, Rodrigo Loyola, acudi\u00f3 a la Corte de Apelaciones de Santiago para presentar un recurso de protecci\u00f3n contra el proyecto temoel\u00e9ctrico Punta Alcalde.  La autoridad busca revocar la aprobaci\u00f3n que hace 30 d\u00edas entreg\u00f3 el Consejo de Ministros para que la central pueda construirse y funcionar en esa comuna.  La acci\u00f3n judicial asegura que las garant\u00edas constitucionales de igualdad ante la ley y vivir en un medio ambiente libre de contaminaci\u00f3n se estar\u00edan transgrediendo al autorizar este proyecto.", "fecha": "2013-01-03T22:35:31Z", "url": "http://www.24horas.cl/nacional/recurso-contra-proyecto-termoelectrico-punta-alcalde-454660", "fuente": "24 Horas", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 199, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "ENDESA: \"Punta Alcalde permitir\u00e1 mejorar la calidad del aire de Huasco\"", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Luego que la tarde de este lunes el Comit\u00e9 de Ministros aprobara en forma un\u00e1nime el proyecto termoel\u00e9ctrico Punta Alcalde que se pretende instalar en la localidad de Huasco, regi\u00f3n de Atacama, se registraron reacciones tanto por parte de Endesa, como de grupos ecologistas.  Endesa: \"Construcci\u00f3n de Central Punta Alcalde permitir\u00e1 mejorar la calidad del aire de Huasco\"  El proyecto central Punta Alcalde, que contar\u00e1 con una capacidad instalada de 740 MW y que estar\u00e1 ubicado a 13 kil\u00f3metros de la ciudad de Huasco, recibi\u00f3 esta tarde la aprobaci\u00f3n ambiental por parte del Comit\u00e9 de Ministros.  Punta Alcalde adoptar\u00e1 los m\u00e1s altos est\u00e1ndares en tecnolog\u00eda, eficiencia y compromiso ambiental, considerando par\u00e1metros de nivel internacional en materia de emisiones y operaci\u00f3n. Con ello, la iniciativa ser\u00e1 una de las centrales m\u00e1s eficientes del sistema el\u00e9ctrico chileno y de Latinoa", "fecha": "2012-12-03T22:36:36Z", "url": "http://www.24horas.cl/nacional/endesa-construccion-de-central-punta-alcalde-permitira-mejorar-la-calidad-del-aire-de-huasco-416431", "fuente": "24 Horas", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 200, "fields": {"id_bd": "1144", "nombre": "Hidro\u00f1uble pone fin a contrato de construcci\u00f3n de central de pasada", "conflicto": "Central \u00d1uble de Pasada", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En un hecho esencial enviado este lunes por El\u00e9ctrica Puntilla S.A. a la Superintendencia de Valores y Seguros (SVS), la sociedad inform\u00f3 que su filial Hidroel\u00e9ctrica \u00d1uble SpA y Vial y Vives \u2013 DSD S.A. acordaron poner t\u00e9rmino anticipado al contrato de construcci\u00f3n de obras civiles de la Central de Pasada \u00d1uble.    Como se recordar\u00e1, el contrato se suscribi\u00f3 en octubre de 2014 y comprend\u00eda la construcci\u00f3n de la bocatoma, el canal, la casa de m\u00e1quinas y las obras de seguridad hidr\u00e1ulica, entre otras, con un plazo de 31 meses, por lo que se estimaba que el proyecto deb\u00eda entrar en servicio en junio de 2017. Sin embargo, ahora se calcula el fin de las obras para mayo de 2018, lo que da cuenta de un evidente retraso en la ejecuci\u00f3n del proyecto.    En octubre de 2014, El\u00e9ctrica Puntilla precis\u00f3 que el contrato con Vial y Vives DSD, para la construcci\u00f3n de las obras civiles; y con el grupo Andritz, para el equipamiento y montaje, alcanzaban un monto cercano a los 257 millones de d\u00f3lares.", "fecha": "2015-10-19T22:35:13Z", "url": "http://h.ladiscusion.cl/index.php/economia/entertainment-news1928273029/economia/49474-hidronuble-pone-fin-a-contrato-de-construccion-de-central-de-pasada", "fuente": "La Discusi\u00f3n", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 201, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde \"contamina todo lo que tiene que ver con los productos del mar\"", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El presidente de la Federaci\u00f3n de Pescadores Artesanales del Huasco, H\u00e9ctor Zuleta, manifest\u00f3 en El Diario de Cooperativa que se encuentran \"un poco inquietos\" tras el dictamen del comit\u00e9 de ministros que ratific\u00f3 la construcci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde.  - A juicio del dirigente, el fallo \"no es sorprendente\" y explic\u00f3 que \"en primera instancia se hab\u00eda entregado un fallo favorable a nosotros y ah\u00ed nos sorprendimos, por el hecho de que en todas las cosas algo mayor le pone el pie encima a algo menor, que somos los pescadores artesanales\".  Zuleta, adem\u00e1s, critic\u00f3 que los ministros \"no conocen el lugar ni d\u00f3nde va a actuar esta termoel\u00e9ctrica, por lo tanto, no estamos sorprendidos con los fallos, un poco inquietos, s\u00ed, por la situaci\u00f3n\".  El representante de los pescadores, explic\u00f3 que la central se instalar\u00e1 en \"el lugar donde constantemente trabaja todo el sector pesquero\" y que \"ya tenemos otras instalaciones con termoel\u00e9ctricas, puertos de desembarque y embarque\", por lo que \"perdimos todo lo que significa la Bah\u00eda de Huasco y esto va a quedar a siete kil\u00f3metros del puerto de Huasco y es, fundamentalmente, donde trabajamos\".", "fecha": "2014-11-18T22:37:50Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=104975", "fuente": "Observatorio Lationamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 202, "fields": {"id_bd": "1144", "nombre": "El\u00e9ctrica Puntilla adjudica contratos por US$ 257 millones para construcci\u00f3n de Central \u00d1uble", "conflicto": "Central \u00d1uble de Pasada", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El\u00e9ctrica Puntilla S.A. a trav\u00e9s de su filial Hidro\u00f1uble Spa, adjudic\u00f3 hoy los contratos para la construcci\u00f3n de la Central \u00d1uble, por un monto cercano a los US$ 257 millones. Seg\u00fan inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda, el contrato de obras civiles fue asignado a Vial y Vives-DSD, y el de equipamiento y montaje al Grupo Andritz. El proyecto, que deber\u00eda entrar en servicio en junio de 2017, consiste en una central de pasada ubicada en el r\u00edo \u00d1uble, VIII Regi\u00f3n, que representa una inversi\u00f3n total cercana a los US$ 350 millones y tendr\u00e1 una capacidad instalada de 136 MW. Se estima que su generaci\u00f3n de energ\u00eda media anual ser\u00e1 del orden de los 620 GWh, la que ser\u00e1 aportada al Sistema Interconectado Central. \"Actualmente El\u00e9ctrica Puntilla tiene seis centrales de pasada en operaci\u00f3n y siete proyectos en cartera, que nos permitir\u00e1n un importante crecimiento en el largo plazo, elevando la potencia instalada de 74MW, actualmente en operaci\u00f3n y en construcci\u00f3n, a un total de 500 MW y una generaci\u00f3n potencial de hasta 2800 GWh\", explic\u00f3 el presidente de la empresa, Pablo P\u00e9rez Cruz.", "fecha": "2014-02-10T22:38:47Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2014/10/02/683018/electrica-puntilla-adjudica-obras-civiles-y-de-equipamiento-por-us-257-millones.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 203, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Endesa paraliza los megaproyectos HidroAys\u00e9n y Punta Alcalde", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Endesa Chile, anunci\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado, su decisi\u00f3n de detener los mega proyectos energ\u00e9ticos HidroAys\u00e9n y Punta Alcalde.  En el caso de la hidroel\u00e9ctrica ubicada en la zona de los r\u00edos Baker y Pascua, en la regi\u00f3n de Ays\u00e9n, la empresa se\u00f1al\u00f3 que \u201cen su sesi\u00f3n celebrada el d\u00eda de hoy, decidi\u00f3 registrar una provisi\u00f3n por el deterioro de su participaci\u00f3n en HidroAys\u00e9n por un monto de $69.066 millones, (unos US$ 121 millones), monto que afecta el resultado neto de la compa\u00f1\u00eda en el ejercicio 2014\u201d.  HidroAys\u00e9n \u201cno se encuentra el portafolio de proyectos inmediatos de la compa\u00f1\u00eda\u201d, agreg\u00f3 la empresa de energ\u00eda.  Sobre Punta Alcalde, en la regi\u00f3n de Atacama, el directorio de Endesa decidi\u00f3 detener el desarrollo del proyecto de generaci\u00f3n y la L\u00ednea de Transmisi\u00f3n El\u00e9ctrica Punta Alcalde-Maitencillo, a la espera de poder despejar la incertidumbre respecto de su rentabilidad.", "fecha": "2015-01-29T22:38:57Z", "url": "http://www.theclinic.cl/2015/01/29/endesa-paraliza-los-megaproyectos-hidroaysen-y-punta-alcalde/", "fuente": "The Clinic", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 204, "fields": {"id_bd": "1136", "nombre": "A respirar carb\u00f3n: Inici\u00f3 operaciones la Termoel\u00e9ctrica Andina en Mejillones", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Andino", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Mientras que en las pr\u00f3ximas semanas comenzar\u00e1 a operar la Central Hornitos, propiedad de los Luksic.  A contar de este viernes inici\u00f3 operaciones la Central Termoel\u00e9ctrica Andina en Mejillones, propiedad de E-CL cuyo accionista mayoritario es la empresa extranjera GDF Suez, prometiendo a\u00f1adir m\u00e1s carb\u00f3n no s\u00f3lo a la pintoresca comuna, sino que tambi\u00e9n a la molestia de la ciudadan\u00eda por la instalaci\u00f3n de este tipo de centrales.  La central a carb\u00f3n tiene una capacidad instalada de 165 MW brutos, que no ser\u00e1n consumidos por la ciudadan\u00eda, sino que servir\u00e1n para hacer funcionar en su mayor\u00eda a la Compa\u00f1ia Minera Gaby, seg\u00fan inform\u00f3 la propia empresa.", "fecha": "2011-07-15T22:40:40Z", "url": "http://www.diarioantofagasta.cl/regional/3321/a-respirar-carbon-inicio-operaciones-la-termoelectrica-andina-en-mejillones/", "fuente": "El Diario de Antofagasta", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 205, "fields": {"id_bd": "1136", "nombre": "Comienza operaci\u00f3n comercial de Central Termoel\u00e9ctrica Andina en Mejillones", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Andino", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Este viernes comenz\u00f3 a operar comercialmente la Central Termoel\u00e9ctrica Andina (CTA), de E-CL, que abastecer\u00e1 al proyecto minero Gaby y parte de los consumos de Codelco Norte. La central, ubicada en la comuna de Mejillones, tiene una capacidad instalada de 165 MW brutos y que, descontando los consumos propios, alcanza los 150 MW netos. La compa\u00f1\u00eda indic\u00f3 que de esta forma culmina un per\u00edodo de pruebas que comenz\u00f3 a principios de a\u00f1o y que se realiz\u00f3 bajo la estricta coordinaci\u00f3n con todos los actores del sistema, entre ellos, el Centro de Despacho Econ\u00f3mico de Carga del SING (CDEC-SING). En tanto su unidad gemela -Central Termoel\u00e9ctrica Hornitos (CTH)- deber\u00eda entrar en operaci\u00f3n comercial durante el transcurso de las pr\u00f3ximas semanas. Esta \u00faltima abastecer\u00e1 las necesidades energ\u00e9ticas de Minera Esperanza, ubicada en la comuna de Sierra Gorda, a 100 kil\u00f3metros de Calama.", "fecha": "2011-07-15T22:42:30Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2011/07/15/492716/comienza-operacion-comercial-de-central-termoelectrica-andina-en-mejillones.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 206, "fields": {"id_bd": "1136", "nombre": "Nuevas Centrales Termoel\u00e9ctricas en Mejillones: Andina y Hornitos aportar\u00e1n 300MW al SING", "conflicto": "Central T\u00e9rmica Andino", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Este martes se inauguraron en Mejillones las centrales termoel\u00e9ctricas Andina y Hornitos, que en conjunto aportar\u00e1n 300 MW al Sistema Interconectado Norte Grande (Sing), y cuya energ\u00eda se destina principalmente a las minas Esperanza y Gaby, ubicadas en la Segunda Regi\u00f3n.E-CL, empresa generadora controlada por IPR-GDF SUEZ Chile, cuenta con el 100% de propiedad de la Central Termoel\u00e9ctrica Andina (CTA) y con el 60% de la Central Termoel\u00e9ctrica Hornitos (CTH), cuyo 40% restante es de propiedad de Inversiones Punta de Rieles del grupo Antofagasta Plc.  Ambas centrales representan una inversi\u00f3n cercana a los US$900 millones, cifra que incluye la construcci\u00f3n de una l\u00ednea de transmisi\u00f3n de 144 kil\u00f3metros, la edificaci\u00f3n de una nueva subestaci\u00f3n (El Cobre) y la ampliaci\u00f3n de una subestaci\u00f3n existente.  Lodewijk Verdeyen, gerente general de E-CL, destac\u00f3 que E-CLinaugura centrales termoel\u00e9ctricas Andina y Hornitos en Mejillones Ambas centrales, que implican una inversi\u00f3n de US$900 millones, aportar\u00e1n 300 MW al Sistema Interconectado Norte Grande.", "fecha": "2011-11-30T22:44:02Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/nuevas-centrales-termoelectricas-en-mejillones-andina-y-hornitos-aportaran-300mw-al-sing/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 207, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Comit\u00e9 de ministros da luz verde a central termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El Comit\u00e9 de Ministros aprob\u00f3 hoy la nueva Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) del proyecto termoel\u00e9ctrico Punta Alcalde, de Endesa. La iniciativa, contempla la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de dos unidades generadoras en la provincia de Huasco, sumando una capacidad instalada total de 740 MW, con una inversi\u00f3n por US$1.400 millones.  En enero la Tercera Sala de la Corte Suprema rechaz\u00f3 un recurso de protecci\u00f3n presentado por la Municipalidad de Huasco junto a organizaciones ambientales y comunidades \u00edndigenas de la zona en contra de la construcci\u00f3n de la central Punta Alcalde, dando as\u00ed la autorizaci\u00f3n para su desarrollo.", "fecha": "2014-11-17T22:41:36Z", "url": "http://www.lasegunda.com/Noticias/Economia/2014/11/975895/comite-de-ministros-da-luz-verde-a-central-termoelectrica-punta-alcalde", "fuente": "La Segunda", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 208, "fields": {"id_bd": "1104", "nombre": "SMA inicia proceso sancionatorio contra central Angamos de AES Gener", "conflicto": "Central Termoelectrica Angamos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "\u201cLa Superintendencia del Medio Ambiente (SMA) formul\u00f3 cargos contra Empresa El\u00e9ctrica Angamos S.A. (545 MW), tras detectar una serie de incumplimientos ambientales\u201d, sostuvo ayer el ente regulador.  En concreto, inici\u00f3 un proceso sancionatorio contra la central termoel\u00e9ctrica de AES Gener, ubicada en Mejillones, II Regi\u00f3n, a la que acusa de cometer cuatro incumplimientos.  Uno de ellos es no haber efectuado el monitoreo del caudal succionado y descargado. Adem\u00e1s, la SMA detect\u00f3 que la firma no dispuso en su pozo de sello un medidor de pH continuo que permite controlar el residuo industrial l\u00edquido que se vierte al mar.  Estos dos incumplimientos son clasificados como leves, por lo que por cada uno arriesga una amonestaci\u00f3n por escrito o una multa que va desde una Unidad Tributaria Anual (UTA, US$ 820 ) a 1.000 UTA (US$ 820.455).", "fecha": "2016-06-29T22:45:01Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/sma-inicia-proceso-sancionatorio-contra-central-angamos-de-aes-gener/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 209, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Endesa decidi\u00f3 detener el proyecto de la termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Endesa decidi\u00f3 detener el proyecto termoel\u00e9ctrico Punta Alcalde pese a que el comit\u00e9 de ministros le dio luz verde y ten\u00eda todos los permisos para comenzar sus obras.  La decisi\u00f3n la tom\u00f3 el directorio luego de que un equipo de ingenieros estudiara c\u00f3mo hacer Punta Alcalde \"un proyecto rentable y tecnol\u00f3gicamente m\u00e1s sustentable. La conclusi\u00f3n alcanzada es que tales adaptaciones implicar\u00edan modificaciones mayores al RCA (Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental) aprobada de dif\u00edcil tramitaci\u00f3n\".  A ra\u00edz de ello, la compa\u00f1\u00eda decidi\u00f3 deterner el proyecto y tambi\u00e9n el de transmisi\u00f3n Punta Alcalde-Maitencillo, hasta tener m\u00e1s claro si el proyecto ser\u00e1 rentable o no con los cambios.  Esto, porque en este proceso la firma ha registrado una \"provisi\u00f3n de deterioro\" de $ 12.582, que afecta el resultado neto de la compa\u00f1\u00eda en ejercicio 2014 en $ 9.184 millones\".  En paralelo, Endesa inform\u00f3 que seguir\u00e1 peleando en tribunales por llevar a cabo HidroAys\u00e9n (est\u00e1n por el momento en conflicto por los derechos de agua) porque consideran que \"los recursos hidr\u00e1ulicos de la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n son importantes para el desarrollo energ\u00e9tico del pa\u00eds\".  Pese a ello, y como han perdido US$ 121 millones en el proyecto, no est\u00e1n seguros de poder recuperar las p\u00e9rdidas, por lo que HidroAys\u00e9n no se encuentra en el portafolio de proyectos inmediatos de Endesa.", "fecha": "2015-01-29T22:46:41Z", "url": "http://www.soychile.cl/Santiago/Economia-y-Negocios/2015/01/29/302042/Endesa-decidio-detener-el-proyecto-de-la-termoelectrica-Punta-Alcalde.aspx", "fuente": "Soy Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 210, "fields": {"id_bd": "1548", "nombre": "Endesa suspende proyecto Punta Alcalde ante incertidumbre sobre su rentabilidad", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El directorio de Endesa Chile anunci\u00f3 este jueves que decidi\u00f3 detener el desarrollo del proyecto de generaci\u00f3n Punta Alcalde (740 MW) y la L\u00ednea de Transmisi\u00f3n El\u00e9ctrica S/E Punta Alcalde-S/E Maitencillo, a la espera de poder despejar la incertidumbre respecto de su rentabilidad, provisionado el valor de activos no recuperables por un monto de $12.582 millones (unos US$22 millones), cifra que afectar\u00e1 el resultado neto de la compa\u00f1\u00eda del ejercicio 2014 en $9.184 millones.  La central Punta Alcalde ingres\u00f3 a tramitaci\u00f3n ambiental en febrero de 2009 y hab\u00eda obtenido su Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) favorable en diciembre de 2012, siendo ratificada por el Comit\u00e9 de Ministros en noviembre de 2014. Mientras el proyecto L\u00ednea de Transmisi\u00f3n El\u00e9ctrica S/E Punta Alcalde-S/E Maitencillo se encontraba actualmente en proceso de evaluaci\u00f3n ambiental.", "fecha": "2015-01-29T22:47:45Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/endesa-suspende-proyecto-punta-alcalde-ante-incertidumbre-sobre-su-rentabilidad/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 211, "fields": {"id_bd": "1104", "nombre": "SMA formula cargos en contra de central termoel\u00e9ctrica Angamos de Mejillones", "conflicto": "Central Termoelectrica Angamos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Superintendencia del Medio Ambiente (SMA) formul\u00f3 cargos en contra de Empresa El\u00e9ctrica Angamos S.A., tras detectar una serie de incumplimientos ambientales. La central termoel\u00e9ctrica Angamos, que cuenta con 3 resoluciones de calificaci\u00f3n ambiental (RCA), se ubica en la comuna de Mejillones, Regi\u00f3n de Antofagasta, y consiste en la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de dos unidades de generaci\u00f3n t\u00e9rmica, cuya potencia de 260 MW provee de energ\u00eda al Sistema Interconectado del Norte Grande (SING).  Las fiscalizaciones que forman parte de este proceso sancionatorio se realizaron mediante inspecciones ejecutadas por fiscalizadores de la Superintendencia del Medio Ambiente (SMA), del Servicio Agr\u00edcola Ganadero (SAG) y la Direcci\u00f3n General del Territorio Mar\u00edtimo y Marino Mercante (Directemar), todos de la Regi\u00f3n de Antofagasta.  Entre las infracciones imputadas a Empresa El\u00e9ctrica Angamos S.A., se encuentran no haber efectuado el monitoreo del caudal succionado y descargado; no haber dispuesto en el pozo de sello de un medidor de pH continuo que permita controlar el residuo industrial l\u00edquido que se vierte al mar; no presentar el segundo reporte trimestral de monitoreo continuo de emisiones CEMS del a\u00f1o 2014 a la plataforma de Termoel\u00e9ctricas de la SMA; y haber superado la norma de emisi\u00f3n para centrales termoel\u00e9ctricas (D.S N\u00b0 13/2011) durante el a\u00f1o 2015.", "fecha": "2016-06-29T22:47:29Z", "url": "http://codexverde.cl/sma-formula-cargos-en-contra-de-central-termoelectrica-angamos-de-mejillones/", "fuente": "CodeXVerde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 212, "fields": {"id_bd": "1104", "nombre": "Construir\u00e1n nueva planta desaladora de agua para proveer a central termoel\u00e9ctrica Angamos", "conflicto": "Central Termoelectrica Angamos", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Antofagasta es una de las ciudades de Chile que cuenta con el proceso de desalinizaci\u00f3n del agua para brindar el recurso a las familias de la ciudad. Este mismo modelo ha logrado dar agua potable a otros lugares de la regi\u00f3n como Michilla.  El nuevo proyecto est\u00e1 a cargo de la compa\u00f1\u00eda espa\u00f1ola Abengoa, quienes hicieron contrato con la empresa nacional AES Gener, para construir una nueva planta desaladora en nuestra regi\u00f3n. El objetivo del proyecto es que se pueda proveer de agua a la central termoel\u00e9ctrica de Angamos, en Mejillones.  La firma espa\u00f1ola estar\u00e1 a cargo de la ingenier\u00eda, construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de esta nueva planta, que ser\u00e1 utilizada en el \u00e1rea industrial. La capacidad inicial de la desaladora ser\u00e1 de 4.800 mt c\u00fabicos al d\u00eda, los que pretenden ampliarse a 19.200 metros c\u00fabicos diarios, en una segunda etapa.", "fecha": "2014-06-26T22:48:47Z", "url": "http://www.elnortero.cl/noticia/tecnologia/construiran-nueva-planta-desaladora-de-agua-para-proveer-central-termoelectrica-a", "fuente": "El Nortero", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 213, "fields": {"id_bd": "1072", "nombre": "Corema aprob\u00f3 estudio de impacto ambiental de futura termoel\u00e9ctrica", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Colorada, IV Regi\u00f3n (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n Regional de Medio Ambiente (Corema) de Coquimbo aprob\u00f3 por 17 votos contra uno el estudio de impacto ambiental de la central termoel\u00e9ctrica Punta Colorada, que operar\u00e1 en la regi\u00f3n.     \"Los aspectos de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y de ruido, atendiendo la distancia del asentamiento humano m\u00e1s cercano que es Punta Colorada, a tres kil\u00f3metros de ubicaci\u00f3n del sitio, no ser\u00edan significativos\", se\u00f1al\u00f3 el director regional Marcelo Gamboa.     Punta Colorada se instalar\u00e1 en la Quebrada de los Choros, ubicada en la comuna de La Higuera, y comenzar\u00e1 su construcci\u00f3n en septiembre pr\u00f3ximo.     La central de la compa\u00f1\u00eda Barrick Chile tendr\u00e1 una potencia media de 32,6 megawatts, generada por petr\u00f3leo, con una inversi\u00f3n de 50 millones de d\u00f3lares y una vida \u00fatil de 20 a\u00f1os.     Adem\u00e1s, se recibieron el proyecto Farellones, de la Corporaci\u00f3n Nacional del Cobre (Codelco), para generar 800 megawatts por medio de carb\u00f3n en Torolillo Norte, junto a uno de la firma Suez, con una potencia de 600 megawatts en la localidad de Chungungo.", "fecha": "2007-06-19T22:49:48Z", "url": "www.mercurioantofagasta.cl/prontus4_noticias/site/artic/20080828/pags/20080828000542.html", "fuente": "Cooperativa.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 214, "fields": {"id_bd": "1544", "nombre": "Alcalde de Pinto se opone a instalaci\u00f3n de central hidroel\u00e9ctrica en cuenca del r\u00edo Diguill\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Aguas Calientes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "En el marco del taller de difusi\u00f3n \u201cCorredor Biol\u00f3gico Nevados de Chill\u00e1n- Laguna Laja. Hacia una Reserva Mundial para la Biosfera\u201d, realizado este viernes 3 de julio en Pinto, provincia de Nuble, el alcalde de dicha comuna, Fernando Ch\u00e1vez, manifest\u00f3 claramente su posici\u00f3n contraria a la construcci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica Aguas Calientes, en el sector.  \u201cEl tema de la Central Hidroel\u00e9ctrica Aguas Calientes es un  muy importante para toda mi comuna... y quiero decirles que tengo una posici\u00f3n, y mi posici\u00f3n es contraria a esta central\u201d, dijo con firmeza.   Sus palabras sacaron aplausos entre gran parte de los asistentes al taller. Profundizando en la situaci\u00f3n, Ch\u00e1vez se\u00f1al\u00f3 que si bien los beneficios que se ofrecen en torno a este proyecto pueden ser importantes e interesantes, record\u00f3 que cuando fue elegido alcalde no se pensaba a\u00fan en la posibilidad de una hidroel\u00e9ctrica en la zona.", "fecha": "2009-07-04T22:48:46Z", "url": "http://www.tribunadelbiobio.cl/portal/index.php?option=com_content&task=view&id=2705", "fuente": "Tribuna del B\u00edo-b\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 215, "fields": {"id_bd": "1072", "nombre": "Declaraci\u00f3n P\u00fablica: Los Ciudadanos de la  Comuna de la  Higuera Declaran", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Colorada, IV Regi\u00f3n (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Que se han organizado para enfrentar las amenazas que presentan para la vida de los pueblos de la Comuna y de la Regi\u00f3n, la instalaci\u00f3n de centrales termoel\u00e9ctricas.\u201cEl derecho a vivir en un medio ambiente libre de contaminaci\u00f3n. Es deber del estado velar para que este derecho no sea afectado y tutelar la preservaci\u00f3n de la naturaleza\u201d ( Art.19, inciso No. 8, CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA DE CHILE).  Ante este Derecho debemos denunciar lo siguiente:  \u2022 Instalaci\u00f3n termoel\u00e9ctrica empresa Barrick en Punta Colorada aprobada por el Gobierno Regional sin conocimiento de los Ciudadanos de la Comuna de La Higuera, en especial del pueblo de Punta Colorada.  \u2022 Instalaci\u00f3n inminente de la Central Termoel\u00e9ctrica \u201c Punta Barrancones\u201d ubicado 10 km. al norte de Chungungo. ( SUEZ empresa franco-belga).  \u2022 Instalaci\u00f3n de la Central Termoel\u00e9ctrica\u201dFarellones\u201d de la empresa Codelco, emplazada en Totoralillo Norte (entre Caleta Hornos y Chungungo ).", "fecha": "2007-11-30T22:51:26Z", "url": "http://www.terram.cl/2007/09/declaracion_publica_los_ciudadanos_de_la_comuna_de_la_higuera_declaran/", "fuente": "Fundacion Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 216, "fields": {"id_bd": "1544", "nombre": "Cancelan evaluaci\u00f3n de hidroel\u00e9ctrica en \u00d1uble", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Aguas Calientes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "mo un verdadero triunfo han catalogado agrupaciones ambientalistas de la Provincia de \u00d1uble el retiro de la iniciativa Central Hidroel\u00e9ctrica Aguas Calientes del Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental -SETA-.  El proyecto de b empresa HydroChile contemplaba una inversi\u00f3n de So millones de d\u00f3lares para construir una central de pasada en la Regi\u00f3n del B\u00edo R\u00edo.  Fuentes ligadas a la empresa confirmaron la noticia, informan. do que el retiro se debi\u00f3 a razones de planificaci\u00f3n de su cartera de proyectos. Sin embargo, lo ante. rior no significa que el proyecto est\u00e9 cancelado, se asegur\u00f3.  Efectivamente, el director del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo, Bol\u00edvar Ruiz, inform\u00f3 que el proyecto se retir\u00f3 del SETA por desistimiento del titular.  \"Este es un derecho de los titulares consagrado legalmente, por lo que desde el punto de vista del SETA el proyecto ya no existe\".  Ruiz a\u00f1adi\u00f3 que la facultad de reingreso de un proyecto al SETA es un derecho del titular, pero aclar\u00f3 que, obviamente, si se desiste y estima del caso decidir reingresado, tendr\u00e1 la oportunidad de mejorarlo.", "fecha": "2011-06-14T22:51:57Z", "url": "http://www.terram.cl/2011/06/cancelan_evaluacion_de_hidroelectrica_en_nuble/", "fuente": "Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 217, "fields": {"id_bd": "1064", "nombre": "Comunidades del r\u00edo Laja se pelean por el agua", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada Trupan CentralTrupan (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Turbulentas est\u00e1n las aguas del r\u00edo Laja. En medio de la sequ\u00eda y la crisis agr\u00edcola, las comunidades en torno a su cauce se pelean para hacer respetar sus derechos. Las disputas pasaron de las descalificaciones, a la toma de carreteras y juicios en tribunales.  La Direcci\u00f3n General de Aguas (DGA) intenta, desde hace 4 a\u00f1os, organizar a los vecinos en una junta de vigilancia sin \u00e9xito. Ella tampoco puede establecer qu\u00e9 derechos tiene cada usuario. El tema lo deben zanjar los tribunales, donde hay decenas de juicios sin fallos.  El r\u00edo parece una torta que cada a\u00f1o pierde crema y se achica, rodeada por hambrientos comensales. Cada vez hay menos agua que repartir y m\u00e1s necesidades que satisfacer; hay m\u00e1s de 125 metros c\u00fabicos por segundo en derechos y en promedio hay 90 metros c\u00fabicos en el cauce del r\u00edo.  Hoy, a las necesidades de riego se suman dos nuevas centrales hidroel\u00e9ctricas de pasada: Trup\u00e1n y Laja, de 36 megawatts cada una; los vecinos de la comuna de Laja que quieren agua potable y los empresarios del Salto del Laja que protegen su cascada.", "fecha": "2008-03-30T22:53:12Z", "url": "http://www.economiaynegocios.cl/noticias/noticias.asp?id=44489", "fuente": "Econom\u00eda y Negocios", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 218, "fields": {"id_bd": "1064", "nombre": "Inversiones en el sector forestal y de energ\u00eda del senador Hosa\u00edn Sabag", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada Trupan CentralTrupan (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Ad portas de las elecciones parlamentarias, los conflictos de inter\u00e9s adquieren mayor relevancia en el pa\u00eds y el senador Hosa\u00edn Sabag (DC) es uno de los que personifica esas pr\u00e1cticas al no inhabilitarse, legislar y ser luego beneficiado con proyectos que pasan por sus manos. El caso m\u00e1s emblem\u00e1tico es el de la central hidroel\u00e9ctrica Trup\u00e1n, liderada por su hijo Patricio Sabag. Sus negocios forestales tambi\u00e9n se han visto beneficiados con los cambios legales que ha aprobado.  Por estos d\u00edas el senador (DC) Hosa\u00edn Sabag tiene sus ojos puestos en la Corte Suprema. Su preocupaci\u00f3n es financiera y personal, ya que de la sentencia que redacta el abogado integrante de la Primera Sala de la Corte Suprema, Emilio Pfeffer, depende el futuro de la Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada Trup\u00e1n (Octava Regi\u00f3n), cuyo proyecto ha liderado su hijo mayor, Patricio Sabag Villalobos. Ser\u00e1 la justicia la que dirimir\u00e1 el choque entre la Direcci\u00f3n General de Aguas (DGA) y la Asociaci\u00f3n de Canalistas del Canal Za\u00f1artu, que preside el hijo del senador y candidato a la reelecci\u00f3n, ahora por la Regi\u00f3n del B\u00edob\u00edo Cordillera. La controversia signific\u00f3 la paralizaci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica en 2007 al no obtener la autorizaci\u00f3n de la DGA para modificar cauces naturales de las aguas del R\u00edo Huepi.", "fecha": "2013-10-21T22:54:50Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=103650", "fuente": "Olca", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 219, "fields": {"id_bd": "1544", "nombre": "No! A LA CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA AGUAS CALIENTES", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Aguas Calientes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "ste Blog te Informa del Proyecto de Central Hidro\u00e9lectrica en Aguas Calientes: La empresa HYDROCHILE S.A. pretende construir una Central Hidroel\u00e9ctrica en el valle del r\u00edo Diguill\u00edn desde el sector de Aguas Calientes hasta la entrada de la Reserva Nacional \u00d1uble, junto al Sendero de Chile, en el coraz\u00f3n del Corredor Biol\u00f3gico Nevados de Chill\u00e1n - Laguna del Laja, en la regi\u00f3n del BioBio de Chile. Esta empresa extranjera (Australiana) el 13 de abril del presente a\u00f1o, ingreso su Estudio de Impacto Ambiental (EIA) en la CONAMA de la regi\u00f3n del BioBio, para ser sometido al Sistema de Evalucaci\u00f3n de Impacto Ambiental (SEIA). Actualmente est\u00e1 en el proceso de Participaci\u00f3n Ciudadana en el que toda persona natural u organizaci\u00f3n ciudadana con personalidad jur\u00eddica, a trav\u00e9s de su representante, puede hacer sus observaciones al proyecto. Este proceso se cierra el 27 de julio del 2009. En este blog se pueden hacer observaci\u00f3nes al estudio, que se puede leer en:", "fecha": "2009-09-15T22:54:39Z", "url": "http://nohydrochileaguascalientes.blogspot.cl/", "fuente": "No HydroChile Aguas Calientes", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 220, "fields": {"id_bd": "1544", "nombre": "Empresa HydroChile retira proyecto hidroel\u00e9ctrico en Rio Diguillin", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Aguas Calientes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Con fecha 26 de mayo del 2011, la empresa Hydrochile S.A ha retirado del sistema de estudios impacto ambiental el proyecto hidroel\u00e9ctrico que pretend\u00eda utilizar los recursos de nuestro Rio Diguillin. Debido a la fuerte oposici\u00f3n ciudadana y a las evidentes falencias del estudio de impacto ambiental presentado por Hydrochile, es que esta empresa ha desistido del proyecto que pretend\u00eda construir dos centrales hidroel\u00e9ctricas con consecuencias nefastas para la calidad de vida de las comunidades, el turismo y un impacto irreversible sobre la naturaleza de la Cordillera de \u00d1uble, dejando nulos beneficios para las comunidades de Pinto.  A trav\u00e9s de la presente agradecemos a todas las personas que apoyaron el movimiento : NO A LA CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA EN AGUAS CALIENTES, recabando MAS DE 800 OBSERVACIONES CIUDADANAS , asistiendo a las reuniones de participaci\u00f3n ciudadana, y oponi\u00e9ndose a este proyecto de todas las formas posibles.", "fecha": "2010-06-12T22:56:05Z", "url": "http://www.olca.cl/oca/chile/region08/represas015.htm", "fuente": "Observatorio Lationamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 221, "fields": {"id_bd": "1064", "nombre": "Exposicion: Comisi\u00f3n Especial Investigadora de Resoluciones Coremas sobre Proyectos Energ\u00e9ticos", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada Trupan CentralTrupan (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Al iniciar la presente exposici\u00f3n queremos agradecer a los se\u00f1ores diputados de esta comisi\u00f3n, la oportunidad para que, en representaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Canalistas del Laja y, por lo tanto, de sus 1870 asociados, podamos exponer nuestra posici\u00f3n en un tema de tanta vigencia y relevancia como es las resoluciones ambientales para los proyectos energ\u00e9ticos.-  Partimos por aclarar que no tenemos objeci\u00f3n alguna en que mediante iniciativas privadas y/o p\u00fablicas, se puedan aprovechar integralmente los recursos energ\u00e9ticos que el pa\u00eds posee y en particular el potencial hidroel\u00e9ctrico de r\u00edos y canales.- De hecho celebramos la dictaci\u00f3n de la denominada Ley Corta que ha venido a viabilizar una serie de proyectos peque\u00f1os que hasta entonces no eran econ\u00f3micamente rentables. Nuestra asociaci\u00f3n tiene en perspectiva poder llegar a construir mini centrales hidroel\u00e9ctricas con las aguas de riego que tiene bajo su administraci\u00f3n como una actividad secundaria a su naturaleza y objetivo esencial que es proveer de este vital elemento a la agricultura de parte importante de la Provincia de Bio Bio.-  Aclarado lo anterior podemos indicar que nuestra vinculaci\u00f3n y nuestro inter\u00e9s con el tema que da origen a esta Comisi\u00f3n Investigadora se debe a la posible construcci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica Trup\u00e1n, que corresponde a una iniciativa de la Asociaci\u00f3n de Canalistas del Canal Za\u00f1artu y que ya cuenta con la Aprobaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental de la Corema Regi\u00f3n del Bio Bio.- Cabe se\u00f1alar que esta aprobaci\u00f3n fue concedida con una agilidad que extra\u00f1a, frente a nuestra propia experiencia que, para obtener dicha aprobaci\u00f3n para una proyecto equivalente a menos del 10% de potencia que la Central Trup\u00e1n, debimos superar diversas observaciones que demoraron el proceso mas del doble del plazo.-", "fecha": "2009-09-30T22:55:37Z", "url": "http://www.canalistasdellaja.cl/canalistas/EXPOSICION Com Diputados Coremas.doc", "fuente": "Canalistas del Laja", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 222, "fields": {"id_bd": "1544", "nombre": "HYDROCHILE, amenaza al corredor biol\u00f3gico Nevados de Chill\u00e1n y al r\u00edo Diguill\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Aguas Calientes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El 25 de abril del 2009 la empresa Hydrochile S.A, cuyo representante legal es Gonzalo Troncoso Valle, ingres\u00f3 al Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental (SEIA), el Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Aguas Calientes. Su objetivo es la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de dos centrales de pasada, en serie, con dos reservorios de acumulaci\u00f3n para el aprovechamiento de las aguas del r\u00edo Diguill\u00edn. Estas centrales tendr\u00e1n una potencia de 24 Megawatts y la electricidad generada se entregar\u00eda al Sistema Interconectado Central.  El conflicto que enfrenta a la empresa con la comunidad local, se centra en el emplazamiento del proyecto, en el nacimiento del R\u00edo Diguill\u00edn en el Valle de Aguas Calientes y hasta la entrada de la Reserva Nacional \u00d1uble; un territorio reconocido a nivel nacional e internacional por su alto valor ambiental.  La incorrecta definici\u00f3n del \u00e1rea de influencia del proyecto y la presentaci\u00f3n de una L\u00ednea de Base que no da cuenta de las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y ecol\u00f3gicas en que \u00e9ste ser\u00e1 desarrollado, no permiten identificar, ni evaluar adecuadamente los impactos de este proyecto hidroel\u00e9ctrico en la cuenca del Ri\u00f3 Diguill\u00edn.", "fecha": "2009-04-25T23:01:40Z", "url": "http://www.derechoalagua.cl/mapa-de-conflictos/hydrochile-amenaza-al-corredor-biologico-nevados-de-chillan-y-al-rio-diguillin/", "fuente": "Coordinadora por la defensa del Agua y la Vida", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 223, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n acoge recurso de protecci\u00f3n contra termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n acogi\u00f3 una serie de recursos de protecci\u00f3n presentados por  diversas organizaciones en contra de resoluci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo que calific\u00f3 favorablemente el proyecto de la Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes.  En fallo un\u00e1nime, los ministros de la Segunda Sala del tribunal de alzada Sara Herrera, Freddy V\u00e1squez y Juana Godoy acogieron la acci\u00f3n cautelar presentada por un grupo de vecinos en contra de la central de la empresa SW Business que pretende construir una central en el sector de Laraquete, comuna de Arauco, VIII Regi\u00f3n.  La sentencia determina el actuar arbitrario e ilegal de la comisi\u00f3n regional de evaluaci\u00f3n ambiental al autorizar el proyecto sin la debida fundamentaci\u00f3n legal de sus integrantes.", "fecha": "2012-08-28T23:02:11Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/corte-de-apelaciones-de-concepcion-acoge-recurso-de-proteccion-contra-termoelectrica-pirquenes/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 224, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Pol\u00e9mica causa aprobaci\u00f3n de central termoel\u00e9ctrica en Laraquete", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Pol\u00e9mica caus\u00f3 la aprobaci\u00f3n por parte del Consejo T\u00e9cnico de la regi\u00f3n del Biob\u00edo aprobara por siete votos a favor y cuatro en contra la instalaci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Pirquenes, de la empresa SW Business, en la localidad de Laraquete, sector de Arauco.", "fecha": "2017-10-14T23:03:49Z", "url": "https://www.cooperativa.cl/noticias/pais/energia/generacion-electrica/polemica-causa-aprobacion-de-central-termoelectrica-en-laraquete/2011-12-14/071232.html", "fuente": "Radio Cooperativa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 225, "fields": {"id_bd": "1064", "nombre": "Central Hidroel\u00e9ctrica en Trup\u00e1n", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada Trupan CentralTrupan (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Amigos Trupaninos, la CONAMA con fecha 08 de octubre de 2007 y mediante Resoluci\u00f3n Exenta N\u00ba 286, califica favorablemente el Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Trup\u00e1n, presentado por la Asociaci\u00f3n de Canalistas Canal Za\u00f1artu, presentada a esa entidad estatal el 27 de abril de 2007.  Esto, constituye uno de los pasos importantes que ese grupo de regantes est\u00e1 dando para lograr su objetivo de instalar una Central Hidroel\u00e9ctrica en Trup\u00e1n.  Este Proyecto vendr\u00e1 a afectar en forma considerable el paisaje natural, social y econ\u00f3mico de todos los que habitan esta zona de pa\u00eds.              Este tema se encuentra en pleno conocimiento de la Municipalidad de Tucapel, al menos a partir del 24 de julio de 2007, fecha en que el Alcalde y el Concejo Municipal recibieron al representante de los Canalistas del Canal Za\u00f1artu, Patricio Sabag.", "fecha": "2007-04-10T22:59:00Z", "url": "http://trupaninbligoo.bligoo.com/content/view/100407/Central-Hidroelectrica-en-Trupan.html", "fuente": "trupaninbligoo.bligoo.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 226, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Corte declara nula la aprobaci\u00f3n ambiental de la Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "CONCEPCI\u00d3N.- Como \"arbitraria e ilegal\" calific\u00f3 la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n la calificaci\u00f3n realizada por la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, respecto de la central termoel\u00e9ctrica Pirquenes, proyecto de 50 MW que realizar\u00eda su generaci\u00f3n a partir de carb\u00f3n y biomasa. De esta manera, la Corte de Concepci\u00f3n acoge una serie de recursos de protecci\u00f3n presentados por diversas organizaciones de vecinos de Laraquete, en la VIII Regi\u00f3n, quienes reclaman que la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental regional calificara de manera favorable el proyecto ubicado a tres kil\u00f3metros de esa localidad.", "fecha": "2012-08-28T23:04:57Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2012/08/28/557763/corte-de-concepcion-acoge-reclamos-de-vecinos-por-la-central-termoelectrica-pirquenes.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 227, "fields": {"id_bd": "1064", "nombre": "Construiran Central Hidroelectrica en Trupan", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada Trupan CentralTrupan (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El proyecto consiste en la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica de pasada, equipada con 3 turbinas Francis, con una potencia m\u00e1xima instalada de la central de 36 MW de capacidad, ubicado en la comuna de Tucapel. La instalaci\u00f3n propuesta, considera la realizaci\u00f3n de una obra de toma sobre el Canal Zanartu aguas abajo de la Laguna Trupan y un desnivel total de 82,7 m. Considerando un nivel superior del salto hidr\u00e1ulico de 458,7 m.s.n.m. ubicado agua abajo de la laguna Trupan, y un nivel inferior del salto de 376,0 m.s.n.m. ubicado en la descarga al R\u00edo Huepil. El caudal m\u00e1ximo derivable es de 38 m3/s durante los 12 meses del a\u00f1o.", "fecha": "2007-12-02T23:05:01Z", "url": "http://huepil-chile.blogspot.cl/2007/12/construiran-central-hidroelectrica-en.html", "fuente": "huepil-chile.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 228, "fields": {"id_bd": "1064", "nombre": "Pol\u00e9mico proyecto hidroel\u00e9ctrico podr\u00eda 'secar' el Salto del Laja", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada Trupan CentralTrupan (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "As\u00ed lo adelanta el diputado Juan Lobos (UDI), que busca impedir se concrete la Central Hidroel\u00e9ctrica Trup\u00e1n,que ya cuenta con la declaraci\u00f3n de impacto ambiental aprobada. El parlamentario rechaza que no se haya exigido un estudio de impacto ambiental y destaca que el titular del proyecto sea Patricio Sabag, hijo del senador falangista Hosa\u00edn Sabag. Un total rechazo a la construcci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica Trup\u00e1n en la Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo manifiesta el diputado Juan Lobos (UDI). Sus argumentos son categ\u00f3ricos: la concreci\u00f3n del proyecto podr\u00eda terminar en la eventual desaparici\u00f3n del tur\u00edstico Salto del Laja.    Seg\u00fan el parlamentario, este ser\u00eda s\u00f3lo uno de los efectos que provocar\u00eda la propuesta impulsada por la asociaci\u00f3n de canalistas del canal Za\u00f1artu, que en abril de 2007 present\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental (DIA) correspondiente y que en septiembre obtuvo el visto bueno de la Comisi\u00f3n Regional del Medio Ambiente (Corema) de la VIII Regi\u00f3n.    Para el m\u00e9dico cirujano, adem\u00e1s del turismo, la hidroel\u00e9ctrica atentar\u00eda contra los derechos de agua del Canal Laja Diguill\u00edn, construido con una inversi\u00f3n estatal de US $150 millones, y del Canal Laja Sur, lo que traer\u00eda consecuencias para los regantes de la zona y para las centrales de pasada que ya existen en el \u00e1rea.", "fecha": "2008-01-23T23:07:24Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2008/01/23/polemico-proyecto-hidroelectrico-podria-secar-el-salto-del-laja/", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 229, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Pol\u00e9mica Termoel\u00e9ctrica Pirquenes podr\u00eda fracasar tras lapidario informe", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Este lunes la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental (CEA) votar\u00e1 si definitivamente se lleva  acabo o no el proyecto termoel\u00e9ctrico Central Pirquenes, que pretende instalarse en el sector de Laraquete en  Arauco, ciudad ubicada en la Regi\u00f3n Del B\u00edo B\u00edo.  Esta vez los seremis tienen en su poder, adem\u00e1s la Declaraci\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental (DIA) de la empresa, el informe que realiz\u00f3 de la Unidad de Sistemas Acu\u00e1ticos, Centro Eula-Chile, Universidad de Concepci\u00f3n, que desacredita la DIA de la termoel\u00e9ctrica ya que hay errores garrafales que no deber\u00edan estar en un documento tan importante y serio como deber\u00eda ser el DIA, solicitado en marzo por el propio Intendente la regi\u00f3n, Victor Lobos.", "fecha": "2013-04-24T23:07:03Z", "url": "https://www.veoverde.com/2013/04/polemica-termoelectrica-pirquenes-podria-fracasar-tras-lapidario-informe/", "fuente": "Veo Verde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 230, "fields": {"id_bd": "1049", "nombre": "Aprueban Impacto Ambiental de Central Nueva Ventanas", "conflicto": "Ajuste de la Disposici\u00f3n General de las Instalaciones de la Central Nueva Ventanas (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Alcalde de Puchuncav\u00ed y organismos ecol\u00f3gicos rechazan su instalaci\u00f3n y anuncian que apelar\u00e1n a la decisi\u00f3n tomada hoy por 17 votos a favor, dos en contra y una abstenci\u00f3n.  Un importante paso adelante dio el proyecto de construcci\u00f3n de una nueva central termoel\u00e9ctrica en la comuna de Puchuncav\u00ed. Se trata del proyecto Central Nueva Ventanas, de la empresa AES Gener, cuyo estudio de impacto ambiental fue aprobado por 17 votos favorables, dos en contra y una abstenci\u00f3n.  La nueva central, que tendr\u00e1 una capacidad de generaci\u00f3n de 250 MW y significar\u00e1 una inversi\u00f3n de US$ 317 millones, es fuertemente resistida por las autoridades locales de Puchuncav\u00ed y por organismos ecol\u00f3gicos.", "fecha": "2006-08-28T23:08:25Z", "url": "http://www.chilesustentable.net/aprueban-impacto-ambiental-de-central-nueva-ventanas/", "fuente": "Programa Chile Sustentable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 231, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes vuelve a foja cero", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Direcci\u00f3n Ejecutiva del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental acogi\u00f3 el recurso de reclamaci\u00f3n interpuesto por Paul Fontaine y Leonardo Palma en contra de la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) que calific\u00f3 desfavorable el proyecto Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes.  De este modo, se deja sin efecto la RCA y el Informe Consolidado de Evaluaci\u00f3n, retrotray\u00e9ndose el proceso de evaluaci\u00f3n ambiental al d\u00eda en que se pronunciaron los \u00f3rganos de la administraci\u00f3n del Estado con competencia ambiental para efectos de la elaboraci\u00f3n del Tercer Informe Consolidado de Solicitud de Aclaraciones, Rectificaciones y/o Ampliaciones a la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental (ICSARAS).  Por su parte, el Alcalde de Arauco, Mauricio Alarc\u00f3n, rechaz\u00f3 la resoluci\u00f3n, dijo mantener su postura ante la necesidad de un Estudio de Impacto Ambiental y cuestion\u00f3 la atemporalidad del pronunciamiento de la Direcci\u00f3n Ejecutiva del SEA.", "fecha": "2015-06-03T23:09:04Z", "url": "http://muniarauco.cl/blog/2015/06/03/central-termoelectrica-pirquenes-vuelve-a-foja-cero/", "fuente": "Municipalidad de Arauco", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 232, "fields": {"id_bd": "1049", "nombre": "AES Gener inicia operaciones de termoel\u00e9ctrica Ventanas IV en la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso", "conflicto": "Ajuste de la Disposici\u00f3n General de las Instalaciones de la Central Nueva Ventanas (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "AES Gener anunci\u00f3 el inicio de operaciones comerciales de su unidad termoel\u00e9ctrica a carb\u00f3n Ventanas IV, ubicada en la comuna de Puchuncav\u00ed, Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, tras ponerla a disposici\u00f3n del CDEC-SIC para ser incluida en su sistema de planificaci\u00f3n y operaci\u00f3n.  La empresa explic\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que la unidad Ventanas IV signific\u00f3 una inversi\u00f3n aproximada de US$ 550 millones y \"contribuir\u00e1 a la seguridad de suministro y reducir los costos de la energ\u00eda de manera eficiente y sustentable para el pa\u00eds\".  La energ\u00eda aportada por esta nueva unidad, seg\u00fan AES Gener, es equivalente al incremento anual de la energ\u00eda consumida en el SIC.      De esta manera, con la entrada en operaci\u00f3n comercial de esta central (de 270 MW), el Complejo Ventanas de AES Gener, se convierte en el m\u00e1s grande de Chile, con una potencia de 885 MW.", "fecha": "2013-03-18T23:09:41Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2013/03/18/588990/aes-gener-inicia-operaciones-de-termoelectrica-ventanas-iv-en-la-region-de-valparaiso.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 233, "fields": {"id_bd": "1049", "nombre": "SMA formula cargos por fallas en certificaci\u00f3n a t\u00e9rmicas", "conflicto": "Ajuste de la Disposici\u00f3n General de las Instalaciones de la Central Nueva Ventanas (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Amonestaciones afectan a firmas encargadas de certificar equipos para medir emisi\u00f3n de contaminantes. Norma parti\u00f3 en diciembre. A menos de un mes de que entrara en vigencia la obligaci\u00f3n para las centrales termoel\u00e9ctricas de contar con un sistema de monitoreo de emisiones certificado, la Superintendencia de Medio Ambiente (SMA) ya comenz\u00f3 con procesos de sanci\u00f3n por incumplimientos en contra de las empresas encargadas de realizar este proceso (La Tercera).  La semana pasada, la autoridad formul\u00f3 cargos en contra de dos firmas que asesoraron a centrales termoel\u00e9ctricas, una en la zona central y otra en el Norte Grande, pues se determin\u00f3 que sus sistemas de certificaci\u00f3n de emisiones no estaban operativos o presentaban fallas.  La SMA formul\u00f3 cargos en contra de SGS Chile Limitada, que se encarg\u00f3 del proceso en la Central Termoel\u00e9ctrica Nueva Ventanas, en la V Regi\u00f3n y propiedad de AES Gener; y contra Serpram SA, por la central termoel\u00e9ctrica Mejillones, E-CL, filial del grupo franco-belga Suez.", "fecha": "2014-01-22T23:11:10Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/sma-formula-cargos-por-fallas-en-certificacion-a-termicas/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 234, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Rechazan instalaci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica Pirquenes en provincia de Arauco", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo rechaz\u00f3 ocho a cuatro votos, la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental del proyecto de la central termoel\u00e9ctrica Pirquenes que se instalar\u00eda en Laraquete, Provincia de Arauco.  La votaci\u00f3n estaba prevista para el lunes de la semana pasada, sin embargo se aplaz\u00f3 en siete d\u00edas para que los integrantes revisaran los detalles de un estudio desarrollado por el Centro Eula de la Universidad de Concepci\u00f3n, y encargado por el Gobierno Regional.  Finalmente, esta jornada tras rechazar la declaraci\u00f3n, se le solicit\u00f3 a la empresa South World Business realizar un Estudio de Impacto Ambiental.", "fecha": "2013-04-30T23:10:29Z", "url": "https://www.publimetro.cl/cl/nacional/2013/04/30/rechazan-instalacion-termoelectrica-pirquenes-provincia-arauco.html", "fuente": "Publimetro", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 235, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental del Biob\u00edo rechaz\u00f3 proyecto de Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Este lunes 29 de abril, con 8 votos contra 4, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de Biob\u00edo rechaz\u00f3 el proyecto de la Termoel\u00e9ctrica Pirquenes, el cual est\u00e1 proyectado en la localidad de Laraquete en la comuna de Arauco.  El proyecto fue sometido a una nueva votaci\u00f3n luego que en agosto de 2012 la Justicia acogiera un recurso de protecci\u00f3n presentado por los habitantes de Laraquete, con lo que se orden\u00f3 repetir la votaci\u00f3n hecha en 2011. A mediados de abril de 2013 se conoci\u00f3 un informe del Centro EULA de la Universidad de Concepci\u00f3n que critic\u00f3 la declaraci\u00f3n de impacto ambiental presentada por Software Business, due\u00f1a del proyecto. El tema fue analizado por la comisi\u00f3n, que rechaz\u00f3 aceptar el proyecto s\u00f3lo con este documento y exigi\u00f3 un estudio de impacto ambiental.", "fecha": "2013-04-30T23:12:26Z", "url": "http://www.adnradio.cl/noticias/nacional/comision-de-evaluacion-ambiental-del-biobio-rechazo-proyecto-de-termoelectrica-pirquenes/20130430/nota/1890217.aspx", "fuente": "Radio ADN", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 236, "fields": {"id_bd": "1049", "nombre": "Central termoel\u00e9ctrica de AES Gener en Ventanas entr\u00f3 en funcionamiento", "conflicto": "Ajuste de la Disposici\u00f3n General de las Instalaciones de la Central Nueva Ventanas (e-seia)", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Con la planta denominada Ventanas IV, el complejo generador el\u00e9ctrico se convierte en el m\u00e1s grande del pa\u00eds, y funciona en una de las zonas geogr\u00e1ficas m\u00e1s cuestionadas por la alta carga contaminante que posee. La empresa generadora de electricidad AES Gener puso en funciones su nueva planta termoel\u00e9ctrica Ventanas IV, en la localidad del mismo nombre en la comuna de Puchuncav\u00ed. La central generar\u00e1 una potencia de 270 megawats (MW) y convierte al Complejo Ventanas de dicha firma en el m\u00e1s grande del pa\u00eds con una capacidad generadora el\u00e9ctrica total de 885 MW.  La nueva central termoel\u00e9ctrica funcionar\u00e1 en base a carb\u00f3n y coque de petr\u00f3leo, se conoci\u00f3 inicialmente como proyecto Campiche y demand\u00f3 a AES Gener una inversi\u00f3n de 550 millones de d\u00f3lares. T\u00e9cnicamente fue puesta en funcionamiento en su fase comercial el pasado viernes.", "fecha": "2013-03-18T23:12:17Z", "url": "http://www.soychile.cl/Valparaiso/Sociedad/2013/03/18/161387/Central-termoelectrica-de-AES-Gener-en-Ventanas-entro-en-funcionamiento.aspx", "fuente": "Soy Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 237, "fields": {"id_bd": "1034", "nombre": "Central Hidroel\u00e9ctrica Osorno: Responsables de impacto en tierras sagradas", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Osorno", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Chile est\u00e1 siendo invadido por empresas que explotan nuestros recursos naturales, las materias primas y todas esa \u201ccopia feliz del ed\u00e9n\u201d como dice su himno patrio. Lo peor, es que lo que queda de nuestra cultura aborigen tambi\u00e9n est\u00e1 siendo devastado y aniquilado por quienes no piensan m\u00e1s que en abultar a\u00fan m\u00e1s su billetera. De esta forma privan a sus propias generaciones futuras de una riqueza invaluable.  La El\u00e9ctrica Pilmaiqu\u00e9n S.A, est\u00e1 comenzando la construcci\u00f3n de una enorme represa ubicada en el r\u00edo Pilmaiqu\u00e9n justo en el l\u00edmite de las regiones de Los R\u00edos y de Los Lagos (comunas de R\u00edo Bueno y Puyehue, respectivamente).  El gran problema es que est\u00e1 mega construcci\u00f3n viene a intervenir negativamente una zona de vital importancia para la comunidad Mapuche, ya que hay tres comunidades mapuche-huilliche que usan continuamente un complejo sagrado compuesto por espacios ceremoniales, el r\u00edo Pilmaiqu\u00e9n y dos cementerios (uno inmemorial y otro en uso). Adem\u00e1s en ese lugar habitan 2 entidades tutelares que son Kintuante y Kilenwentru. Por lo tanto los significados culturales, espirituales y religiosos de los ind\u00edgenas se ven amenazados por el impacto del proyecto.", "fecha": "2011-11-20T23:13:30Z", "url": "https://www.veoverde.com/2011/11/central-hidroelectrica-osorno-responsables-e-impacto/", "fuente": "Veo Verde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 238, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n ambiental sepulta instalaci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental rechaz\u00f3 la declaraci\u00f3n ambiental presentada para instalar la central termoel\u00e9ctrica Pirquenes entre las localidades de Laraquete y Carampangue.  La votaci\u00f3n final fue de 8 contra 4 votos y tambi\u00e9n concluy\u00f3 exigiendo la presentaci\u00f3n de un estudio de impacto ambiental; todo esto luego de que la Corte Suprema revirtiera aprobaciones anteriores al mismo proyecto y decretara repetir la votaci\u00f3n.  En diciembre pasado, el m\u00e1ximo tribunal estim\u00f3 que la Comisi\u00f3n tom\u00f3 una decisi\u00f3n sin tener un pleno conocimiento del proyecto, por lo que se encargaron estudios particulares con los que se encontraron serias deficiencias en la declaraci\u00f3n de la empresa South World Business.", "fecha": "2013-04-29T23:13:28Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2013/04/29/comision-de-evaluacion-ambiental-sepulta-instalacion-de-termoelectrica-pirquenes/", "fuente": "Radio Universidad de Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 239, "fields": {"id_bd": "1034", "nombre": "Manifestaci\u00f3n en Osorno contra proyecto hidroel\u00e9ctrico en espacio sagrado del Pilmaiqu\u00e9n", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Osorno", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Un grupo de mapuche-huilliche se manifest\u00f3 la tarde de este mi\u00e9rcoles en el frontis de la Catedral de Osorno, en rechazo a la Central Hidroel\u00e9ctrica Osorno (de capitales noruegos) que se emplazar\u00e1 en el r\u00edo Pilmaiqu\u00e9n, porque esta inundar\u00e1 su centro ceremonial.  Millaray Huichalaf, machi de la comunidad El Roble Carrimallin y quien lider\u00f3 la protesta, coment\u00f3 que \u201cfue una manifestaci\u00f3n pac\u00edfica en rechazo al proyecto de la Central Hidroel\u00e9ctrica Osorno que se pretende emplazar en el r\u00edo Pilmaiqu\u00e9n\u201d.  La autoridad acus\u00f3 que \u201cla central pretende inundar un territorio sagrado que es nuestro complejo ceremonial. Fue una intervenci\u00f3n p\u00fablica en la catedral, ya que el sitio ceremonial que ser\u00e1 inundado, significa lo mismo para nosotros que la catedral para los cristianos\u201d.  En el lugar adem\u00e1s, anunciaron una marcha para el 18 de mayo en Osorno.", "fecha": "2016-05-12T23:14:53Z", "url": "http://paismapuche.org/?p=11434", "fuente": "Pa\u00eds Mapuche", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 240, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Central Pirquenes puede volver a reactivarse: SEA acept\u00f3 la reclamaci\u00f3n presentada por la empresa", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "A cero vuelve el proyecto de la Central Termoelectrica Pirquenes que se quer\u00eda instalar en Laraquete en la comuna de Arauco y es que el Servicio de evaluaci\u00f3n ambiental acept\u00f3 la reclamaci\u00f3n presentada por la empresa, revocando la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental (CEA) en donde se se\u00f1alaba que el proyecto era desfavorable para la comuna de Arauco, con esto el proyecto podr\u00eda reactivarse.  Sin embargo, la empresa S.W Businnes evaluar\u00e1 si continua con la central, esto debido que seg\u00fan el empresario Paul Fontaine, \u201cya no s\u00e9 si quiero hacer el proyecto, ya perd\u00ed las ganas (\u2026). Creo que no vamos a poder revivir el proyecto de la central, ya es tarde\"", "fecha": "2015-06-04T23:14:57Z", "url": "http://www.soychile.cl/Arauco/Sociedad/2015/06/04/326320/Central-Pirquenes-puede-volver-a-reactivarse-SEA-acepto-la-reclamacion-presentada-por-la-empresa.aspx", "fuente": "Soy Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 241, "fields": {"id_bd": "1034", "nombre": "Comunidades se oponen a hidroel\u00e9ctrica en Osorno por inundaci\u00f3n de terrenos sagrados", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Osorno", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Una delegaci\u00f3n de autoridades mapuche de las regiones de Los R\u00edos y Los Lagos llegaron este jueves a la capital a interponer un recurso de protecci\u00f3n en contra la Direcci\u00f3n General de Aguas (DGA). Esto luego de que se autorizaran las obras de la Central Hidroel\u00e9ctrica Osorno, que inundar\u00e1 un espacio ceremonial en el R\u00edo Pilmaiqu\u00e9n, donde se ha sostenido una emblem\u00e1tica lucha por la protecci\u00f3n de los terrenos ancestrales. No se realiz\u00f3 un proceso de consulta previa de acuerdo a lo establecido en el art\u00edculo seis del Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), y aun as\u00ed la DGA aprob\u00f3 el proyecto de la empresa Osorno S.A, criticado ya que inundar\u00eda terrenos de valor ceremonial para dirigentes mapuches, donde se ubica un cementerio ancestral y el llamado Ngen Mapu Kintuante, punto de conexi\u00f3n sagrada.  La Co directora del Observatorio Ciudadano y abogada patrocinante de este recurso de protecci\u00f3n, Nancy Y\u00e1\u00f1ez, explic\u00f3 los fundamentos de esta nueva acci\u00f3n judicial: \u201cTiene que ver con el principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n. Y si recogemos espec\u00edficamente las palabras de la Presidenta Bachelet, debemos dar cuenta de que efectivamente aqu\u00ed se est\u00e1 generando un acto de discriminaci\u00f3n intolerable, respecto al pueblo mapuche, cuya religiosidad se encuentra afectada por la inundaci\u00f3n de un sitio ceremonial en donde se desarrollan las pr\u00e1cticas culturales y espirituales de este pueblo. El segundo fundamento del recurso es el derecho de propiedad ancestral. El tercer fundamento es el derecho a vivir en un medioambiente libre de contaminaci\u00f3n\u201d, explic\u00f3.", "fecha": "2014-03-20T23:16:17Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2014/03/20/comunidades-se-oponen-a-hidroelectrica-en-osorno-por-inundacion-de-terrenos-sagrados/", "fuente": "Diario UChile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 242, "fields": {"id_bd": "1507", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Pirquenes: diputados piden citar al director del SEA a la comisi\u00f3n de Medio Ambiente", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Pirquenes", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "A pesar que en el a\u00f1o 2013 la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo calific\u00f3 como desfavorable la declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental del Proyecto Termoel\u00e9ctrico Pirquenes (que se pretend\u00eda realizar en el sector de Laraquete en la comuna de Arauco), el Director Ejecutivo del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA), Jorge Donoso Contreras, decidi\u00f3 acoger parcialmente la reclamaci\u00f3n presentada por la empresa SW Bussines y dejar sin efecto la Calificaci\u00f3n Ambiental, lo que gener\u00f3 la molestia y la cr\u00edtica de los parlamentarios socialistas, Manuel Monsalve y Daniel Melo.  El jefe de la bancada de Diputados del PS, Manuel Monsalve, se\u00f1al\u00f3 que \u201cla decisi\u00f3n del Director Ejecutivo del SEA me parece lamentable y extempor\u00e1nea, toda vez que este caso estaba absolutamente cerrado ya el a\u00f1o 2013, y hoy estamos seguros que los argumentos de hecho y Derecho invocados en el recurso de reclamaci\u00f3n no ten\u00edan ni tienen sustento alguno.  Adem\u00e1s agreg\u00f3 que \u201cel Director del SEIA revive de esta manera un proyecto contaminante y que ha causado una gran preocupaci\u00f3n en toda la comunidad de Laraquete y de la Provincia de Arauco en general\u201d.", "fecha": "2015-06-04T23:16:49Z", "url": "http://www.eldinamo.cl/ambiente/2015/06/04/termoelectrica-pirquenes-diputados-piden-citar-al-director-del-sea-a-la-comision-de-medio-ambiente/", "fuente": "El Din\u00e1mo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 243, "fields": {"id_bd": "1034", "nombre": "Comunidades mapuche denuncian alarmante aprobaci\u00f3n de proyectos energ\u00e9ticos en la regi\u00f3n de Los R\u00edos", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Osorno", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El pueblo mapuche de la regi\u00f3n de Los R\u00edos se reuni\u00f3 recientemente en la localidad de Ri\u00f1inahue, para analizar la alarmante situaci\u00f3n que se vive en el territorio mapuche de Puelwillimapu a ra\u00edz de la existencia de 35 proyectos hidroel\u00e9ctricos emplazados en las comunas de Lago Ranco, Futrono y R\u00edo Bueno (El Ranco).  \u2022 Comunidades se manifestar\u00e1n hoy, mi\u00e9rcoles 30 de julio a partir de las 13:30 horas en R\u00edo Bueno, adem\u00e1s preparan acciones a nivel pol\u00edtico mediante el env\u00edo de cartas a la presidenta Michelle Bachelet, solicitando al gobierno detener la construcci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica Osorno en el R\u00edo Pilmaiquen. El longko Jos\u00e9 Panguilef de Rupumeica, indic\u00f3 que en el Futawillimapu (territorio mapuche de Los R\u00edos a Chilo\u00e9) se vive un momento hist\u00f3rico, ya que nunca antes se hab\u00eda tenido en curso tal cantidad de proyectos energ\u00e9ticos que amenazan las tierras de las comunidades mapuche.  \u201cEl gobierno est\u00e1 apoyando a las empresas, pero el agua es la vida para nosotros, por eso la vamos a defender\u201d, sostuvo.", "fecha": "2014-07-30T23:17:13Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/comunidades-mapuche-denuncian-alarmante-aprobacion-de-proyectos-energeticos-en-la-region-de-los-rios/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 244, "fields": {"id_bd": "1502", "nombre": "En pie de guerra: Municipio de Cabrero y vecinos presentan recurso de protecci\u00f3n contra central t\u00e9rmica", "conflicto": "Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Los cabrerinos apuestan por que no se acepte solo la declaraci\u00f3n de la empresa, sino que se realice un estudio de impacto ambiental, que despeje toda duda ciudadana, sobre los potenciales efectos negativos sobre la salud y la vida cotidiana de esta comunidad (El D\u00ednamo).  A medio d\u00eda de este mi\u00e9rcoles el alcalde de Cabrero, Mario Gierkem, en compa\u00f1\u00eda de dirigentes de la localidad acudieron a la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n para presentar un recurso de protecci\u00f3n en contra de la Central Bioenerg\u00eda Cabrero, recientemente aprobada en la localidad.", "fecha": "2014-06-10T23:17:52Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/en-pie-de-guerra-municipio-de-cabrero-y-vecinos-presentan-recurso-de-proteccion-contra-central-termica/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 245, "fields": {"id_bd": "1030", "nombre": "Codelco retira proyecto Termoel\u00e9ctrica Farellones de la COREMA", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n Regional de Medio Ambiente ten\u00eda considerado en su sesi\u00f3n para este lunes 17 de noviembre, la calificaci\u00f3n ambiental del proyecto Termoel\u00e9ctrica Farallones, filial Codelco, creado fundamentalmente para cubrir la necesidad de consumo el\u00e9ctrico de las cuatro divisiones de Codelco que se abastecen del Sistema Interconectado Central. Una vez en el punto se\u00f1alado, el Intendente Ricardo Cifuentes pidi\u00f3 la lectura de una carta firmada por el representante legal de Termoel\u00e9ctrica Farallones, Alvaro Vilaplana, y presentada en el curso de esta ma\u00f1ana, donde se solicit\u00f3 formalmente el retiro del proyecto del Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental. La Corema conoci\u00f3 de esta carta donde se explic\u00f3 el retiro del proyecto, ya que a pesar del retraso del plan de negocios de esta filial de Codelco, para la empresa es m\u00e1s importante que la comunidad no tenga dudas respecto de la calidad t\u00e9cnica y ambiental del proyecto que se ubicar\u00eda en la comuna de La Higuera, unos 60 kil\u00f3metros al norte de La Serena.", "fecha": "2008-11-18T23:18:27Z", "url": "http://www.elobservatodo.cl/admin/render/noticia/12410", "fuente": "El Observatodo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 246, "fields": {"id_bd": "1502", "nombre": "Sin voz ciudadana se aprueba termoel\u00e9ctrica en Cabrero", "conflicto": "Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "S\u00f3lo con una declaraci\u00f3n de impacto ambiental fue aprobada la Central Bioenerg\u00eda Cabrero, la s\u00e9ptima termoel\u00e9trica a instalarse en la comuna y que funcionar\u00eda en base a biomasa, aportando 20 megavatios al Sistema Interconectado Central.  La resoluci\u00f3n fue tomada este lunes en votaci\u00f3n dividida por los integrantes de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la regi\u00f3n del Biob\u00edo, lo que gener\u00f3 la molestia del alcalde de Cabrero, el independiente Mario Gierke.  Las autoridades regionales aprobaron la Central pese a que el municipio present\u00f3 sus primeras observaciones en septiembre de 2013, momento en el que solicitaron un Estudio de Impacto Ambiental y donde la comunidad se mostr\u00f3 en contra durante todo el proceso de participaci\u00f3n ciudadana.", "fecha": "2014-06-12T23:19:22Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2014/06/12/sin-voz-ciudadana-se-aprueba-termoelectrica-en-cabrero/", "fuente": "Radio Universidad de Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 247, "fields": {"id_bd": "1030", "nombre": "NO a las termoelectricas", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Punta de Choros se encuentra a 115 kms al norte de La Serena y es una de las caletas pesqueras artesanales m\u00e1s productivas de recursos bent\u00f3nicos del pa\u00eds, ubic\u00e1ndose en el quinto lugar de producci\u00f3n a nivel nacional, siendo el loco (Concholepas Concholepas) el producto bent\u00f3nico m\u00e1s importante debido a su tama\u00f1o y calidad, reconocida a nivel mundial.   En este lugar se encuentra La Reserva Nacional Pinguino Humboldt, y las Reservas Marinas Damas, Choros y Cha\u00f1aral en donde se encuentran m\u00e1s de 800 especies animales y el 70% son end\u00e9micas. En ellas habita el 80% de la poblaci\u00f3n mundial de ping\u00fcinos de Humboldt, una importante colonia de lobos marinos, chungungos, ping\u00fcinos magall\u00e1nicos, yacas y delfines nariz de botella, tortugas marinas, toninas, albatros, cormoranes y el paso de ballenas Fin, Minke y Jorobada.   El a\u00f1o 2002 en la cumbre mundial de Naciones Unidas para desarrollo Sostenible, se defini\u00f3 a Chile como uno de las zonas de m\u00e1s alta biodiversidad marinos de alta importancia para su conservaci\u00f3n. En dicha ocasi\u00f3n Chile se comprometi\u00f3 en proteger el 10% de los ecosistemas marinos para el a\u00f1o 2010.   Actualmente Chile tiene protegido s\u00f3lo un O,03% de sus ecosistemas marinos y dentro de \u00e9ste se encuentran las Reservas Marinas Isla Cha\u00f1aral e Isla Choros y Damas representando el 40% de la superficie de aguas marinas protegidas de Chile.", "fecha": "2010-08-25T23:19:58Z", "url": "http://www.puntadechoros.com/2010/08/no-las-termoelectricas.html", "fuente": "puntadechoros.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 248, "fields": {"id_bd": "1502", "nombre": "Alcalde manifiesta preocupaci\u00f3n por efectos medioambientales de nueva termoel\u00e9ctrica en la comuna", "conflicto": "Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Preocupaci\u00f3n por el impacto ambiental que podr\u00eda tener la instalaci\u00f3n del proyecto Central de Bioenerg\u00eda Cabrero ha manifestado el Municipio, a trav\u00e9s de su Alcalde Mario Gierke Quevedo, quien solicit\u00f3 que dicha iniciativa se presente bajo modalidad de un Estudio de Impacto Ambiental, dada su naturaleza y caracter\u00edsticas.  El mencionado proyecto consiste en la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de una Central de Generaci\u00f3n de Energ\u00eda Termoel\u00e9ctrica, con una capacidad neta de generaci\u00f3n de 21.5 MW,  de los cuales 20 MW, ser\u00e1n entregados por el Sistema de transmisi\u00f3n Interconectado Central, mediante la subestaci\u00f3n el\u00e9ctrica Cabrero. Esta central usar\u00e1 como combustible  la biomasa forestal, es decir, usar\u00e1 materias vegetales en una caldera de generaci\u00f3n de vapor sobrecalentado, y no contempla combustible de respaldo.   \u201cEsta administraci\u00f3n no se opone a la instalaci\u00f3n de industrias o empresas en la comuna, al contrario, avala los proceso de emprendimiento; s\u00f3lo cumple con el deber de velar por la calidad del ambiente del territorio y el cumplimiento de las Leyes Ambientales Chilenas\u201d, destac\u00f3 la m\u00e1xima autoridad comunal.", "fecha": "2013-09-13T23:21:07Z", "url": "http://www.cabrero.cl/noticias/articulo/id/245", "fuente": "Municipalidad de Cabrero", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 249, "fields": {"id_bd": "1502", "nombre": "Cabrero se opone a construcci\u00f3n de Central de Biomasa por alto consumo de agua que significar\u00eda", "conflicto": "Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El jefe comunal se manifest\u00f3 preocupado por el impacto que significar\u00e1 para la comunidad contar con una nueva central en la zona y argument\u00f3 que solicitaron el a\u00f1o pasado un estudio de impacto ambiental al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, pero \u00e9ste a\u00fan no se concreta, por lo tanto hizo un llamado al Gobierno para que se pronuncie pronto ya que la Central utilizar\u00e1 el doble de agua que consumen los habitantes.", "fecha": "2014-05-09T23:25:21Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/05/09/cabrero-se-opone-a-construccion-de-central-de-biomasa-por-alto-consumo-de-agua-que-significaria.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo-b\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 250, "fields": {"id_bd": "1502", "nombre": "Alcalde de Cabrero se muestra esperanzado en que Central de Biomasa cambie de emplazamiento", "conflicto": "Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El jefe comunal sostuvo que a\u00fan est\u00e1n a la espera de la resoluci\u00f3n del recurso de reclamaci\u00f3n que presentaron en el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, donde acusan faltas en el procedimiento seguido en el nivel regional y que \u00e9ste estar\u00eda en el an\u00e1lisis t\u00e9cnico jur\u00eddico para evaluar la validez del documento.", "fecha": "2015-03-11T23:27:46Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2015/03/11/alcalde-de-cabrero-se-muestra-esperanzado-en-que-central-de-biomasa-cambie-de-emplazamiento.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo-b\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 251, "fields": {"id_bd": "1502", "nombre": "Aprueban construcci\u00f3n de Central Bioenerg\u00e9tica en Cabrero pese a rechazo de la comunidad", "conflicto": "Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental en B\u00edo B\u00edo aprob\u00f3 la construcci\u00f3n de una Central de Bioenerg\u00eda en la comuna de Cabrero, pese a que la comunidad manifestara su absoluto rechazo a la implementaci\u00f3n por el alto consumo de agua y contaminaci\u00f3n que significar\u00eda.  Recordemos que el alcalde de Cabrero, Mario Gierke, manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el impacto que significar\u00eda para la poblaci\u00f3n la implementaci\u00f3n de la Central, por ello hab\u00edan solicitado un estudio de impacto ambiental a la CEA, ya que la construcci\u00f3n del proyecto utilizar\u00eda el doble de agua que consume la poblaci\u00f3n.  En ese contexto, este lunes la Comisi\u00f3n aprob\u00f3 por seis votos contra tres la construcci\u00f3n de la Central que utilizar\u00e1 materia org\u00e1nica para su funcionamiento, y desestim\u00f3 que el proyecto fuera una amenaza para la comunidad ya que no utilizar\u00eda elementos contaminantes.", "fecha": "2014-06-10T23:29:08Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/06/10/sea-bio-bio-aprueba-construccion-de-central-bioenergetica-en-cabrero-pese-a-rechazo-de-la-comunidad.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo-b\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 252, "fields": {"id_bd": "1030", "nombre": "\u00a1NO A LAS TERMOEL\u00c9CTRICAS EN LA CUARTA REGI\u00d3N DE CHILE!.", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Los proyectos \u201cFARELLONES\u201d de la empresa Codelco de 800Mw. y \u201cBARRANCONES\u201d de la empresa Suez-energy de 600Mw., que implican la instalaci\u00f3n de dos centrales termoel\u00e9ctricas en el borde costero de la localidad Totoralillo Norte y Chungungo en la Comuna de la Higuera poseen una gran complejidad ambiental y potencialmente una alta conflictividad.   Los Estudios al Impacto Ambiental fueron publicados el 13 de Septiembre de 2007 e ingres\u00f3 al Sistema de Evaluaci\u00f3n al Impacto Ambiental en el caso de Farellones y el 3 de Enero 2008 en el caso de Barrancones.   Los proyectos en consideraci\u00f3n no son ni ambientalmente ni socialmente sostenibles y generan un rechazo total, un rechazo expresado durante la primera Participaci\u00f3n Ciudadana en la Punta de Choros el 5 de Octubre 2007, cuando el titular de Codelco no ten\u00eda respuestas adecuadas a preguntas de los ciudadanos y esgrimi\u00f3 argumentos d\u00e9biles.", "fecha": "2008-05-01T23:22:37Z", "url": "http://sinpolucion.blogspot.cl/2008/05/no-las-termoelctricas-en-la-cuarta.html", "fuente": "sinpolucion.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 253, "fields": {"id_bd": "1502", "nombre": "La central t\u00e9rmica a biomasa que se proyecta en Cabrero", "conflicto": "Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental tiene plazo hasta el 30 de octubre para entregar la calificaci\u00f3n respecto del proyecto de construcci\u00f3n de una central t\u00e9rmica en base a biomasa forestal, con una capacidad neta degeneraci\u00f3n de 20 MW. energ\u00eda que ser\u00e1 inyectada al SIC a trav\u00e9s de la subestaci\u00f3n el\u00e9ctrica Cabrero.  Ya se encuentra en manos del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental y estado de calificaci\u00f3n con un plazo que culmina el 30 de octubre, el proyecto bautizado como Central Bioenerg\u00eda Cabrero, llevado adelante por la firma Terra Cabrero S.A y que apunta a la construcci\u00f3n de una central t\u00e9rmica en base a biomasa forestal en el sector industrial ubicado en las afueras de la localidad de Cabrero (Regi\u00f3n del B\u00edob\u00edo).  El proyecto presentado por Jaime Schmidt Ortiz y que contar\u00e1 con una vida \u00fatil de 30 a\u00f1os, cuenta con una inversi\u00f3n de US$50 millones y apunta a la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de una central de generaci\u00f3n de energ\u00eda, con una capacidad neta degeneraci\u00f3n de 20 MW. energ\u00eda que ser\u00e1 inyectada al SIC a trav\u00e9s de la subestaci\u00f3n el\u00e9ctrica Cabrero.", "fecha": "2013-08-06T23:30:52Z", "url": "http://www.ojoconelparlamento.cl/blog/la-central-t%C3%A9rmica-biomasa-que-se-proyecta-en-cabrero", "fuente": "Ojo con el Parlamento", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 254, "fields": {"id_bd": "1030", "nombre": "Codelco retira proyecto Termoel\u00e9ctrica Farellones de la COREMA", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "En la sesi\u00f3n de ayer, el Intendente Cifuentes pidi\u00f3 la lectura de una carta firmada por el representante legal de Termoel\u00e9ctrica Farallones, donde se solicit\u00f3 formalmente el retiro del proyecto del Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental.  El proyecto en cuesti\u00f3n buscaba asegurar el suministro y contener los costos para las 4 divisiones de CODELCO: EL Salvador, Andina, Ventanas y El Teniente que actualmente consumen cerca del 15% de la energ\u00eda que proporciona el Sistema Inteconectado Central...", "fecha": "2008-11-01T23:31:09Z", "url": "http://ecoterritorios.blogspot.cl/2008/11/codelco-retira-proyecto-termoelctrica.html", "fuente": "ecoterritorios.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 255, "fields": {"id_bd": "1502", "nombre": "Dejan sin efecto resoluci\u00f3n de proyecto Central Cabrero y ordenan nuevo informe consolidado", "conflicto": "Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La Direcci\u00f3n Ejecutiva del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental acogi\u00f3 Active Imageparcialmente los dos recursos de reclamaci\u00f3n interpuestos en contra de la en contra de la Resoluci\u00f3n Exenta N\u00b0 218, de fecha 13 de junio de 2014, de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de la Regi\u00f3n del Bio B\u00edo, que calific\u00f3 favorablemente la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental del proyecto \"Central Bioenerg\u00eda Cabrero\".", "fecha": "2015-03-30T23:33:37Z", "url": "http://www.tribunadelbiobio.cl/portal/index.php?option=com_content&task=view&id=9531&Itemid=136", "fuente": "Tribuna del B\u00edo-b\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 256, "fields": {"id_bd": "1030", "nombre": "Codelco solicit\u00f3 retiro de sistema de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de central Farellones", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La empresa Codelco solicit\u00f3 a Central Farellones S.A. retirar el proyecto del sistema de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental, que deb\u00eda ser votado este lunes por la Comisi\u00f3n Regional del Medio Ambiente (Corema) de Coquimbo, para tener m\u00e1s tiempo para complementar el estudio.  Marcelo Gamboa, director regional de la Comisi\u00f3n Nacional del Medio Ambiente (Conama), se\u00f1al\u00f3 que hab\u00eda aprensiones acerca de algunos temas como la l\u00ednea de base marina \"lo cual ser\u00eda implicancia en el tratamiento de los efectos del impacto ambiental de los recursos naturales que hay en el mar\".  El proyecto adem\u00e1s ten\u00eda efecto en el valor ambiental y tur\u00edstico de la zona, en el cumplimiento de la normativa de calidad de aire y permisos ambientales sectoriales, que no cumpl\u00edan con los requisitos para su aprobaci\u00f3n, sostuvo Gamboa.  El proyecto de la construcci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Farellones en el sector de Totoralillo Norte es rechazado por diferentes sectores, que se manifestaron con la toma de la carretera 5 norte y protestas en La Serena", "fecha": "2008-11-17T23:33:46Z", "url": "http://www.cooperativa.cl/noticias/pais/region-de-coquimbo/codelco-solicito-retiro-de-sistema-de-evaluacion-de-impacto-ambiental-de-central-farellones/2008-11-17/205547.html", "fuente": "Cooperativa.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 257, "fields": {"id_bd": "1030", "nombre": "Codelco presenta estudio de impacto ambiental de central termoel\u00e9ctrica Farellones", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "A partir del 2012, la planta permitir\u00e1 cubrir el consumo el\u00e9ctrico de las cuatro divisiones de Codelco que se abastecen del Sistema Interconectado Central. Invertia 11 de agosto de 2007.  La Comisi\u00f3n Regional del Medio Ambiente (Corema) de la Regi\u00f3n de Coquimbo declar\u00f3 admisible el Estudio de Impacto Ambiental de la Central Termoel\u00e9ctrica Farellones, proyecto que desarrolla la Termoel\u00e9ctrica Farellones, filial de Codelco, en el Sistema Interconectado Central.  Con una inversi\u00f3n estimada en cerca de 1.100 millones de d\u00f3lares, la Central Farellones tiene por objeto generar 800 MW de nueva capacidad para abastecer con energ\u00eda el\u00e9ctrica a cuatro de las cinco divisiones de Codelco a partir del a\u00f1o 2012.  De acuerdo al Estudio de Impacto Ambiental, la planta estar\u00e1 ubicada a 60 kil\u00f3metros al norte de La Serena, en la localidad de Totoralillo Norte, comuna de La Higuera, Regi\u00f3n de Coquimbo.  El proyecto, que considera tecnolog\u00eda de punta y ambientalmente limpia, consta de 2 turbinas de 400 MW cada una, dise\u00f1adas para consumir combustibles s\u00f3lidos por medio de un generador de vapor de tecnolog\u00eda de carb\u00f3n pulverizado. La planta utilizar\u00e1 agua de mar en sus sistemas de refrigeraci\u00f3n y de desulfurizaci\u00f3n de gases. Adem\u00e1s, contar\u00e1 con un precipitador electrost\u00e1tico para capturar material particulado.", "fecha": "2007-11-11T23:34:29Z", "url": "http://www.terram.cl/2007/09/codelco_presenta_estudio_de_impacto_ambiental_de_central_termoelectrica_farellones/", "fuente": "Fundacion Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 258, "fields": {"id_bd": "1502", "nombre": "SEA del Biob\u00edo asegura que no es necesario realizar un EIA a Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "conflicto": "Central Bioenerg\u00eda Cabrero", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "BIOB\u00cdO.- La directora del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, Marcela N\u00fa\u00f1ez, asegur\u00f3 que no es necesario realizar un Estudio de Impacto Ambiental (EIA) para el proyecto Central Bioenerg\u00eda Cabrero (20 MW) de biomasa forestal, indicando que no toda termoel\u00e9ctrica debe ser evaluada con este mecanismo.  La controversia se dio luego que la empresa present\u00f3 una Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental en agosto de 2013, en la que asegura que no habr\u00e1n da\u00f1os a ning\u00fan sector habitado, ni en la salud de las personas. La declaraci\u00f3n fue aprobada a comienzos de junio de 2014 por las autoridades, desech\u00e1ndose un Estudio de Impacto Ambiental.", "fecha": "2014-06-17T23:33:57Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2014/06/17/665690/sea-del-biobio-indico-que-no-es-necesario-realizar-eia-a-central-bioenergia-cabrero.html", "fuente": "Emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 259, "fields": {"id_bd": "1030", "nombre": "Termoel\u00e9ctricas amenazan a la mayor reserva mundial de ping\u00fcinos Humboldt", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El peor lugar para instalar una termoel\u00e9ctrica es, seg\u00fan expertos del Centro de Estudios Avanzados en Zonas \u00c1ridas (Ceaza), la comuna de La Higuera, en la Regi\u00f3n de Coquimbo. Pero justamente en ese sector se est\u00e1 gestionando la instalaci\u00f3n de la Central de Farellones, perteneciente a Codelco, y de la Central Barrancones, del Grupo Suez.  Ambos proyectos ya ingresaron el sistema de estudio de impacto ambiental (SEIA). En el caso de Farellones, su objetivo es generar 800 MW a base de carb\u00f3n el que ingresar\u00eda a trav\u00e9s de un puerto en la costa de La Higuera en el sector de Totoralillo Norte. De esta forma, podr\u00edan arribar naves de 75 a 125 mil toneladas. La inversi\u00f3n total asciende a US$ 1.100 millones.  En tanto, la termoel\u00e9ctrica del Grupo Suez, tambi\u00e9n a base de carb\u00f3n, pretende generar unos 600 MW, y ubicarse a 15 kil\u00f3metros al norte del pueblo de Chungungo. Su inversi\u00f3n estimada asciende a unos US$ 800 millones.", "fecha": "2008-02-07T23:35:32Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2008/02/07/termoelectricas-amenazan-a-la-mayor-reserva-mundial-de-pinguinos-humboldt/", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 260, "fields": {"id_bd": "1030", "nombre": "Los proyectos que movilizan a la comunidad contra el carb\u00f3n", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Sucesivas protestas -la mayor\u00eda de ellas sin cobertura en los medios de comunicaci\u00f3n- son la t\u00f3nica por estos d\u00edas en varias comunas del pa\u00eds, a causa de la expansi\u00f3n del carb\u00f3n, el combustible m\u00e1s contaminante, en la matriz el\u00e9ctrica de Chile. A la fecha, esta energ\u00eda f\u00f3sil abastece al 16% de los requerimientos del pa\u00eds, pero en los a\u00f1os pr\u00f3ximos podr\u00eda superar el 40%%, pues las empresas del sector insisten en presentar proyectos termoel\u00e9ctricos al Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental (SEIA).  Aun cuando el Instituto Libertad y Desarrollo, en d\u00edas recientes, public\u00f3 un \u201cestudio\u201d en el cual atribuye un sesgo del gobierno a favor de las carboneras y en desmedro de las represas (puntualmente, Hidroays\u00e9n), lo cierto es que este tipo de interpretaciones excluyen variables cr\u00edticas de la evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o ambiental, que la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico entreg\u00f3 al Estado chileno.  As\u00ed, la tramitaci\u00f3n de las carboneras sucede en un contexto de carencia normativa (sin ordenamiento territorial) y bajo el criterio del \u201ccaso a caso\u201d; tampoco existe norma de material particulado fino (PM2.5) y metales pesados, ni se ha mejorado la de material grueso (PM10), di\u00f3xido de azufre y \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, todo lo cual es muy relevante para regular al carb\u00f3n.", "fecha": "2009-01-08T23:36:14Z", "url": "http://www.chilesustentable.net/los-proyectos-que-movilizan-a-la-comunidad-contra-el-carbon/", "fuente": "Programa Chile Sustentable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 261, "fields": {"id_bd": "1030", "nombre": "Codelco retira proyecto Termoel\u00e9ctrica Farellones de la COREMA", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n Regional de Medio Ambiente ten\u00eda considerado en su sesi\u00f3n para este lunes 17 de noviembre, la calificaci\u00f3n ambiental del proyecto Termoel\u00e9ctrica Farallones, filial Codelco, creado fundamentalmente para cubrir la necesidad de consumo el\u00e9ctrico de las cuatro divisiones de Codelco que se abastecen del Sistema Interconectado Central. Una vez en el punto se\u00f1alado, el Intendente Ricardo Cifuentes pidi\u00f3 la lectura de una carta firmada por el representante legal de Termoel\u00e9ctrica Farallones, Alvaro Vilaplana, y presentada en el curso de esta ma\u00f1ana, donde se solicit\u00f3 formalmente el retiro del proyecto del Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental. La Corema conoci\u00f3 de esta carta donde se explic\u00f3 el retiro del proyecto, ya que a pesar del retraso del plan de negocios de esta filial de Codelco, para la empresa es m\u00e1s importante que la comunidad no tenga dudas respecto de la calidad t\u00e9cnica y ambiental del proyecto que se ubicar\u00eda en la comuna de La Higuera, unos 60 kil\u00f3metros al norte de La Serena.", "fecha": "2008-11-18T23:37:00Z", "url": "http://www.elobservatodo.cl/noticia/sociedad/codelco-retira-proyecto-termoelectrica-farellones-de-la-corema", "fuente": "El Observatodo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 262, "fields": {"id_bd": "1021", "nombre": "Fuerza de la ecolog\u00eda en Chanco: no a la termoel\u00e9ctrica \u201cLos Robles\u201d", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Los Robles", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Nuevamente aflor\u00f3 el tema: \u201cNo a Los Robles\u201d, proyecto que est\u00e1 destinado a instalar en la costa de la provincia de Cauquenes, entre  Chanco y Constituci\u00f3n, una industria destinada a producir energ\u00eda el\u00e9ctrica, mediante el uso de carb\u00f3n, idea que de hecho ha dado paso al rechazo. Este movimiento ecologista naci\u00f3 el 2007, luego que los empresarios que participan en la sociedad AES Gener S.A., diera a saber este proyecto, cuyas instalaciones se fundar\u00edan en el sector El Faro Carranza, colindante con Loanco y el litoral perteneciente a la comuna de Constituci\u00f3n. La idea no le cay\u00f3 nada de bien a los pescadores artesanales que operan en la ribera marina dentro de la Caleta Loanco, como sus pares de Pelluhue, Curanipe, protesta que cundi\u00f3 en los agricultores, habitantes de la zona, ecologistas, mini empresarios gastron\u00f3micos y otros que se dedican al turismo.", "fecha": "2013-01-02T23:39:16Z", "url": "http://www.diariolaprensa.cl/region/fuerza-de-la-ecologia-en-chanco-no-a-la-termoelectrica-los-robles/", "fuente": "Diario La Prensa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 263, "fields": {"id_bd": "1498", "nombre": "Anuncian que central hidroel\u00e9ctrica tributar\u00e1 en Santa B\u00e1rbara y Quilaco", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Rucalhue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Los due\u00f1os del proyecto central Rucalhue anunciaron que van instalar una casa matriz y a tributar en la zona donde se emplazar\u00e1 la hidroel\u00e9ctrica en el Alto B\u00edo B\u00edo. De esta manera, asumen un desaf\u00edo que vale la pena destacar.  Atiaia Energ\u00eda es una firma brasile\u00f1a que existe hace una d\u00e9cada y se especializa en energ\u00edas renovables. Proyecta invertir 240 millones de d\u00f3lares en una central de 90 megawatts en el r\u00edo B\u00edo B\u00edo, a 50 kil\u00f3metros de Los \u00c1ngeles y a 10 de Santa B\u00e1rbara y Quilaco.  Se trata de una central hidroel\u00e9ctrica de pasada con embalse, y sin capacidad de regulaci\u00f3n, vale decir donde el caudal entrante es igual al saliente de la central.", "fecha": "2015-08-25T23:35:40Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/08/25/anuncian-que-central-hidroelectrica-tributara-en-alto-bio-bio.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo-b\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 264, "fields": {"id_bd": "1021", "nombre": "Oceana pide caducar permiso ambiental para proyectos termoel\u00e9ctricos Energ\u00eda Minera y Los Robles", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Los Robles", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Oceana solicit\u00f3 al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) que declare la caducidad de la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) de las centrales termoel\u00e9ctricas Energ\u00eda Minera, de Codelco, y Los Robles, de AES Gener. La solicitud se basa en que han transcurrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os desde que su calificaci\u00f3n ambiental fue otorgada, sin que hayan dado comienzo a la ejecuci\u00f3n del proyecto.  \u201cLas termoel\u00e9ctricas a carb\u00f3n generan gran resistencia por sus graves impactos ambientales y sociales. Hoy es totalmente factible que las energ\u00edas renovables reemplacen progresivamente al uso del carb\u00f3n, lo que adem\u00e1s acortar\u00eda los plazos de aprobaci\u00f3n y construcci\u00f3n de los proyectos de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica debido a su mayor aceptaci\u00f3n por la ciudadan\u00eda\u201d, se\u00f1al\u00f3 Alex Mu\u00f1oz, Director Ejecutivo de Oceana.  De acuerdo a la nueva normativa que regula el Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental, aquellos proyectos aprobados con anterioridad al 26 de enero de 2010, deb\u00edan acreditar gestiones, actos o faenas m\u00ednimas, en las cuales se constatara el inicio de su ejecuci\u00f3n, para as\u00ed mantener su calificaci\u00f3n ambiental vigente. Pese a que Los Robles obtuvo su permiso ambiental hace siete a\u00f1os, y Energ\u00eda Minera lo adquiri\u00f3 hace seis, ninguna de estas compa\u00f1\u00edas acredit\u00f3 el inicio de las obras dentro del plazo establecido legalmente.", "fecha": "2015-02-06T23:40:43Z", "url": "http://www.revistanuestromar.cl/nm/oceana-pide-caducar-permiso-ambiental-para-proyectos-termoelectricos-energia-minera-y-los-robles/", "fuente": "Revista Nuestro Mar", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 265, "fields": {"id_bd": "1498", "nombre": "Se suma nuevo proyecto hidroel\u00e9ctrico en r\u00edo B\u00edo B\u00edo", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Rucalhue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "En la fase de presentar los estudios al Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental, y de socializaci\u00f3n con la comunidad se encuentra un nuevo proyecto hidroel\u00e9ctrico en el r\u00edo B\u00edo B\u00edo. Se trata de una central de pasada y que estar\u00e1 ubicada 1,5 Kms. m\u00e1s arriba de la localidad de Rucalhue, comuna de Quilaco. Tendr\u00e1 una capacidad de generaci\u00f3n de 90 MW y utilizar\u00e1 700 m3/seg. de agua, proveniente del r\u00edo B\u00edo B\u00edo.  En este \u00e1mbito, ejecutivos de la empresa Brasile\u00f1a Atiaia, propietaria del proyecto, se reunieron con el alcalde de la comuna Rolando Tirapegui Mu\u00f1oz, con el objeto de informarle sobre los avances del proyecto energ\u00e9tico que la filial en Chile pretende desarrollar en la localidad de Rucalhue.  Pablo Ceppi, gerente general de Atiaia Chile, explic\u00f3 a la primera autoridad comunal, que se trata de una central hidroel\u00e9ctrica de pasada con embalse y que posee dos caracter\u00edsticas, seg\u00fan inform\u00f3 el ejecutivo; dado que no desv\u00eda ni regula el caudal del r\u00edo.  Indic\u00f3 que en estos momentos la empresa se encuentra desarrollando, por un lado los estudios para ser presentados al Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental y por otro, en una fase de socializaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana con la comunidad.", "fecha": "2013-06-16T23:41:23Z", "url": "http://www.terram.cl/2013/06/se_suma_nuevo_proyecto_hidroelectrico_en_rio_bio_bio/", "fuente": "Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 266, "fields": {"id_bd": "1498", "nombre": "\u201cSE DESESTIMA EL ESTUDIO DE IMPACTO AMBIENTAL DE LA CENTRAL RUCALHUE\u201d", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Rucalhue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Fredy P\u00e9rez, presidente de la Agrupaci\u00f3n Aguas Libres detall\u00f3 que se reunieron con profesionales del Centro de Ciencias Ambientales EULA de la Universidad de Concepci\u00f3n para analizar los antecedentes presentados por la empresa Atiaia, que pretende instalarse en la comuna de Quilaco.  En ese sentido, el dirigente explic\u00f3 que el Estudio de Impacto Ambiental no considera los efectos sin\u00e9rgicos que genera la iniciativa. \u201cEl proyecto busca sumarse al resto de las ya implementadas, motivo por el cual solicitaremos que se revise la autorizaci\u00f3n. El documento evaluado por el Centro de la Universidad de Concepci\u00f3n indica que este no considera lo estipulado en el nuevo reglamento del Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental, SEIA\u201d.", "fecha": "2015-04-01T23:42:40Z", "url": "http://www.latribuna.cl/noticia.php?id=MTUzOA", "fuente": "La Tribuna", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 267, "fields": {"id_bd": "1498", "nombre": "Presentan EIA para Central Hidroel\u00e9ctrica Rucalhue por US$240 millones", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Rucalhue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La empresa Atiaia Energ\u00eda Chile SpA present\u00f3 un Estudio de Impacto Ambiental (EIA) para la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica de pasada con embalse, sin capacidad de regulaci\u00f3n, \u201cdonde el caudal entrante es igual al saliente de la central\u201d. El proyecto se ubicar\u00e1 en el r\u00edo Biob\u00edo, a unos 50 km al suroriente de la ciudad de Los \u00c1ngeles y a 10 km aproximadamente de las ciudades de Santa B\u00e1rbara y Quilaco.  De acuerdo con lo informado al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEIA), la potencia total instalada es de 90 MW y una generaci\u00f3n media anual estimada de 465 GWh.", "fecha": "2013-12-17T23:44:36Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/presentan-eia-para-central-hidroelectrica-rucalhue-por-us240-millones/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 268, "fields": {"id_bd": "1498", "nombre": "Hidroel\u00e9ctrica Rucalhue obtiene su aprobaci\u00f3n ambiental", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Rucalhue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El proyecto de la empresa Atiaia Energ\u00eda, ubicado en el r\u00edo Biob\u00edo en las comunas de Quilaco y Santa B\u00e1rbara, contar\u00e1 con una potencia instalada de 90 MW.  La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, encabezada por el seremi de Medio Ambiente, Richard Vargas, aprob\u00f3 por unanimidad el Estudio de Impacto Ambiental del proyecto hidroel\u00e9ctrico Central Rucalhue, cuyo titular es Atiaia Energ\u00eda.  \u201cValoramos la votaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, porque da cuenta de un trabajo bien realizado, con rigurosidad t\u00e9cnica y que siempre consider\u00f3 la opini\u00f3n de las comunidades\u201d, afirm\u00f3 el gerente general de Atiaia Energ\u00eda Chile, Pablo Ceppi.", "fecha": "2016-04-27T23:46:14Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/hidroelectrica-rucalhue-obtiene-su-aprobacion-ambiental/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 269, "fields": {"id_bd": "1021", "nombre": "Corte rechaza recurso de protecci\u00f3n para evitar construcci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica Los Robles", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Los Robles", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "La Corte de Apelaciones de Talca rechaz\u00f3 el recurso presentado por las organizaciones civiles para evitar la construcci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica Los Robles.  Las agrupaciones argumentaban que la central  afectar\u00e1, como ha sido demostrado en otros casos, la fuente laboral de los pescadores artesanales de la costa del Maule, la salud de los habitantes de los lugares aleda\u00f1os y el turismo creciente en sus playas.  El proyecto de la empresa Aes Gener, que involucra 1.300 millones  de d\u00f3lares y que considera una planta de 750 mega watts de potencia de generaci\u00f3n a carb\u00f3n fue aprobado en 2009 en una resoluci\u00f3n bastante conflictiva que, como han denunciado las organizaciones ambientales y los parlamentarios, obtuvo los permisos de forma irregular y no tuvo una calificaci\u00f3n industrial, esencial en estos casos.  As\u00ed lo habr\u00eda corroborado la comisi\u00f3n investigadora de la C\u00e1mara de Diputados constituida para este caso, que revis\u00f3 el proceso y emiti\u00f3 un informe que, seg\u00fan la senadora por Maule Sur, Ximena Rinc\u00f3n, entrega informaci\u00f3n suficiente para impedir el desarrollo del proyecto y perseguir responsabilidades penales por la forma en que se obtuvieron los permisos necesarios.", "fecha": "2011-11-20T23:42:03Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2011/09/20/corte-rechaza-recurso-de-proteccion-para-evitar-construccion-de-termoelectrica-los-robles/", "fuente": "Diario UChile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 270, "fields": {"id_bd": "1498", "nombre": "Grupo brasile\u00f1o llega con proyectos de energ\u00eda por US$ 1.200 millones", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Rucalhue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "A trav\u00e9s de Atiaia Energ\u00eda desarrollar\u00e1 proyectos hidroel\u00e9ctricos por unos 500 MW en el mediano plazo.  Corn\u00e9lio Brennand, uno de los principales grupos industriales de Brasil, con negocios en el \u00e1rea inmobiliaria y de envases de vidrio, prepara su ingreso al mercado el\u00e9ctrico local.  La semana pasada, a trav\u00e9s de su filial Atiaia Energ\u00eda, la firma obtuvo la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) para el que ser\u00e1 su primer proyecto en el pa\u00eds, la central hidroel\u00e9ctrica Rucalhue, ubicada en la cuenca del Biob\u00edo.  Pablo Ceppi, gerente general de la firma, se\u00f1al\u00f3 que el proyecto de 90 MW y una inversi\u00f3n estimada en US$ 240 millones, es el primero de una cartera de hasta 500 MW que la compa\u00f1\u00eda quiere desarrollar en el pa\u00eds, lo que demandar\u00e1 inversiones estimadas en unos US$ 1.200 millones.  \u201cEn Brasil la compa\u00f1\u00eda es una empresa familiar que va a cumplir 100 a\u00f1os de historia el pr\u00f3ximo a\u00f1o, y desde 2004 que participa en el sector energ\u00e9tico\u201d, dice el ejecutivo.", "fecha": "2016-05-16T23:47:16Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/grupo-brasileno-llega-con-proyectos-de-energia-por-us-1-200-millones/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 271, "fields": {"id_bd": "1021", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Los Robles", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Los Robles", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "El Proyecto se localiza en la Regi\u00f3n del Maule (VII Regi\u00f3n), provincia de Talca, comuna de Constituci\u00f3n., en el sector de Punta Pacoco adyacente a la Ruta M-50 en el kil\u00f3metro 73,3. El \u00e1rea del proyecto corresponde al lote \u201cA\u201d de la subdivisi\u00f3n de la estancia \u201cFlora\u201d Vida \u00datil 50 a\u00f1os", "fecha": "2009-05-12T23:48:06Z", "url": "http://impactoambientalmaule.blogspot.cl/2009/05/central-termoelectrica-los-robles_12.html", "fuente": "Impacto Ambiental en la Regi\u00f3n del Maule", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 272, "fields": {"id_bd": "1498", "nombre": "Grupo brasile\u00f1o ingresa estudio ambiental para hidroel\u00e9ctrica", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Rucalhue", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Como parte de su estrategia de expansi\u00f3n en la regi\u00f3n, la brasile\u00f1a Atiaia Energia ingres\u00f3 a tr\u00e1mite ambiental su primer proyecto en Chile. La compa\u00f1\u00eda present\u00f3 un Estudio de Impacto Ambiental (EIA) para la construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica en la VIII Regi\u00f3n, en las cercan\u00edas de la localidad de Rucalhue.  Atiaia Energia es filial del Grupo Corn\u00e9lio Brennand (90%), en sociedad con Koblitz Energia LTDA (10%). Se ha especializado en peque\u00f1as centrales hidroel\u00e9ctricas (PCH) y e\u00f3licas, y ya ha desarrollado iniciativas en el gigante sudamericano.", "fecha": "2013-12-17T23:48:16Z", "url": "http://diario.latercera.com/edicionimpresa/grupo-brasileno-ingresa-estudio-ambiental-para-hidroelectrica/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 273, "fields": {"id_bd": "1021", "nombre": "Proyectos Energ\u00e9ticos Lideran los US$3.663 Millones de Inversi\u00f3n en Regi\u00f3n del Maule", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Los Robles", "bajada": "Revisado por ultima vez 14 Octubre 2017", "texto": "Central Los Robles de AES Gener es la inversi\u00f3n m\u00e1s importante dentro de los 80 proyectos pensados para la zona.  Los proyectos el\u00e9ctricos lideran el ranking de proyectos de inversi\u00f3n de la regi\u00f3n del Maule, que alcanzan los US$3.663 millones ((Estrategia).  Destaca la central termoel\u00e9ctrica Los Robles de AES Gener, la cual contempla una inversi\u00f3n de US$1.300 millones, proyecto que actualmente se encuentra diferido.  Las inversiones en la regi\u00f3n del Maule representan el 1,64% de las inversiones totales del pa\u00eds, la quinta m\u00e1s baja a nivel nacional.", "fecha": "2014-01-28T23:49:35Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/proyectos-energeticos-lideran-los-us3-663-millones-de-inversion-en-region-del-maule/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 274, "fields": {"id_bd": "1495", "nombre": "WERKENES DE LA COMUNIDAD DE PITRUFQUEN Y FREIRE LLEGAN A $ANTIAGO DENUNCIANDO PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO \"LOS AROMOS\"", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Voz en fuga fue un programa Radial que nace desde a convergencia entre los presos pol\u00edticos de la concertaci\u00f3n , ( principio de los 90' cuando llega la \"ALEGR\u00cdA\") de la C\u00e1rcel de Ata Seguridad y las organizaciones pol\u00edticas y sociales del exterior.  La idea era entonces visualizar , desde ah\u00ed , llegar a las poblaciones , a las comunas , a las ciudades , a pa\u00eds y a los pueblos hermanos para obtener la libertad", "fecha": "2014-04-15T23:51:01Z", "url": "http://vozenfugacalle.blogspot.cl/2014/04/werkenes-de-la-comunidad-de-pitruften-y.html", "fuente": "Voz en Fuga", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 275, "fields": {"id_bd": "1495", "nombre": "Manifestaci\u00f3n en ruta 5 Freire \u2013 Pitrufqu\u00e9n contra proyectos de hidroel\u00e9ctrica y termoel\u00e9ctrica", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Una concurrida manifestaci\u00f3n se realiz\u00f3 en la tarde de este 3 de agosto interviniendo la ruta 5 en el kil\u00f3metro 699 entre Freire y Pitrufqu\u00e9n, Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, en contra del proyecto termoel\u00e9ctrica de la empresa Rakun S.A que pretende instalarse en las inmediaciones de la comunidades mapuche Antonio Epu\u00f1am. Asimismo, la manifestaci\u00f3n tambi\u00e9n dirigi\u00f3 su repudio al proyecto hidroel\u00e9ctrico central Los Aromos de la empresa Saltos de los Andes que pretende emplazarse en los territorios Mapuche del Lof Karilafken en la comuna de Pitrufquen, ambos en el r\u00edo Tolt\u00e9n.", "fecha": "2015-08-15T23:52:59Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105558", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 276, "fields": {"id_bd": "1495", "nombre": "\u00bfAraucan\u00eda: bater\u00eda energ\u00e9tica para el extractivismo? avanzan 14 represas, 6 parques e\u00f3licos y 3 termoel\u00e9ctricas", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Para la Red por la Defensa de los Territorios \u201cse est\u00e1 en presencia de un verdadero saqueo que va afectar gravemente a todos los habitantes de la Araucan\u00eda, y que se hace urgente frenar lo que ha denominado un desquiciamiento del Ministerio de Energ\u00eda y algunos empresarios, bajo la sumisi\u00f3n de organismos regionales como la Serem\u00eda de econom\u00eda, el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental y la Serem\u00eda de Energ\u00eda\u201d (MapuExpress).  Personeros de gobierno, coludidamente con ciertos sectores empresariales, vienen aprobando una serie de proyectos energ\u00e9ticos y para m\u00e1s, imponiendo desde el centralismo la proyecci\u00f3n de m\u00e1s de 40 centrales hidroel\u00e9ctricas nuevas y 100 minihidros como lo ha anunciado a trav\u00e9s de los medios de informaci\u00f3n el Ministro M\u00e1ximo Pacheco Matte. Hasta el momento avanzan 14 centrales hidroel\u00e9ctricas aprobadas hasta el momento; seis parques e\u00f3licos; tres termoel\u00e9ctricas; y una geotermia, que suman cerca de los 1.500 Mw.", "fecha": "2015-12-28T23:54:08Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/araucania-bateria-energetica-para-el-extractivismo-avanzan-14-represas-6-parques-eolicos-y-3-termoelectricas/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 277, "fields": {"id_bd": "1495", "nombre": "Manifestantes bloquearon Ruta 5 Sur en rechazo a Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos en La Araucan\u00eda", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Con una marcha y posterior bloqueo de la Ruta 5 Sur, se realiz\u00f3 en Pitrufqu\u00e9n la manifestaci\u00f3n en contra de la instalaci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos.  La movilizaci\u00f3n se desarroll\u00f3 a eso de las 15:00 horas convocada por el Movimiento de Acci\u00f3n Social por el R\u00edo Tolt\u00e9n y comunidades mapuche de la zona.  El Tesorero del Movimiento de Acci\u00f3n Social por el R\u00edo Tolt\u00e9n, Aldo Valenzuela, explic\u00f3 que el objetivo fue dar a conocer los da\u00f1os que provocar\u00eda la instalaci\u00f3n de la central.", "fecha": "2014-03-22T23:55:10Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/03/22/manifestantes-bloquearon-ruta-5-sur-en-rechazo-a-central-hidroelectrica-los-aromos-en-la-araucania.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo-b\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 278, "fields": {"id_bd": "1495", "nombre": "Los \u201cinconsecuentes\u201d son los que se oponen a central de Paso Los Aromos", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "stimados amigos de www.elpregonero.cl \u2026\u2026: Como ustedes saben hace pocos d\u00edas un grupo de ciudadanos de Pitrufqu\u00e9n relacionados con la pesca comercial y deportiva, se han organizado para oponerse terminantemente a la central de paso los Aromos, donde se juntan los afluentes de agua de los los r\u00edos Tolt\u00e9n y Allip\u00e9n cuyo liderazgo lo encabeza nuestra reci\u00e9n electa Core Regional Jacqueline Romero,para cuyos efectos han creado una pagina de red social en el face \u201cNo a la central hidroel\u00e9ctrica Los Aromos\u201d,lo curioso de esta red social es que eliminaron del link (comentar) toda posibilidad de emitir opini\u00f3n que no sea favorable a su postura, es decir Jos\u00e9 Stalin quedo como ni\u00f1o de pecho delante de estos defensores de la naturaleza.", "fecha": "2014-03-28T23:56:12Z", "url": "http://www.elpregonero.cl/los-inconsecuentes-son-los-que-se-oponen-a-central-de-paso-los-aromos/", "fuente": "El Pregonero", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 280, "fields": {"id_bd": "1495", "nombre": "Comunidades mapuche denuncian gran desv\u00edo de caudal de R\u00edo Tolt\u00e9n", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El proyecto \"Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos\" que se  instalar\u00eda en el R\u00edo Tolt\u00e9n ha generado un fuerte movimiento de las comunidades mapuche de la zona.  Este proyecto chileno-espa\u00f1ol pretende instalarse justo en la confluencia de los r\u00edos Tolt\u00e9n y Allip\u00e9n, donde habitan las comunidades mapuche del sector de Karilafk\u00e9n, (lado Pitrufqu\u00e9n) y del sector de Allip\u00e9n, (lado Freire).  El comunicado emitido por el Werken Pablo Huaiquilao, explica que el proyecto pretende desviar el 90% del caudal del r\u00edo, sac\u00e1ndolo por un canal de concreto, por una distancia de 8km aproximadamente, dejando a las comunidades con una gran cantidad de impactos sociales, econ\u00f3micos, tur\u00edsticos y culturales.", "fecha": "2014-03-12T23:57:21Z", "url": "http://www.laopinon.cl/noticia/mapuche/comunidades-mapuche-denuncian-gran-desvio-de-caudal-de-rio-tolten", "fuente": "La opini\u00f3n", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 281, "fields": {"id_bd": "1021", "nombre": "Informe sobre Termoel\u00e9ctrica Los Robles", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Los Robles", "bajada": "Informe-sobre-Termoelectrica-Los-Robles", "texto": "La Comisi\u00f3n de Recursos Naturales, Bienes Nacional es y Medio Ambiente pasa a informar, en cumplimiento de los mandatos otorgados por la Sala de la C\u00e1mara, en orden a investigar acerca de las circunstancias de aprobaci\u00f3n de los proyectos de Central Termoel\u00e9ctrica Los Robles, ubicada en la comuna de Constituci\u00f3n de la Regi\u00f3n de El Maule, y de la Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Maipo, situada en la comuna de San Jos\u00e9 de Maipo de la Regi\u00f3n Metropolitana.  Por acuerdo un\u00e1nime de la Comisi\u00f3n fundamentada en la necesidad de remitir parte de este informe a la Corte de Apelaciones de Talca, instancia donde se encuentran pendientes cuatro recursos de protecci\u00f3n en contra de la COREMA de la Regi\u00f3n del Maule, se acord\u00f3 dividir el informe en dos partes, la primera corresponder\u00e1 a la Central Termoel\u00e9ctrica Los Robles y, la segunda ser\u00e1 respecto de la Central Hidroel\u00e9ctrica Alto Maipo.  Consecuentemente, este informe contiene, adem\u00e1s, de los antecedentes generales, s\u00f3lo la labor realizada por la Comisi\u00f3n respecto de la aprobaci\u00f3n del proyecto de construcci\u00f3n de la Centr al Termoel\u00e9ctrica Los Robles, ubicada en la comuna de Constituci\u00f3n, Regi\u00f3n del Maule.", "fecha": "2010-01-13T23:59:02Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/media/2010/01/Informe-sobre-Termoelectrica-Los-Robles.pdf", "fuente": "El Mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 282, "fields": {"id_bd": "1495", "nombre": "Informe INDH sobre proyecto hidroel\u00e9ctrico \u201cLos Aromos\u201d da cuenta de vulneraci\u00f3n y amenazas a derechos de comunidades Mapuche", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El s\u00e1bado 30 de mayo, en la sede del Lof Mapu Karilafken en la comuna de Pitrufqu\u00e9n, Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, se entreg\u00f3 a la comunidad el informe denominado \u201cMisi\u00f3n de Observaci\u00f3n Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos\u201d, preparado luego de una misi\u00f3n en terreno realizada por el Instituto Nacional de Derechos Humanos y  el que fue recepcionado por representantes del territorio, encabezado por los werken Pablo Huaiquilao y Sandra Qui\u00f1enao, quienes junto a familias y organizaciones locales defensoras del territorio, hicieron un llamado a la unidad frente a la amenaza que significa el proyecto.  Al lugar, tambi\u00e9n acudieron representaciones de diversas organizaciones, entre ellas: El movimiento social por la defensa de los r\u00edos Allipen y Tolt\u00e9n, \u201cNo a la hidroel\u00e9ctrica Los Aromos\u201d, Red defensa territorios, Observatorio Ciudadano, Red Acci\u00f3n Derechos Ambientales (RADA), dirigentes de la vocal\u00eda del medio ambiente y CCEE Ingenier\u00eda Recursos Naturales UFRO, Centro DDHH UFRO, entre otras.", "fecha": "2014-07-01T23:59:07Z", "url": "http://www.mapuexpress.org/?p=1940", "fuente": "Mapuexpress", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 283, "fields": {"id_bd": "1495", "nombre": "Comunidades mapuche se pronuncian contra proyecto hidroel\u00e9ctrico en r\u00edo Tolten", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El proyecto \u201cCentral Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos\u201d pretende construir y operar una central hidroel\u00e9ctrica de paso en el r\u00edo Tolten, ubicado en la comuna de Freire, territorio mapuche que agrupa a las comunidades Millape Flores, Francisco Marilef y Lliucuyin.  Con un monto de inversi\u00f3n aproximado de US$ 91.100.000, la potencia de generaci\u00f3n neta ser\u00e1 de 19,9 MW, con una capacidad de generaci\u00f3n de 174 GWh/a\u00f1o. El proyecto presentado sostiene una  distancia entre captaci\u00f3n y restituci\u00f3n de 7.825 m, con una superficie a intervenir estimada en aproximadamente 112 hect\u00e1reas.", "fecha": "2014-02-19T00:04:05Z", "url": "http://www.eldesconcierto.cl/2014/02/19/comunidades-mapuches-se-levantan-contra-proyecto-hidroelectrico-en-rio-tolten/", "fuente": "El Desconcierto", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 284, "fields": {"id_bd": "1495", "nombre": "Rechazan construcci\u00f3n de central hidroel\u00e9ctrica en zona del r\u00edo Tolt\u00e9n", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Marchas, protestas, tomas, sin descartar adem\u00e1s un recurso de protecci\u00f3n en los tribunales de Justicia, son algunas de las acciones que se anuncian por parte de las autoridades y de las comunidades involucradas para oponerse a la Central Hidroel\u00e9ctrica Los Aromos que afectar\u00eda a toda la cuenca del r\u00edo Tolt\u00e9n.  El proyecto implicar\u00e1 una inversi\u00f3n de 91.1 millones de d\u00f3lares. La potencia de generaci\u00f3n neta ser\u00e1 de 19,9 MW bajo un caudal de dise\u00f1o m\u00e1ximo de 120 m3/segundo, seg\u00fan derechos de aguas otorgados por la Direcci\u00f3n General de Aguas. El proyecto presentado sostiene una distancia entre captaci\u00f3n y restituci\u00f3n de 7.825 m. con una superficie a intervenir estimada en aproximadamente 112 hect\u00e1reas, seg\u00fan consta en la ficha de presentaci\u00f3n del proyecto, actualmente en estudio de impacto ambiental y pronto a obtener su calificaci\u00f3n por paite del Servicio de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental.", "fecha": "2014-03-31T00:06:06Z", "url": "http://www.terram.cl/2014/03/rechazan-construccion-de-central-hidroelectrica-en-zona-del-rio-tolten/", "fuente": "Terram", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 285, "fields": {"id_bd": "1492", "nombre": "Dirigentes sociales reafirman rechazo a proyecto hidroel\u00e9ctrico Agua Viva", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico de Pasada Agua Viva", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "En Amargo, comuna de Collipulli, se realiz\u00f3 una asamblea informativa y de coordinaci\u00f3n para reactivar la defensa del territorio y del r\u00edo Renaico amenazado por un proyecto hidroel\u00e9ctrico denominado \u201cAgua Viva\u201d del holding Electro Austral del empresario Isidoro Quiroga, llamado \u201cEl Zar del agua\u201d. Al lugar acudieron algunas autoridades regionales y comunales invitadas, junto a dirigentes sociales, entre ellas: No Alto Maipo, CDDC \u201cAgua y Bosque\u201d, Comit\u00e9 defensa del R\u00edo Renaico, Comit\u00e9 Aguas Limpias, entre otras, quienes compartieron la situaci\u00f3n actual de este proyecto que amenaza a las comunas de Mulchen, Collipulli y Renaico.", "fecha": "2015-07-28T00:07:00Z", "url": "http://www.mapuche.info/print.php?pagina=5936", "fuente": "\u00d1uke Mapu", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 286, "fields": {"id_bd": "1489", "nombre": "Evaluaci\u00f3n ambiental de central El Campesino entra en su recta final", "conflicto": "Central El Campesino", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Si bien nadie se atreve a anticipar cu\u00e1ndo ser\u00e1 votado por la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental el Estudio de Impacto Ambiental (EIA) de la central El Campesino, lo cierto es que el largo proceso iniciado en noviembre de 2014 est\u00e1 llegando a su fin, pues seg\u00fan fuentes del Gobierno, la iniciativa podr\u00eda ser aprobada o rechazada en los pr\u00f3ximos meses.  La central de ciclo combinado a gas natural El Campesino es un proyecto de la empresa Biobiogenera que se pretende emplazar en Bulnes, en cuya propiedad participa la mayor generadora de Francia, EDF. Tendr\u00e1 una potencia instalada de generaci\u00f3n de 640 MW y representar\u00e1 una inversi\u00f3n de US$804 millones.  Paralelamente, la firma tambi\u00e9n espera la aprobaci\u00f3n del EIA de su terminal regasificador que se levantar\u00eda en Lirqu\u00e9n, donde se recibir\u00edan los buques con Gas Natural Licuado (GNL) importado, y tras el proceso de regasificaci\u00f3n, ser\u00eda inyectado al Gasoducto del Pac\u00edfico, que permitir\u00e1 transportar el combustible hasta Bulnes.", "fecha": "2016-04-21T00:09:04Z", "url": "http://www.ladiscusion.cl/noticia.php?id=1909#sthash.CS7XvoqN.dpbs", "fuente": "La Discusi\u00f3n", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 287, "fields": {"id_bd": "1492", "nombre": "Coletazos de \u201cboletas truchas\u201d salpica a proyecto hidroel\u00e9ctrico que se desarrollar\u00eda en el r\u00edo Renaico", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico de Pasada Agua Viva", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "El consultor de la empresa Electro Austral y a su vez del proyecto Agua Viva en la comuna de Collipulli, es el Ge\u00f3grafo, Magister en Urbanismo y Medio Ambiente, Nicol\u00e1s Martelli, con estudios en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, quien actualmente presta servicios a estas empresas hidroel\u00e9ctricas cuyo propietario es el denominado \u201cZar del agua\u201d, Isidoro Quiroga.     Nicol\u00e1s Martelli ha estado bajo lupa sobre las emisiones de boletas entre sectores pol\u00edticos coludidos con sectores empresariales, varias de las cuales son parte de investigaciones desde el Ministerio P\u00fablico. Nicol\u00e1s es adem\u00e1s hermano y socio de Giorgio Martelli, del denominado caso \u201cboletas falsas\u201d,  autodenominado \u201coperador pol\u00edtico\u201d por su relaci\u00f3n con la emisi\u00f3n de boletas  de honorarios a personas que colaboraron en campa\u00f1as pol\u00edticas y la relaci\u00f3n de la empresa de este con empresas de Angelini, Soquimich (SQM) y Endesa", "fecha": "2015-08-24T00:10:27Z", "url": "http://renaicoinforma.wixsite.com/renaico-informa/single-post/2015/08/24/Coletazos-de-%E2%80%9Cboletas-truchas%E2%80%9D-salpica-a-proyecto-hidroel%C3%A9ctrico-que-se-desarrollar%C3%ADa-en-el-r%C3%ADo-Renaico", "fuente": "Reinaco Informa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 288, "fields": {"id_bd": "1489", "nombre": "Gobierno no incluye a Central El Campesino en su plan de obras preliminar", "conflicto": "Central El Campesino", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Pese a que Biobiogenera y la francesa Electricit\u00e9 de France (EDF) pretenden empezar a construir su proyecto Central El Campesino el primer semestre de 2016, la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda (CNE) no incluy\u00f3 esta iniciativa en su programa de obras de generaci\u00f3n indicativo, o preliminar como tambi\u00e9n se conoce.  El secretario ejecutivo de la CNE, Andr\u00e9s Romero, explic\u00f3 que la iniciativa, que consiste en una central a gas de ciclo combinado de 640 MW y contempla una inversi\u00f3n de US$ 804 millones, no fue incluida, porque \u201ccomo el propio informe preliminar indica, este no busca reflejar necesariamente proyectos particulares\u201d.  M\u00e1s bien, \u201ccorresponde a un ejercicio de planificaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n de la infraestructura actual y los recursos energ\u00e9ticos potenciales, considerando distintos supuestos, tales como proyecci\u00f3n de demanda el\u00e9ctrica, de precios de combustibles, entre otros\u201d, sostuvo.  Romero enfatiz\u00f3 que el plan no representa un dise\u00f1o de pol\u00edtica p\u00fablica, ni tampoco debe ser considerado \u201cnecesariamente\u201d como una se\u00f1al de que la autoridad prefiere un desarrollo particular de tecnolog\u00eda o proyecto. Sin embargo, asegur\u00f3 que la iniciativa \u201cse va a desarrollar porque se gan\u00f3 un contrato y, por lo tanto, tiene asegurado su ingreso en el pr\u00f3ximo tiempo\u201d.", "fecha": "2015-09-25T00:10:40Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/gobierno-no-incluye-a-central-el-campesino-en-su-plan-de-obras-preliminar/", "fuente": "La Tercera", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 289, "fields": {"id_bd": "1489", "nombre": "Bulnes: Termoel\u00e9ctrica El Campesino avanza pese a oposici\u00f3n ciudadana", "conflicto": "Central El Campesino", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Proyecto actualmente se encuentra paralizado a la espera de que la firma responda la tercera Adenda, a lo que tiene plazo hasta fines de mayo.  Aunque desde hace tres a\u00f1os el proyecto que busca instalar una central termoel\u00e9ctrica en la comuna de Bulnes ha sufrido un f\u00e9rreo rechazo por parte de distintos actores sociales, la iniciativa est\u00e1 cada vez m\u00e1s cerca de ser votada para su aprobaci\u00f3n o rechazo por parte de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n.  Nemesio Rivas, director regional del Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA), indic\u00f3 que actualmente la iniciativa est\u00e1 suspendida a la espera que el titular (central El Campesino) presente la Adenda N\u00b0 3, \u201cpara lo que tiene plazo a fines de mayo, y as\u00ed aclarar las observaciones que realiz\u00f3 el Servicio Agr\u00edcola y Ganadero (SAG) y la Seremi de Agricultura en relaci\u00f3n a las medidas de compensaci\u00f3n de suelo\u201d, precis\u00f3 la autoridad ambiental.", "fecha": "2016-05-22T00:11:42Z", "url": "http://www.chilesustentable.net/bulnes-termoelectrica-el-campesino-avanza-pese-a-oposicion-ciudadana/", "fuente": "Programa Chile Sustentable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 290, "fields": {"id_bd": "1492", "nombre": "Dirigentes sociales de Collipulli rechazan proyecto hidroel\u00e9ctrico \u201cAgua Viva\u201d", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico de Pasada Agua Viva", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Al lugar acudieron algunas autoridades regionales y comunales invitadas, junto a dirigentes sociales, quienes compartieron la situaci\u00f3n actual de este proyecto que seg\u00fan se\u00f1alan amenaza a las comunas de Mulchen, Collipulli y Renaico.  La asamblea se realiz\u00f3 ese domingo 26 de julio y el dirigente Jonathan Orellana de  CDDC \u201cAgua y Bosque\u201d, se\u00f1al\u00f3 que \u201cla lucha contin\u00faa, m\u00e1s fuertes y m\u00e1s unidos\u201d, con la intenci\u00f3n de hacerle frente y frenar atropellos a un espacio importante para la vida de los habitantes del territorio.  El Proyecto hidroel\u00e9ctrico de Pasada Agua Viva consiste en la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de una Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada de 31 MW de potencia y que pretende intervenir el R\u00edo Renaico l\u00edmite regional entre la regi\u00f3n del B\u00edo-B\u00edo y la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, en las provincias de Bio-B\u00edo y Malleco, la empresa planea desviar el caudal del r\u00edo por 13,6 Kil\u00f3metros  y para su construcci\u00f3n implica una inversi\u00f3n aproximada de US$ 70 MM.", "fecha": "2017-07-27T00:10:55Z", "url": "http://www.portalmalleco.cl/2015/07/dirigentes-sociales-en-collipulli.html", "fuente": "Portal Malleco: el diario digital", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 291, "fields": {"id_bd": "1489", "nombre": "Central el Campesino pidi\u00f3 al SEA suspender por 6 meses proceso de evaluaci\u00f3n ambiental", "conflicto": "Central El Campesino", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La empresa B\u00edo B\u00edo Genera solicit\u00f3 al SEA la suspensi\u00f3n por 6 meses del proceso de evaluaci\u00f3n ambiental del Proyecto Central El Campesino. Se\u00f1al\u00f3 que debe responder a las m\u00e1s de 600 observaciones ciudadanas con tiempo. Una suspensi\u00f3n por 6 meses del proceso de evaluaci\u00f3n ambiental solicit\u00f3 la empresa B\u00edoB\u00edo Genera ante el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) de la Regi\u00f3n del Biobio. que construye la Central El Campesino en Bulnes  El objetivo es responder con tiempo a las m\u00e1s de 600 observaciones ciudadanas de la comunidad, con la dedicaci\u00f3n de tiempo apropiada\", se inform\u00f3 desde la Unidad de Asuntos Externos de la empresa que construir\u00eda en Bulnes la Central El Campesino.  Este plazo de suspensi\u00f3n, habitual en proyectos de esta envergadura, dijeron, no alterar\u00eda las fases posteriores y no tendr\u00e1 implicancias en los compromisos para la ejecuci\u00f3n del proyecto que ya se han adquirido, se se\u00f1al\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado.", "fecha": "2015-04-30T00:14:06Z", "url": "http://www.soychile.cl/Chillan/Politica/2015/04/30/319590/Bio-Bio-Genera-pidio-suspender-proceso-de-evaluacion-ambiental--de-Central-El-Campesino-en-Bulnes.aspx", "fuente": "Soy Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 292, "fields": {"id_bd": "1492", "nombre": "Resistencia a la amenaza del proyecto hidroel\u00e9ctrico \u201cAgua Viva\u201d en el r\u00edo Renaico comunas de Collipulli y Mulchen", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico de Pasada Agua Viva", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "A continuaci\u00f3n, extendemos un art\u00edculo de Jonathan Orellana Hern\u00e1ndez, Presidente CDDC \u201cAgua y Bosque\u201d de Collipulli, quien da cuenta de esta amenaza por parte de la empresa Agua Viva, del holding Electro Austral del empresario Isidoro Quiroga (Mapuexpress).  El Proyecto hidroel\u00e9ctrico de Pasada Agua Viva perteneciente a la empresa Hidroel\u00e9ctrica Agua Viva S.A representante legal Paola Basaure Barros y su titular es la empresa Electro Austral, el Holding de Isidoro Quiroga Moreno que con un capital de s\u00f3lo $ 2 millones logr\u00f3 lo que para cualquier empresa de ese tama\u00f1o es pr\u00e1cticamente imposible: en 10 a\u00f1os hizo crecer en 6.500 veces su patrimonio inicial, Quiroga Moreno se dedica mayormente a comprar derechos de agua que cuadruplican la disponibilidad real de agua dejando en serios aprietos el consumo humano y agr\u00edcola en los lugares donde la Empresa Electro Austral obtiene derechos de este vital elemento, todo esto tiene a Isidoro Quiroga Moreno como: el zar del agua en chile.", "fecha": "2015-06-08T00:14:32Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/resistencia-a-la-amenaza-del-proyecto-hidroelectrico-agua-viva-en-el-rio-renaico-comunas-de-collipulli-y-mulchen/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 293, "fields": {"id_bd": "1489", "nombre": "Estudiantes de Bulnes rechazaron proyecto social de Central El Campesino", "conflicto": "Central El Campesino", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Con 210 votos en contra y 15 a favor los alumnos del Liceo Santa Cruz de Larqui desistieron de asociarse a un proyecto de calefacci\u00f3n financiado por la empresa. Tras una votaci\u00f3n efectuada ayer, los alumnos de ense\u00f1anza media del Liceo Santa Cruz de Larqui en Bulnes rechazaron asociarse al proyecto de calefacci\u00f3n del establecimiento financiado por la termoel\u00e9ctrica El Campesino.  La presidenta del Centro de Alumnos, Gabriela Sep\u00falveda Rodr\u00edguez, aclar\u00f3 que lo que preocup\u00f3 a los estudiantes es que al aceptar la ayuda se pensara que el liceo fuera considerado como una instituci\u00f3n a favor de la instalaci\u00f3n de la termoel\u00e9ctrica en la comuna.  \u201cEl d\u00eda de ayer en el (Liceo) Santa Cruz de Larqui nos reunimos con los estudiantes de ense\u00f1anza media y se habl\u00f3 de un proyecto que se puede postular y que se supone que nos beneficia a nosotros\u201d dijo la presidenta del Centro de Alumnos.", "fecha": "2016-05-10T00:15:02Z", "url": "http://www.soychile.cl/Chillan/Sociedad/2016/05/10/392451/Estudiantes-de-Bulnes-se-niegan-a-recibir-proyecto-social-de-Central-El-Campesino.aspx", "fuente": "Soy Chile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 294, "fields": {"id_bd": "1489", "nombre": "#BulnesSinTermoel\u00e9ctricas: Dirigentes de San Ignacio constituyen frente contra termoel\u00e9ctrica El Campesino", "conflicto": "Central El Campesino", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "La lluvia no fue impedimento el 14 de mayo para que el Comit\u00e9 Bulnes Sin Termoel\u00e9ctricas congregara dirigentes vecinales, agr\u00edcolas, culturales, y de otros sectores de San Ignacio para realizar una charla informativa sobre los impactos de la Central El Campesino. Debido a la iniciativa de los dirigentes de San Ignacio, es que se conforma un comit\u00e9 contra la termoel\u00e9ctrica El Campesino en el sector.  En el callej\u00f3n Ceballos del sector Quiriquina de San Ignacio, se convocaron una docena de vecinos que fueron informados sobre la amenaza que significa la termoel\u00e9ctrica que se pretentde instalar en Bulnes que podr\u00eda impactar a la comuna vecina. \u201cSeg\u00fan los vientos, el impacto de los gases puede abarcar un radio de 50 kil\u00f3metros\u201d puntualiza Andr\u00e9s Parada, vocero del Comit\u00e9 Bulnes Sin Termoel\u00e9ctricas.  Eduardo Fa\u00fandez, agricultor de Los Maitenes complementa diciendo que \u201cel viento entre las cuatro a las siete de la tarde es fuerte de oeste a este\u201d. Esto significa que durante esas horas gran parte de la contaminaci\u00f3n se concentrar\u00eda en San Ignacio recalca Fa\u00fandez.", "fecha": "2016-05-15T00:15:45Z", "url": "http://www.eldesconcierto.cl/2016/05/15/bulnessintermoelectricas-dirigentes-de-san-ignacio-constituyen-frente-contra-termoelectrica-el-campesino/", "fuente": "El Desconcierto", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 295, "fields": {"id_bd": "1489", "nombre": "Declaraci\u00f3n de Bulnes Sin Termoel\u00e9ctricas frente a aprobaci\u00f3n de Central El Campesino", "conflicto": "Central El Campesino", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "Concepci\u00f3n. Tras nueve votos a favor y una abstenci\u00f3n, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, aprob\u00f3 la construcci\u00f3n de la Central Termoel\u00e9ctrica \u201cCentral Campesino\u201d, la votaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en medio de protestas  y reclamos de la comunidad local opositora al proyecto. Esto origin\u00f3 el rechazo de los dirigentes ciudadanos y de la organizaci\u00f3n Comit\u00e9 Bulnes Sin Termoel\u00e9ctricas, quienes emitieron una \u201cDeclaraci\u00f3n P\u00fablica\u201d.  DECLARACION P\u00daBLICA  (08 Agosto 2016 \u2013 Concepci\u00f3n \u2013 Regi\u00f3n del Bio B\u00edo) En su Sesi\u00f3n celebrada en el d\u00eda de hoy, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Regional del Medio Ambiente de la Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo aprob\u00f3 la construcci\u00f3n de la Central Termoel\u00e9ctrica \u201cEl Campesino\u201d, que pretende emplazarse en el medio del valle agr\u00edcola de la Comuna de Bulnes.", "fecha": "2017-10-15T00:16:45Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/declaracion-de-bulnes-sin-termoelectricas-frente-a-aprobacion-de-central-el-campesino/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 296, "fields": {"id_bd": "1492", "nombre": "Dirigentes sociales en Collipulli reafirman rechazo a proyecto hidroel\u00e9ctrico \u201cAgua Viva", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico de Pasada Agua Viva", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "En Amargo, comuna de Collipulli, se realiz\u00f3 una asamblea informativa y de coordinaci\u00f3n para reactivar la defensa del territorio y del r\u00edo Renaico amenazado por un proyecto hidroel\u00e9ctrico denominado \u201cAgua Viva\u201d del holding Electro Austral del empresario Isidoro Quiroga, llamado \u201cEl Zar del agua\u201d.  Al lugar acudieron algunas autoridades regionales y comunales invitadas, junto a dirigentes sociales, entre ellas: No Alto Maipo, CDDC \u201cAgua y Bosque\u201d, Comit\u00e9 defensa del R\u00edo Renaico, Comit\u00e9 Aguas Limpias, entre otras, quienes compartieron la situaci\u00f3n actual de este proyecto que amenaza a las comunas de Mulchen, Collipulli y Renaico.", "fecha": "2017-06-27T00:15:44Z", "url": "http://www.mapuexpress.org/?p=2987", "fuente": "Mapuexpress", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 297, "fields": {"id_bd": "1489", "nombre": "Bulnes Sin Termoel\u00e9ctricas se reuni\u00f3n con alcalde para coordinar oposici\u00f3n a Central El Campesino", "conflicto": "Central El Campesino", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "(FR)Delegaci\u00f3n de integrantes de Comit\u00e9 Bulnes Sin Termoel\u00e9ctricas se reuni\u00f3 con alcalde de Bulnes para coordinar acciones en oposici\u00f3n a construcci\u00f3n de nefasto proyecto Termoel\u00e9ctrico en la comuna rural.El d\u00eda martes 17 de enero, a partir de las 11:00 de la ma\u00f1ana, cinco integrantes del Comit\u00e9 Bulnes Sin Termoel\u00e9ctricas, incluida la concejala de la comuna Thelma Guzman y acompa\u00f1ados por su abogado ambientalista asesor \u00c1lvaro Toro, se reunieron por m\u00e1s de una hora con la primera autoridad de la comuna.  El alcalde, Jorge Hidalgo O\u00f1ate, se mostr\u00f3 muy interesado en el desarrollo del conflicto y se\u00f1alando que \u2018\u2019hace un tiempo convers\u00e9 con al abogado ambientalista Marcelo Castillo para que lo asesorara en las posibilidades de frenar este proyecto\u2019\u2019.  Los diferentes dirigentes sociales, firmes opositores a la construcci\u00f3n de la central energ\u00e9tica, informaron a la autoridad edilicia las diversas acciones sociales y jur\u00eddicas que est\u00e1n implementando para lograr erradicar de la comuna este nefasto proyecto.  Se le entreg\u00f3 un estudio que demuestra el insignificante aporte de la Central El Campesino a la matriz energ\u00e9tica, pero de los enormes peligros y amenazas que para la agricultura, salud, trabajo y bienestar de sus habitantes implica este proyecto y del \u201cfalso desarrollo\u201d que promete a la comuna de Bulnes.", "fecha": "2017-01-18T00:19:14Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/bulnes-sin-termoelectricas-se-reunion-con-alcalde-para-coordinar-oposicion-a-central-el-campesino/", "fuente": "Futuro Renovable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 298, "fields": {"id_bd": "1492", "nombre": "Resistencia a la amenaza del proyecto hidroel\u00e9ctrico \u201cAgua Viva\u201d en el r\u00edo Renaico comunas de Collipulli y Mulchen", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico de Pasada Agua Viva", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 14 de Octubre del 2017", "texto": "A continuaci\u00f3n, extendemos un art\u00edculo de Jonathan Orellana Hern\u00e1ndez, Presidente CDDC \u201cAgua y Bosque\u201d de Collipulli, quien da cuenta de esta amenaza por parte de la empresa Agua Viva, del holding Electro Austral del empresario Isidoro Quiroga.     Por Jonathan Orellana Hern\u00e1ndez, Presidente CDDC \u201cAgua y Bosque\u201d de Collipulli,", "fecha": "2014-03-31T00:19:23Z", "url": "http://www.mapuexpress.org/?p=1988", "fuente": "Mapuexpress", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 300, "fields": {"id_bd": "80", "nombre": "SEA termina de forma anticipada evaluaci\u00f3n ambiental de la Central Hidroel\u00e9ctrica San Pedro", "conflicto": "HIDROEL\u00c9CTRICA SAN PEDRO", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, determin\u00f3 el t\u00e9rmino anticipado de la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental al proyecto \"Adecuaci\u00f3n Central Hidroel\u00e9ctrica San Pedro\", debido a la \"falta informaci\u00f3n esencial para proseguir con la evaluaci\u00f3n ambiental del mismo\".", "fecha": "2017-08-11T22:23:53Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2015/08/11/sea-termina-de-forma-anticipada-la-evaluacion-ambiental-de-la-central-hidroelectrica-san-pedro/", "fuente": "El mostrador", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 301, "fields": {"id_bd": "80", "nombre": "Colb\u00fan reactivar\u00e1 el proyecto San Pedro en diciembre", "conflicto": "HIDROEL\u00c9CTRICA SAN PEDRO", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Aunque est\u00e1 a la espera de los cambios normativos anunciados en la agenda energ\u00e9tica, el sector energ\u00e9tico sigue avanzando en nuevos proyectos de generaci\u00f3n tanto en el SIC como en el SING.  No se trata de una gran oleada de proyectos, sino m\u00e1s bien de un conjunto de iniciativas, algunas de menor escala, en manos de los principales actores del segmento. Es el caso de la central hidroel\u00e9ctrica Los C\u00f3ndores, de Endesa, de reciente inicio de las obras, y de otra de mayor tama\u00f1o como es el caso de Alto Maipo, de AES Gener.", "fecha": "2017-08-14T22:26:12Z", "url": "http://www.revistaei.cl/2014/08/07/en-diciembre-colbun-reactivara-el-tramite-del-proyecto-san-pedro/", "fuente": "Revista EI", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 302, "fields": {"id_bd": "80", "nombre": "\u201cCentral Hidroel\u00e9ctrica San Pedro\u201d: La presa de la discordia", "conflicto": "HIDROEL\u00c9CTRICA SAN PEDRO", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Colb\u00fan S.A. -perteneciente al grupo Matte- pretende construir una central hidroel\u00e9ctrica de pasada en el r\u00edo San Pedro, el cual se ubica en las cercan\u00edas de Panguipulli y Los Lagos, comunas que integran la recientemente inaugurada regi\u00f3n de Los R\u00edos. El Estudio de Impacto Ambiental (EIA) est\u00e1 desde el 11 de abril en manos de la Corema (Comisi\u00f3n Regional de Medio Ambiente) de la d\u00e9cima regi\u00f3n de Los Lagos, entidad encargada de evaluar dicho documento. \u00c9ste fue elaborado por el Centro de Ciencias Ambientales EULA-Chile, perteneciente a la Universidad de Concepci\u00f3n. La fecha para poder hacer llegar observaciones a la Corema de parte de la comunidad local respecto de este proyecto, vence el d\u00eda viernes 29 de junio.", "fecha": "2009-08-21T22:31:14Z", "url": "https://divulgaciencias.wordpress.com/2009/08/21/%E2%80%9Ccentral-hidroelectrica-san-pedro%E2%80%9D-la-presa-de-la-discordia/", "fuente": "Ciencia y Sociedad", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 303, "fields": {"id_bd": "80", "nombre": "Valdivia sin Represas: An\u00e1lisis sobre Proyecto Central San Pedro", "conflicto": "HIDROEL\u00c9CTRICA SAN PEDRO", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El pasado 17 de junio el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental acogi\u00f3 a tramitaci\u00f3n el proyecto \"ADECUACI\u00d3N CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA SAN PEDRO\" de Colbun S.A. Un proyecto que no constituye un aporte a la regi\u00f3n, y algunos de sus impactos sociales, econ\u00f3micos y ambientales lo hacen incompatible con las aspiraciones de desarrollo que se han manifestado y proyectan en el territorio, y que debieran primar en la evaluaci\u00f3n ambiental.", "fecha": "2017-07-08T22:32:36Z", "url": "http://www.revistabagual.cl/2015/07/valdivia-sin-represas-analisis-sobre-la.html", "fuente": "Revista Bagual", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 304, "fields": {"id_bd": "80", "nombre": "Empresa Colb\u00fan retomar\u00e1 proyecto de Central Hidroel\u00e9ctrica San Pedro en Los R\u00edos", "conflicto": "HIDROEL\u00c9CTRICA SAN PEDRO", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La empresa Colb\u00fan determin\u00f3 retomar durante este a\u00f1o el proyecto de la Central Hidroel\u00e9ctrica San Pedro, en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos. La iniciativa contempla un proceso de socializaci\u00f3n de las adecuaciones del proyecto, previo a su ingreso al Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental.  Durante la tarde de este mi\u00e9rcoles se realiz\u00f3 la junta de accionistas de la empresa Colb\u00fan, donde se analiz\u00f3 la cartera de proyectos el\u00e9ctricos para la pr\u00f3xima d\u00e9cada.", "fecha": "2014-04-24T22:33:38Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/04/24/empresa-colbun-retomara-proyecto-de-central-hidroelectrica-san-pedro-en-los-rios.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 305, "fields": {"id_bd": "80", "nombre": "Fallas geol\u00f3gicas, \u00bfel tal\u00f3n de Aquiles para la Central Hidroel\u00e9ctrica San Pedro de Colb\u00fan", "conflicto": "HIDROEL\u00c9CTRICA SAN PEDRO", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Una verdadera ofensiva comunicacional, es la herramienta que est\u00e1 utilizando Colb\u00fan para difundir las nuevas caracter\u00edsticas que sostiene el proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica San Pedro, ello en el marco de adecuaciones presentadas para un nuevo Estudio de Impacto Ambiental el que busca adecuar las obras del proyecto original para adaptarlas a las nuevas condiciones geol\u00f3gicas detectadas durante el despeje de vegetaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de las obras de desv\u00edo", "fecha": "2015-08-02T22:36:35Z", "url": "http://redpanguipulli.cl/index.php/2015/08/02/fallas-geologicas-el-talon-de-aquiles-para-la-central-hidroelectrica-san-pedro-de-colbun/", "fuente": "RedPanguipulli", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 307, "fields": {"id_bd": "80", "nombre": "Colb\u00fan construye pol\u00e9mica central San Pedro en la Regi\u00f3n de los R\u00edos", "conflicto": "HIDROEL\u00c9CTRICA SAN PEDRO", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "SANTIAGO.-  Se preve\u00eda que el tr\u00e1mite ambiental de la hidroel\u00e9ctrica San Pedro, propiedad de Colb\u00fan, se reactivar\u00eda este mes, pero el cronograma de la iniciativa se retras\u00f3, debido, principalmente, a problemas administrativos.  Seg\u00fan trascendi\u00f3, la iniciativa por US$ 500 millones ubicada en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, que aportar\u00e1 150 MW al SIC, ingresar\u00eda su Estudio de Impacto Ambiental durante los primeros meses de 2015.   Fuente: Emol.com - http://www.emol.com/noticias/economia/2014/12/11/694058/colbun-retrasa-reactivacion-ambiental-de-hidroelectrica-san-pedro-en-region-de-los-rios.html", "fecha": "2014-12-11T22:44:58Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2014/12/11/694058/colbun-retrasa-reactivacion-ambiental-de-hidroelectrica-san-pedro-en-region-de-los-rios.html", "fuente": "emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 308, "fields": {"id_bd": "110", "nombre": "Comunidades logran que organismo de calificaci\u00f3n ambiental rechace proyecto hidroel\u00e9ctrico Puesco Momollulco", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco (Central Puesco y Central Momolluco)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Un importante logro han obtenido las diversas comunidades y organizaciones de la zona de Curarrehue y Puc\u00f3n en la defensa de su territorio, esto luego de una serie de observaciones y requerimientos con respecto a la calificaci\u00f3n de dos proyectos hidroel\u00e9ctricos denominadas: Central Hidroel\u00e9ctrica Puesco (CH Puesco) y Central Hidroel\u00e9ctrica Momolluco (CH Momolluco), los que no han sido calificados por el organismo de evaluaci\u00f3n ambiental SEA.", "fecha": "2015-05-28T22:45:48Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105359", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 309, "fields": {"id_bd": "110", "nombre": "CAEN 2 PROYECTOS HIDROEL\u00c9CTRICOS EN CURARREHUE Y PUC\u00d3N", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco (Central Puesco y Central Momolluco)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Un importante logro han obtenido las diversas comunidades y organizaciones de la zona de Curarrehue y Puc\u00f3n en la defensa de su territorio, esto luego de una serie de observaciones y requerimientos con respecto a la calificaci\u00f3n de dos proyectos hidroel\u00e9ctricos denominadas: Central Hidroel\u00e9ctrica Puesco (CH Puesco) y Central Hidroel\u00e9ctrica Momolluco (CH Momolluco), los que no han sido calificados por el organismo de calificaci\u00f3n ambiental SEA.", "fecha": "2015-04-30T22:50:05Z", "url": "http://www.chilesustentable.net/caen-2-proyectos-hidroelectricos-en-curarrehue-y-pucon/", "fuente": "Chile Sustentable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 310, "fields": {"id_bd": "110", "nombre": "Caen 2 proyectos hidroel\u00e9ctricos en Curarrehue y Puc\u00f3n", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco (Central Puesco y Central Momolluco)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Un importante logro han obtenido las diversas comunidades y organizaciones de la zona de Curarrehue y Puc\u00f3n en la defensa de su territorio, esto luego de una serie de observaciones y requerimientos con respecto a la calificaci\u00f3n de dos proyectos hidroel\u00e9ctricos denominadas: Central Hidroel\u00e9ctrica Puesco (CH Puesco) y Central Hidroel\u00e9ctrica Momolluco (CH Momolluco), los que no han sido calificados por el organismo de calificaci\u00f3n ambiental SEA.", "fecha": "2015-04-29T22:51:13Z", "url": "http://www.araucaniacuenta.cl/caen-2-proyectos-hidroelectricos-en-curarrehue-y-pucon/", "fuente": "araucan\u00edacuenta", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 311, "fields": {"id_bd": "110", "nombre": "Habitantes de Curarrehue marcharon contra Hidroel\u00e9ctrica Puesco Momolluco", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco (Central Puesco y Central Momolluco)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "CURARREHUE.- Cerca de las 10 de la ma\u00f1ana de este d\u00eda Lunes 13 de Abril se dio inicio a la \u201cmarcha por la defensa de \u201cLa \u00d1uke Mapu\u201d en la ciudad cordillerana de Curarrehue.  La marcha pac\u00edfica por las principales calles de esa comuna cordillerana, tuvo como objetivo dar a conocer el descontento de los habitantes ante la amenaza constante de usurpaci\u00f3n empresarial de los recursos naturales, queriendo que las pr\u00f3ximas generaciones que habitar\u00e1n la zona puedan crecer y habitar en un lugar abundante, sano y lleno de vida.", "fecha": "2015-04-13T22:52:20Z", "url": "http://www.redinformativa.cl/portada/habitantes-de-curarrehue-marcharon-contra-hidroelectrica-puesco-momolluco/", "fuente": "RedInformativa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 312, "fields": {"id_bd": "110", "nombre": "Proyecto hidroel\u00e9ctrico amenaza futuro de Puc\u00f3n y Curarrehue", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco (Central Puesco y Central Momolluco)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Puesco-Momolluco, iniciativa de la empresa Besalco, pretende la instalaci\u00f3n de dos centrales y una carretera el\u00e9ctrica de 52 kil\u00f3metros que ser\u00e1 la puerta de acceso para la instalaci\u00f3n de otros proyectos hidroel\u00e9ctricos en las zonas de Curarrehue y Puc\u00f3n, cuyas comunidades ya han comenzado a alzar la voz y a plantar cara ante la inminente devastaci\u00f3n de sus recursos naturales.", "fecha": "2015-03-17T22:54:48Z", "url": "http://tiempo21araucania.cl/proyecto-hidroelectrico-amenaza-futuro-de-pucon-y-curarrehue/", "fuente": "tiempo21araucania", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 313, "fields": {"id_bd": "110", "nombre": "LOS PROYECTO PUESO-MOMOLLUCO Y EPRIL HAN SIDO RECHAZADOS!!", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco (Central Puesco y Central Momolluco)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Este mes organizaciones ambientales y territoriales de Puc\u00f3n y Curarrehue junto con ambas municipalidades solicitaron el retiro de los proyectos hidroel\u00e9ctricos Puesco-Momolluco y Epril del sistema de evaluaci\u00f3n ambiental.  A\u00fan tenemos un desaf\u00edo enorme respecto a los proyectos hidroel\u00e9ctricos, actualmente Hidro A\u00f1ihuerraqui, Pangui, Llancalil, Remeco y Resfaloso causan un da\u00f1o enorme a nuestras comunidades vulnerando derechos y faltando a la verdad lo que obliga a nuestros vecinos a enfrentarse diariamente a situaciones violentas contra su voluntad.", "fecha": "2015-05-07T22:55:47Z", "url": "https://www.riverslakesoceans.com/blog/2015/5/7/los-proyecto-pueso-momolluco-y-epril-han-sido-rechazados", "fuente": "riverslakesoceans.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 314, "fields": {"id_bd": "110", "nombre": "Rechazan anticipadamente proyecto hidroel\u00e9ctrico en Curarrehue", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco (Central Puesco y Central Momolluco)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Luego de una serie de observaciones hechas por diversos organismos p\u00fablicos -incluido Conaf y Bienes Nacionales, considerando que el proyecto afectaba espacios de conservaci\u00f3n y reserva- la Direcci\u00f3n Regional del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) puso t\u00e9rmino al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental del Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco \u2013 Momolluco.", "fecha": "2017-04-29T22:57:04Z", "url": "http://www.soychile.cl/Temuco/Sociedad/2015/04/29/319181/Rechazan-anticipadamente-proyecto-hidroelectrico-en-Curarrehue.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 315, "fields": {"id_bd": "110", "nombre": "Curarrehue: Impiden el acceso a empresa hidroel\u00e9ctrica y emplazan a funcionarios del SEA", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco (Central Puesco y Central Momolluco)", "bajada": "Revisada por\u00b4\u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Esta ma\u00f1ana vecinos y organizaciones impidieron a representantes del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) y empresarios de Besalco el acceso para la realizaci\u00f3n de la primera reuni\u00f3n de participaci\u00f3n ciudadana en el marco de la evaluaci\u00f3n del Proyecto Puesco-Momolluco, que pretende la instalaci\u00f3n de dos centrales hidroel\u00e9ctricas y una carretera el\u00e9ctrica que ser\u00e1 la luz verde para el resto de iniciativas extractivistas latentes en los territorios de Puc\u00f3n y Curarrehue.", "fecha": "2015-03-24T22:57:49Z", "url": "https://aureliennewenmapuche.blogspot.cl/2015/03/curarrehue-impiden-el-acceso-empresa.html", "fuente": "aureliennewenmapuche.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 316, "fields": {"id_bd": "110", "nombre": "Nuevas amenazas de centrales hidroel\u00e9ctricas en Curarrehue", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puesco-Momolluco (Central Puesco y Central Momolluco)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Curarrehue (Regi\u00f3n Araucan\u00eda): Al ya aprobado proyecto central hidroel\u00e9ctrica Panqui y al que est\u00e1 actualmente en el sistema de evaluaci\u00f3n ambiental \u201cA\u00f1ihuarraqui\u201d de la empresa GTD, en pleno espacio sagrado Mapuche, ahora su suma la empresa Besalco con diversos emplazamientos en la zona de Puesco Momolluco.", "fecha": "2015-03-12T22:59:31Z", "url": "http://diarioelitihue.blogspot.cl/2015/03/nuevas-amenazas-de-centrales.html", "fuente": "http://diarioelitihue.blogspot.cl/", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 317, "fields": {"id_bd": "163", "nombre": "Comunidades de Freire se oponen a termoel\u00e9ctrica", "conflicto": "Aprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola - Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Representaciones de la comunidad Antonio Epu\u00f1am y de organizaciones sociales de Freire, ingresaron un recurso de reclamaci\u00f3n en contra de la resoluci\u00f3n de calificaci\u00f3n ambiental del gobierno regional que aprob\u00f3 el 12 de enero del 2016 el proyecto de termoel\u00e9ctrica de biomasa \u201cRakun\u201d y que se emplaza al lado de la comunidad mapuche, ello debido a la nula consulta realizada al respecto, y las consecuencias que podr\u00eda tener para la comuna", "fecha": "2016-03-07T23:00:17Z", "url": "http://autonomatelevision.cl/2016/03/08/comunidades-de-freire-se-oponen-a-termoelectrica/", "fuente": "autonomatelevision.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 318, "fields": {"id_bd": "163", "nombre": "Declaran admisible proyecto de biomasa en la Araucan\u00eda", "conflicto": "Aprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola - Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La iniciativa busca generar electricidad a trav\u00e9s del aprovechamiento de los residuos agr\u00edcolas generados en la regi\u00f3n, provenientes del cultivo de cereales (Sustentare). La Direcci\u00f3n Regional del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Araucan\u00eda, declar\u00f3 admisible la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental (DIA) del proyecto \u201cAprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola \u2013 Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda\u201d, presentado por la empresa Rakun.", "fecha": "2014-11-20T23:01:29Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/declaran-admisible-proyecto-de-biomasa-en-la-araucania/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 319, "fields": {"id_bd": "163", "nombre": "Gobierno da luz verde a peligroso proyecto termoel\u00e9ctrico en territorio mapuche", "conflicto": "Aprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola - Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Las Representaciones defensoras del r\u00edo Tolt\u00e9n anunciaron que en la Intendencia, bajo un r\u00e9gimen autoritario y dictatorial, se aprob\u00f3 por unanimidad el proyecto de la empresa Rakun S.A, la cual pretende emplazar una termoel\u00e9ctrica en territorio mapuche. La votaci\u00f3n estuvo presidida por el intendente Andr\u00e9s Jouannet y cont\u00f3 con los votos a favor de la m\u00e1xima autoridad regional y la mayor\u00eda de los seremis, quienes le dieron luz verde al resistido proyecto.", "fecha": "2016-01-13T23:10:25Z", "url": "http://frenteampliochiguayante.blogspot.cl/2016/01/region-de-la-araucania-gobierno-da-luz.html", "fuente": "http://frenteampliochiguayante.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 320, "fields": {"id_bd": "163", "nombre": "Proyecto termoel\u00e9ctrico amenaza comuna de Freire", "conflicto": "Aprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola - Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Freire, comuna en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, a unos 28 kil\u00f3metros de la capital regional: Temuco y con m\u00e1s de 20 mil habitantes en su jurisdicci\u00f3n, enfrenta la amenaza de un proyecto de termoel\u00e9ctrica, afectando directamente a dos comunidades Mapuche y al r\u00edo Tolt\u00e9n en sus inmediaciones.", "fecha": "2014-12-21T23:11:24Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105037", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 321, "fields": {"id_bd": "163", "nombre": "Aprueban instalaci\u00f3n de central termoel\u00e9ctrica en Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "conflicto": "Aprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola - Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "bajada": "Revisada por\u00b4\u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental aprob\u00f3 este martes 12 de enero por unanimidad la construcci\u00f3n de una nueva central termoel\u00e9ctrica, esta vez  en Freire, Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda. A pesar de la negativa de dos comunidades mapuche aleda\u00f1as al sector de instalaci\u00f3n, la empresa Rakun Spa recibi\u00f3 el visto bueno por 11 votos a favor para su proyecto denominado \u201cAprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola\u201d.", "fecha": "2016-01-13T23:12:28Z", "url": "https://www.veoverde.com/2016/01/aprueban-instalacion-de-central-termoelectrica-en-region-de-la-araucania/", "fuente": "Veo verde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 322, "fields": {"id_bd": "163", "nombre": "Comunidades mapuche de Freire iniciar\u00e1n acciones judiciales por futura termoel\u00e9ctrica de la empresa Rakun SpA", "conflicto": "Aprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola - Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El 12 de enero reci\u00e9n pasado, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de Medio Ambiente aprob\u00f3 por unanimidad el proyecto \u201cAprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola\u201d de la empresa Rakun SpA. Pese a la negativa de pobladores y comunidades de Freire (Provincia de Caut\u00edn) quienes ven con preocupaci\u00f3n el impacto que el proyecto puede significar en sus vidas,  fue aprobado por la totalidad de los integrantes de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental, con un costo cercano a los 85 millones de d\u00f3lares y generar\u00e1 30 mw teniendo como principal combustible la biomasa proveniente de los residuos de las cosechas de cereales. La superficie emplazada corresponder\u00eda a 15 hect\u00e1reas y se levantar\u00e1 pr\u00f3xima a dos comunidades mapuche afectando tambi\u00e9n el cauce del rio Tolt\u00e9n.", "fecha": "2016-01-18T23:14:00Z", "url": "http://www.radiovillafrancia.cl/comunidades-mapuche-de-freire-iniciaran-acciones-judiciales-por-futura-termoelectrica-de-la-empresa-rakun-spa", "fuente": "Radio Villa Francia", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 323, "fields": {"id_bd": "163", "nombre": "Rechazo mapuche a proyecto termoel\u00e9ctrico en comuna de Freire", "conflicto": "Aprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola - Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Freire, comuna en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, con m\u00e1s de 20 mil habitantes en su jurisdicci\u00f3n, enfrenta la amenaza de un proyecto de termoel\u00e9ctrica, afectando directamente a dos comunidades Mapuche y al r\u00edo Tolt\u00e9n en sus inmediaciones.", "fecha": "2015-03-20T23:14:59Z", "url": "https://resumen.cl/2015/02/rechazo-mapuche-a-proyecto-termoelectrico-en-comuna-de-freire/", "fuente": "Resumen", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 324, "fields": {"id_bd": "163", "nombre": "Por unanimidad Gobierno regional Araucan\u00ed\u00ada aprob\u00f3 termoel\u00e9ctrica en comuna de Freire", "conflicto": "Aprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola - Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Tal cual lo anunciara el ex candidato a diputado por Vitacura, ex miembro del Ministerio de Interior de Burgos y actual Intendente en la Araucan\u00ed\u00ada, Andr\u00e9s Jouannet, que en el gobierno regional no se permitir\u00ed\u00adan m\u00e1s dobles criterios con respecto a un proyecto de energ\u00ed\u00ada y as\u00ed\u00ad sucede en el presente bajo este r\u00e9gimen autoritario. Por unanimidad, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de Medio Ambiente aprob\u00f3 hoy 12 de enero 2016 el proyecto de energ\u00ed\u00ada de termoel\u00e9ctrica de biomasa para la comuna de Freire y que se emplaza al lado de comunidades Mapuche sin que se garanticen derechos b\u00e1sicos para los habitantes locales.", "fecha": "2016-01-12T23:16:17Z", "url": "https://www.araucaniacuenta.cl/por-unanimidad-gobierno-regional-araucania-aprobo-termoelectrica-en-comuna-de-freire/", "fuente": "Araucan\u00eda cuenta", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 325, "fields": {"id_bd": "163", "nombre": "Comunidad mapuche rechaza proyecto termoel\u00e9ctrico en Freire", "conflicto": "Aprovechamiento Energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola - Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Una comunidad mapuche manifest\u00f3 su oposici\u00f3n a un proyecto termoel\u00e9ctrico emplazado en la comuna de Freire y que abarca el r\u00edo Tolt\u00e9n.  La comunidad Antonio Epu\u00f1am acusa que no habr\u00edan sido considerados al momento de elaborar el proyecto de la empresa Rakun SPA, denominado \u201cAprovechamiento energ\u00e9tico Biomasa Agr\u00edcola-Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda\u201d.", "fecha": "2015-02-05T23:17:10Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2015/02/05/comunidad-mapuche-rechaza-proyecto-termoelectrico-en-freire.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 326, "fields": {"id_bd": "291", "nombre": "Arica alista batalla contra la \u201cCentral Termoel\u00e9ctrica Parinacota\u201d", "conflicto": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Con una calificaci\u00f3n ambiental del 2009, comenz\u00f3 a construirse con motores que operan a fueloil pesado, un combustible derivado del petr\u00f3leo y dependiente de los vaivenes del precio del crudo. El Municipio de Arica anunci\u00f3 que buscar\u00e1 la estrategia para detener las obras, mientras, expertos apuestan por el uso de recursos energ\u00e9ticos renovables no convencionales.", "fecha": "2017-10-15T23:18:02Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2015/01/13/arica-alista-batalla-contra-la-central-termoelectrica-parinacota/", "fuente": "Diario uchile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 327, "fields": {"id_bd": "291", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica Cerro Chu\u00f1o: Corte de Apelaciones de Arica admite recurso de protecci\u00f3n contra el SEA", "conflicto": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La Corte de Apelaciones de Arica dio la admisibilidad y concedi\u00f3 la orden de no innovar al recurso de protecci\u00f3n (rol 215-2014) que interpusieron un grupo de ciudadanos de Arica, contra el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, SEA, por haber omitido la participaci\u00f3n ciudadadana e implementaci\u00f3n de la consulta previa ind\u00edgena seg\u00fan el Convenio 169 de la OIT, en el proyecto termoel\u00e9ctrico \u201cCambio Tecnol\u00f3gico CT Parinacota RCA\u201d, Resoluci\u00f3n Exenta n.\u00b0 038/2014.", "fecha": "2014-12-09T23:19:27Z", "url": "http://www.elmorrocotudo.cl/noticia/sociedad/termoelectrica-cerro-chuno-corte-de-apelaciones-de-arica-admite-recurso-de-protecci", "fuente": "El Morrocotudo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 328, "fields": {"id_bd": "291", "nombre": "Rechazan instalaci\u00f3n de central termoel\u00e9ctrica en Arica y Parinacota", "conflicto": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Agrupaciones ambientalistas rechazan la instalaci\u00f3n de una central termoel\u00e9ctrica en zona contaminada con desechos t\u00f3xicos de plomo y ars\u00e9nico en Arica.  - El Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, dio luz verde a la instalaci\u00f3n de una termoel\u00e9ctrica en Cerro Chu\u00f1o, en la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota.", "fecha": "2009-11-08T23:22:23Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=2440", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 329, "fields": {"id_bd": "291", "nombre": "Autoridades locales y gubernamentales en disputa por autorizaci\u00f3n de Central Termoel\u00e9ctrica Parinacota", "conflicto": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "En medio de la pol\u00e9mica la empresa Rurelec S.A. comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de la Central Termoel\u00e9ctrica Parinacota, ubicada en el cerro Chu\u00f1o en el norte de Chile, utilizando cuatro motores que operan a fueloil pesado -un combustible derivado del petr\u00f3leo- para la generaci\u00f3n de 38 MW. El Gobierno, por su parte, ha invertido US$40 millones en este proyecto.", "fecha": "2015-01-14T23:23:27Z", "url": "https://www.veoverde.com/2015/01/autoridades-locales-y-gubernamentales-en-disputa-por-autorizacion-de-central-termoelectrica-parinacota/", "fuente": "veo verde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 330, "fields": {"id_bd": "291", "nombre": "En 60 d\u00edas comienza construcci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica en Cerro Chu\u00f1o de Arica", "conflicto": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de silencio,luego de que se aprobara ambientalmente la central en 2009, la empresa RURELEC anunci\u00f3 que ya tienen en la ciudad,guardados en contenedores y en el puerto,la turbina y el transformador que ocupar\u00e1n para la generaci\u00f3n de energ\u00eda en el cerro Chu\u00f1o de Arica.", "fecha": "2013-07-29T23:24:13Z", "url": "http://www.soychile.cl/Arica/Economia-y-Negocios/2013/07/29/189933/En-60-dias-comienza-construccion-de-termoelectrica-en-Cerro-Chuno-de-Arica.aspx", "fuente": "soy", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 331, "fields": {"id_bd": "291", "nombre": "Obras de Termoel\u00e9ctrica Parinacota se iniciar\u00edan en dos meses", "conflicto": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Henry Ord\u00f3\u00f1ez, ingeniero civil electricista de la Universidad de Tarapac\u00e1, es gerente de Newenche, empresa de Ingenier\u00eda responsable del proyecto el\u00e9ctrico de la Central Termoel\u00e9ctrica Parinacota. Desde Santiago, convers\u00f3 con La Estrella sobre la planta de respaldo al suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica, la cual en un plazo de 50 d\u00edas estar\u00eda pronta a iniciar su proceso de construcci\u00f3n, desmitificando que fuera contaminante.", "fecha": "2014-10-01T23:25:06Z", "url": "http://www.terram.cl/2014/10/obras-de-termoelectrica-parinacota-se-iniciarian-en-dos-meses/", "fuente": "terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 332, "fields": {"id_bd": "291", "nombre": "Justicia acoge recursos de protecci\u00f3n contra autorizaci\u00f3n a la termoel\u00e9ctrica Parinacota", "conflicto": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "SANTIAGO.- Hoy la Corte de Apelaciones de Arica acogi\u00f3 dos recursos de protecci\u00f3n en contra del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEIA) de la regi\u00f3n de Arica y Parinacota, por aprobar modificaciones del proyecto de central termoel\u00e9ctrica.", "fecha": "2013-10-02T23:25:50Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2013/10/02/622582/justicia-acoge-recursos-de-proteccion-contra-autorizacion-a-central-parinacota.html", "fuente": "emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 333, "fields": {"id_bd": "291", "nombre": "Corte Suprema confirma fallo que acoge recurso contra central termoel\u00e9ctrica Parinacota", "conflicto": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La Corte Suprema confirm\u00f3 el fallo de la Corte de Apelaciones de Arica que acogi\u00f3 el recurso de protecci\u00f3n presentado en contra de la aprobaci\u00f3n del director regional del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental \u2013SEA- para que la central termoel\u00e9ctrica Parinacota cambiara el combustible que le permite operar.", "fecha": "2014-01-15T23:27:23Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/corte-suprema-confirma-fallo-que-acoge-recurso-contra-central-termoelectrica-parinacota/", "fuente": "latercera.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 334, "fields": {"id_bd": "291", "nombre": "Corte Suprema ratifica fallo que anula aprobaci\u00f3n ambiental de termoel\u00e9ctrica en Arica", "conflicto": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "En fallo un\u00e1nime, la Corte Suprema confirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles el fallo de la Corte de Apelaciones de Arica que acogi\u00f3 el recurso de protecci\u00f3n presentado en contra de la aprobaci\u00f3n ambiental de la termoel\u00e9ctrica Cerro Chu\u00f1o.", "fecha": "2014-01-16T23:43:20Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/corte-suprema-ratifica-fallo-que-anula-aprobacion-ambiental-de-termoelectrica-en-arica/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 335, "fields": {"id_bd": "326", "nombre": "Alcalde de Mulch\u00e9n por nuevo proyecto de central: \u00bfpor qu\u00e9 las comunas pobres deben soportar esto?", "conflicto": "Central Energ\u00eda Biomasa Mulch\u00e9n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El proyecto que lleva adelante la empresa Energ\u00eda Pura S.A, y que pretende construir una central termoel\u00e9ctrica en la comuna de Mulch\u00e9n ingres\u00f3 al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental del B\u00edo B\u00edo el 19 de diciembre del a\u00f1o pasado y contempla una planta que aportar\u00eda cerca de 20 megawatts al Sistema Interconectado Central, utilizando como combustible biomasa forestal, es decir, madera o residuos de procesos forestales.", "fecha": "2014-06-26T23:44:30Z", "url": "http://www.terram.cl/2014/06/alcalde-de-mulchen-por-nuevo-proyecto-de-central-por-que-las-comunas-pobres-deben-soportar-esto/", "fuente": "terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 336, "fields": {"id_bd": "326", "nombre": "Pese oposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda SEA aprob\u00f3 termoel\u00e9ctrica a biomasa en Mulch\u00e9n", "conflicto": "Central Energ\u00eda Biomasa Mulch\u00e9n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Pese oposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda SEA aprob\u00f3 termoel\u00e9ctrica a biomasa en Mulch\u00e9n  Pese a la oposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda, el Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental aprob\u00f3 el proyecto denominado Central Energ\u00eda Biomasa de Mulch\u00e9n, cuya inversi\u00f3n alcanza los 42 millones de d\u00f3lares.  - De acuerdo a lo informado por el SEA en su sitio web, la declaraci\u00f3n de impacto ambiental fue respaldada por este organismo p\u00fablico del Estado, contemplando la instalaci\u00f3n de una caldera de poder que utilizar\u00e1 como \u00fanico combustible la biomasa forestal.", "fecha": "2014-11-30T23:45:44Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105002", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 337, "fields": {"id_bd": "326", "nombre": "SEA aprob\u00f3 Central Energ\u00eda Biomasa de Mulch\u00e9n pese oposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda", "conflicto": "Central Energ\u00eda Biomasa Mulch\u00e9n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Pese a la oposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda, el Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental aprob\u00f3 el proyecto denominado Central Energ\u00eda Biomasa de Mulch\u00e9n, cuya inversi\u00f3n alcanza los 42 millones de d\u00f3lares.  De acuerdo a lo informado por el SEA en su sitio web, la declaraci\u00f3n de impacto ambiental fue respaldada por este organismo p\u00fablico del Estado, contemplando la instalaci\u00f3n de una caldera de poder que utilizar\u00e1 como \u00fanico combustible la biomasa forestal.", "fecha": "2014-11-29T23:46:49Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/11/29/sea-aprobo-central-energia-biomasa-de-mulchen-pese-oposicion-de-la-ciudadania.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 338, "fields": {"id_bd": "326", "nombre": "Encargados de proyecto termoel\u00e9ctrica de Mulch\u00e9n y detractores se ven las caras en la gobernaci\u00f3n", "conflicto": "Central Energ\u00eda Biomasa Mulch\u00e9n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Un encuentro in\u00e9dito se llev\u00f3 a cabo en la Gobernaci\u00f3n Provincial de Biob\u00edo, en donde participaron representantes de la empresa Energ\u00eda Pura que proyecta instalar una planta de Biomasa para la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica en la comuna del Bureo, adem\u00e1s de autoridades regionales, jefes de Servicios supervisores del proyecto e integrantes de la comunidad organizada contra el proyecto, todo coordinado por el gobernador provincial Lu\u00eds Barcel\u00f3 para suprimir los supuestos y que todos tengan la misma informaci\u00f3n.", "fecha": "2014-08-27T23:47:40Z", "url": "http://www.enfoquebiobio.cl/2014/08/27/encargados-de-proyecto-termoelectrica-de-mulchen-y-detractores-se-ven-las-caras-en-la-gobernacion/", "fuente": "enfoquebiobio.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 339, "fields": {"id_bd": "351", "nombre": "Opositores al Parque E\u00f3lico Chilo\u00e9 interpusieron recursos legales", "conflicto": "PARQUE EOLICO CHILOE", "bajada": "Revisada por\u00b4\u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Comunidades que se sienten afectadas seguir\u00e1n con acciones judiciales para detener la instalaci\u00f3n del mega proyecto energ\u00e9tico en Mar Brava, al oeste de Ancud, luego que este fuera aprobado por el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA).", "fecha": "2015-10-29T23:50:16Z", "url": "http://www.soychile.cl/Chiloe/Sociedad/2015/10/29/354847/Opositores-al-Parque-Eolico-Chiloe-interpusieron-recursos-legales.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 340, "fields": {"id_bd": "351", "nombre": "Parques e\u00f3licos acrecentar\u00edan la grave crisis h\u00eddrica en la isla de Chilo\u00e9", "conflicto": "PARQUE EOLICO CHILOE", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "En un principio fue la llegada de las salmoneras, luego las plantaciones de eucaliptus y ahora, aunque parezca contradictorio, la generaci\u00f3n de energ\u00eda e\u00f3lica lo que podr\u00eda atentar contra los limitados recursos que tiene la Isla de Chilo\u00e9.", "fecha": "2014-09-07T23:51:13Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2014/09/07/parques-eolicos-acrecentarian-la-crisis-hidrica-de-la-isla-chiloe/", "fuente": "Radio Uchile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 341, "fields": {"id_bd": "351", "nombre": "APRUEBAN PARQUE E\u00d3LICO CHILO\u00c9 EN POL\u00c9MICA SESI\u00d3N", "conflicto": "PARQUE EOLICO CHILOE", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "En una pol\u00e9mica sesi\u00f3n en Puerto Montt, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental (Coeva) de la Regi\u00f3n de Los Lagos decidi\u00f3 aprobar el estudio de impacto ambiental de la empresa Ecopower S.A.C. acerca del Parque E\u00f3lico Chilo\u00e9 que se instalar\u00eda en la costa oeste de la comuna de Ancud, espec\u00edficamente en Mar Brava.", "fecha": "2017-09-30T23:53:14Z", "url": "http://www.chilesustentable.net/aprueban-parque-eolico-chiloe-en-polemica-sesion/", "fuente": "Chile Sustentable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 342, "fields": {"id_bd": "351", "nombre": "Primer parque e\u00f3lico en Chilo\u00e9", "conflicto": "PARQUE EOLICO CHILOE", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "En la Isla Grande de Chilo\u00e9 se inaugur\u00f3 el primer parque e\u00f3lico construido por la firma espa\u00f1ola Gamesa para la compa\u00f1\u00eda nacional Transantartic, que se encuentra en la isla.  La construcci\u00f3n de este parque empez\u00f3 en enero de 2013 y se compone de 18 aerogeneradores G90-2.0 MW. Adem\u00e1s del desarrollo de toda la infraestructura de instalaci\u00f3n y operaci\u00f3n del proyecto, se construyeron 20 kil\u00f3metros de carreteras, una subestaci\u00f3n el\u00e9ctrica, una l\u00ednea de alta tensi\u00f3n de 25 kil\u00f3metros y un puente.", "fecha": "2014-08-13T23:54:20Z", "url": "https://www.veoverde.com/2014/08/primer-parque-eolico-en-chiloe/", "fuente": "veo verde", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 343, "fields": {"id_bd": "351", "nombre": "Ampliar\u00e1n parque e\u00f3lico en Chilo\u00e9 con otros 48 aerogeneradores del tama\u00f1o de la Torre Entel", "conflicto": "PARQUE EOLICO CHILOE", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El parque e\u00f3lico San Pedro en Chilo\u00e9 ampliar\u00e1 su presencia con otros 48 aerogeneradores terrestres los que hasta ahora ser\u00e1n los m\u00e1s potentes del mundo. Son torres de 120 metros de alto, del tama\u00f1o de una torre entel, y aspas de 62,5 metros de longitud que generar\u00e1n 4,5 MW, tres veces m\u00e1s que los que actualmente est\u00e1n ya instalados y que solo miden 80 metros.", "fecha": "2014-06-25T23:55:10Z", "url": "http://www.radiodelmar.cl/2014/07/ampliaran-parque-eolico-en-chiloe-con-otros-48-aerogeneradores-del-tamano-de-la-torre-entel/", "fuente": "radiodelmar.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 344, "fields": {"id_bd": "351", "nombre": "Piden detener proyecto de parque e\u00f3lico en Chilo\u00e9 porque podr\u00eda matar a ballenas azules", "conflicto": "PARQUE EOLICO CHILOE", "bajada": "Revisada por\u00b4\u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "SANTIAGO.- Dirigentes del Centro de Conservaci\u00f3n Cet\u00e1cea y de Ecoceanos, con la firma de m\u00e1s de 40 cient\u00edficos internacionales, entregaron este mi\u00e9rcoles en La Moneda una declaraci\u00f3n dirigida al Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era para que detenga el proyecto de construcci\u00f3n de un parque e\u00f3lico en Ancud, zona costera de la Isla Chilo\u00e9, que afectar\u00eda a las ballenas azules que viven en esa zona.", "fecha": "2014-12-14T23:56:16Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/nacional/2011/12/14/517105/piden-detener-proyecto-de-parque-eolico-en-chiloe-porque-podria-matar-a-ballenas-azules.html", "fuente": "emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 345, "fields": {"id_bd": "351", "nombre": "La construcci\u00f3n del parque E\u00f3lico en Chilo\u00e9: \u00bfqui\u00e9n gana?", "conflicto": "PARQUE EOLICO CHILOE", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Cuando se construye un Parque E\u00f3lico, se habla de energ\u00eda limpia, no contaminante, el Parque E\u00f3lico Chilo\u00e9 en Mar Brava no es la excepci\u00f3n, en materia medioambiental, \u00bfser\u00e1 este un ambiente limpio de contaminaci\u00f3n visual?, kil\u00f3metros de playa virgen y centro tur\u00edstico reconocido internacionalmente. Da la impresi\u00f3n que este Proyecto se genero, solo con la velocidad del viento, y sin mayores argumentos, se llega a la zona escogida, planteando el arriendo de terrenos, donde el que firma no tiene opci\u00f3n a retractarse a pesar de ser due\u00f1o, dentro de la propiedad la ubicaci\u00f3n de las estructuras quedan a plena disposici\u00f3n de la empresa ejecutante.", "fecha": "2013-07-04T23:57:36Z", "url": "http://www.parqueeolicochiloe.com/", "fuente": "parqueeolicochiloe.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 348, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "Alcalde de Coronel por Bocamina: \u201cEsperamos que Endesa cumpla con lo que prometi\u00f3\u201d", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El alcalde de Coronel, Leonidas Romero, emplaz\u00f3 a Endesa a cumplir con lo comprometido en su presentaci\u00f3n ante la comisi\u00f3n medioambiental, esto tras el consejo de ministro donde se acogieron de forma parcial los tres requerimientos presentados en contra de la construcci\u00f3n de la segunda unidad de la central Bocamina.", "fecha": "2015-12-16T00:01:10Z", "url": "http://www.soychile.cl/Coronel/Sociedad/2015/12/16/364241/Alcalde-de-Coronel-por-Bocamina-Esperamos-que-Endesa-cumpla-con-lo-que-prometio.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 349, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "Paralizaron operaciones de Bocamina I y II por protesta de pescadores en Coronel", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Las centrales termoel\u00e9ctricas Bocamina I y II paralizaron de forma indefinida durante la tarde de ayer. As\u00ed fue informado desde Endesa, tras una orden emanada desde la justicia y que surge a ra\u00edz de una protesta que realizan un grupo de pescadores en una torre de alta tensi\u00f3n, en Coronel.", "fecha": "2015-12-31T00:01:48Z", "url": "http://www.soychile.cl/Coronel/Sociedad/2015/12/31/367226/Paralizaron-operaciones-de-Bocamina-I-y-II-por-protesta-de-pescadores-en-Coronel.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 350, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "Confirman sanciones en contra de central termoel\u00e9ctrica Bocamina II", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Endesa deber\u00e1 cancelar 4.738 millones de pesos como multa por los incumplimientos detectados en la operaci\u00f3n de la termoel\u00e9ctrica Bocamina II, ubicada en la comuna de Coronel, tal como lo sancion\u00f3 el Tercer Tribunal Ambiental de Valdivia, el cual confirm\u00f3 las determinaciones que en agosto del a\u00f1o pasado hab\u00eda tomado la Superintendencia de Medio Ambiente (SMA) en contra de la empresa el\u00e9ctrica, que la hab\u00eda obligado a realizar un nuevo Estudio de Impacto para el criticado proyecto energ\u00e9tico.", "fecha": "2015-03-28T00:03:01Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2015/03/28/confirman-sanciones-en-contra-de-central-termoelectrica-bocamina-ii/", "fuente": "Radio Uchile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 351, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "Endesa reiniciar\u00e1 operaci\u00f3n de central termoel\u00e9ctrica Bocamina II", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La mayor generadora el\u00e9ctrica del pa\u00eds, Endesa, inform\u00f3 este martes que reiniciar\u00e1 las operaciones de la central termoel\u00e9ctrica Bocamina II, ubicada en la localidad de Coronel, en el sur del pa\u00eds, con una capacidad de generaci\u00f3n de 350 megavatios.", "fecha": "2015-05-26T00:04:04Z", "url": "https://www.cooperativa.cl/noticias/pais/energia/generacion-electrica/endesa-reiniciara-operacion-de-central-termoelectrica-bocamina-ii/2015-05-26/190717.html", "fuente": "cooperativa.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 352, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "Aprueban funcionamiento de central termoel\u00e9ctrica Bocamina II", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Con nueve votos a favor y uno en contra, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental del Biob\u00edo aprob\u00f3 el funcionamiento de la central termoel\u00e9ctrica Bocamina II.  As\u00ed dieron \"luz verde\" al proyecto \"Optimizaci\u00f3n Central Termoel\u00e9ctrica Bocamina Segunda Unidad\", expansi\u00f3n de la planta del mismo nombre.", "fecha": "2015-03-16T00:07:27Z", "url": "http://www.24horas.cl/nacional/aprueban-funcionamiento-de-central-termoelectrica-bocamina-ii-1609749", "fuente": "24horas.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 353, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "\u201cSe deben tomar muestras de sangre a coronelinos de inmediato\u201d", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Con las conclusiones del informe de la PDI en mano, el senador Alejandro Navarro llegar\u00e1 esta ma\u00f1ana hasta las dependencias del Instituto de Salud P\u00fablica, \u201ccon el objeto de solicitar al director Dr. Ricardo F\u00e1brega se tomen muestras de sangre a los coronelinos que viven en un radio de al menos dos kil\u00f3metros de a la termoel\u00e9ctrica Bocamina\u201d. Esto, con el objeto de \u201cdeterminar el grado de envenenamiento de los vecinos y vecinas de la comuna y tomar las medidas epidemiol\u00f3gicas ante el inminente envenenamiento colectivo. El informe de la Brigada de Delitos Medio Ambientales de Valdivia, ha sido categ\u00f3rico en detectar rastros de mercurio, plomo, ars\u00e9nico y otros metales pesados, altamente t\u00f3xicos, hasta en un 274% por sobre los l\u00edmites permitidos, en lugares residenciales de Coronel y Lota, encontrando las mayores concentraciones de metales pesados en los sectores cercanos a la termoel\u00e9ctrica Bocamina\u201d, se\u00f1al\u00f3 el senador Navarro.", "fecha": "2014-05-12T00:08:45Z", "url": "http://www.navarro.cl/%E2%80%9Cse-deben-tomar-muestras-de-sangre-a-coronelinos-de-inmediato%E2%80%9D/", "fuente": "navarro.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 354, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "Corte Suprema: \"Central Bocamina II est\u00e1 afectando el derecho a vivir en un medio ambiente libre de contaminaci\u00f3n\"", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Corte Suprema: \"Central Bocamina II est\u00e1 afectando el derecho a vivir en un medio ambiente libre de contaminaci\u00f3n\"", "fecha": "2014-11-06T00:22:52Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=104938", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 355, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "Endesa anuncia reapertura de Bocamina II y queda disponible para despachar al SIC", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "SANTIAGO.- Bocamina II qued\u00f3 disponible para el  despacho econ\u00f3mico por parte del Centro de Operaci\u00f3n del CDEC-SIC, tras la obtenci\u00f3n a principios de abril de la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) por la Optimizaci\u00f3n Central Termoel\u00e9ctrica Bocamina Segunda Unidad, y luego de introducir mejoras t\u00e9cnicas y ambientales que involucraron una inversi\u00f3n de m\u00e1s de US$190 millones,", "fecha": "2015-07-02T00:25:25Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/Economia/2015/07/02/724166/Endesa-anuncia-reapertura-de-Bocamina-II-y-planta-queda-disponible-al-despacho-economico.html", "fuente": "emol", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 356, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental del B\u00edo B\u00edo aprueba proceso de \u201coptimizaci\u00f3n\u201d de Bocamina II", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental del B\u00edo B\u00edo aprob\u00f3 el proceso \u201cOptimizaci\u00f3n Central Termoel\u00e9ctrica Bocamina Segunda Unidad\u201d de Endesa, luego que estuviera paralizada desde diciembre de 2013.", "fecha": "2015-03-16T00:26:52Z", "url": "http://www.theclinic.cl/2015/03/16/comision-de-evaluacion-ambiental-del-bio-bio-aprueba-proceso-de-optimizacion-de-bocamina-ii/", "fuente": "theclinic.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 357, "fields": {"id_bd": "332", "nombre": "Alcalde de Coronel por puesta en marcha de Bocamina II: \"No he recibido informaci\u00f3n oficial\"", "conflicto": "Central Bocamina II", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El alcalde de Coronel, Leonidas Romero, habl\u00f3 con SoyConcepci\u00f3n a prop\u00f3sito de las pruebas que realizar\u00e1 Endesa en el complejo termoel\u00e9ctrico Bocamina II luego de recibir una Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental que evalu\u00f3 favorablemente las instalaci\u00f3n de filtros y mallas en la succi\u00f3n de aguas de refrigeraci\u00f3n.", "fecha": "2015-05-27T00:27:46Z", "url": "http://www.soychile.cl/Coronel/Sociedad/2015/05/27/324780/Alcalde-de-Coronel-por-puesta-en-marcha-de-Bocamina-II-No-he-recibido-informacion-oficial.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 358, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "Analizan legalidad de aprobaci\u00f3n de central hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia en Curacaut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "En la comuna de Curacaut\u00edn, regi\u00f3n de La Araucan\u00eda, sesion\u00f3 la comisi\u00f3n investigadora de la C\u00e1mara de Diputados, que analiza la aprobaci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia.  La instancia busca conocer los reparos hechos al proyecto energ\u00e9tico, tanto por las agrupaciones locales como por parlamentarios de la zona.", "fecha": "2016-05-21T00:29:23Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2016/05/21/analizan-legalidad-de-aprobacion-de-central-hidroelectrica-dona-alicia-en-curacautin.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 359, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "Tercer Tribunal Ambiental acoge cautelar y paraliza proyecto hidroel\u00e9ctrico Do\u00f1a Alicia en La Araucan\u00eda", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Suspendi\u00f3 la resoluci\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros que aprob\u00f3 como ambientalmente favorable el estudio de impacto ambiental del proyecto.", "fecha": "2016-05-31T00:31:23Z", "url": "https://www.df.cl/noticias/empresas/energia/tercer-tribunal-ambiental-acoge-cautelar-y-paraliza-proyecto/2016-05-31/111303.html", "fuente": "df.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 360, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "Consejo de Ministros del Medio Ambiente aprob\u00f3 la hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia en Curacaut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Una larga lucha que niega a cerrar su cap\u00edtulo final, enfrentan diversas organizaciones sociales de Curacaut\u00edn apoyadas por el diputado Fuad Chahin, para oponerse a la construcci\u00f3n de la central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia, proyecto que ya hab\u00eda sido rechazado en primera instancia por la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de La Araucan\u00eda en el mes de abril del presente a\u00f1o pero que ahora fue aprobada por el Consejo de Ministros del Medio Ambiente.", "fecha": "2015-12-14T00:32:57Z", "url": "http://www.soychile.cl/Temuco/Sociedad/2015/12/14/363868/Consejo-de-Ministros-del-Medio-Ambiente-aprobo-la-hidroelectrica-Dona-Alicia-en-Curacautin.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 361, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "Rechazaron proyecto hidroel\u00e9ctrico \"Do\u00f1a Alicia\" en Curacaut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de La Araucan\u00eda resolvi\u00f3 durante esta jornada rechazar el proyecto hidroel\u00e9ctrico \"Do\u00f1a Alicia\", que pretend\u00eda ser instalado en la comuna de Curacaut\u00edn. Por ocho votos contra tres, la comisi\u00f3n -cuya funci\u00f3n es calificar ambientalmente los proyectos sometidos al Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental- decret\u00f3 la paralizaci\u00f3n del proyecto que buscaba construir una central hidroel\u00e9ctrica en el curso del r\u00edo Caut\u00edn, en las cercan\u00edas de la localidad de Malalcahuello.", "fecha": "2015-04-02T00:34:02Z", "url": "http://www.soychile.cl/Temuco/Sociedad/2015/04/02/314082/Rechazaron-proyecto-hidroelectrico-Dona-Alicia-en-Curacautin.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 362, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "Tribunal Ambiental detiene las obras de la central hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El Tercer Tribunal Ambiental de Valdivia paraliz\u00f3 el proyecto de construcci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia, en la comuna de Melipeuco, en La Araucan\u00eda. El tribunal orden\u00f3 suspender la resoluci\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros que aprob\u00f3 como ambientalmente favorable el estudio de impacto ambiental del proyecto. Con ello frena las obras a ser ejecutadas por la empresa Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia.", "fecha": "2016-05-31T00:35:08Z", "url": "http://www.soychile.cl/Temuco/Sociedad/2016/05/31/396738/Tribunal-Ambiental-detiene-las-obras-de-la-central-hidroelectrica-Dona-Alicia.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 363, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "Curacaut\u00edn se manifiesta en contra de central hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Diferentes acciones de protesta han sucedido a la gran manifestaci\u00f3n del s\u00e1bado en la Plaza de Curacaut\u00edn, donde la ciudadan\u00eda march\u00f3 por las principales calles de la localidad en repudio a la reciente aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros del proyecto hidroel\u00e9ctrico Do\u00f1a Alicia, de la empresa Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia Sociedad An\u00f3nima.", "fecha": "2015-12-21T00:36:08Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2015/12/21/curacautin-se-manifiesta-en-contra-de-central-hidroelectrica-dona-alicia/", "fuente": "Radio Uchile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 364, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "C\u00e1mara investigar\u00e1 irregularidades en aprobaci\u00f3n proyecto hidroel\u00e9ctrico Do\u00f1a Alicia de Curacaut\u00edn", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La Sala de la C\u00e1mara aprob\u00f3 por 52 votos a favor, 1 en contra y 2 abstenciones, la solicitud presentada por 50 diputados, para conformar una comisi\u00f3n investigadora para analizar la aplicaci\u00f3n y observancia de la normativa vigente en el proceso de evaluaci\u00f3n ambiental del proyecto denominado Cardones-Polpaico, as\u00ed como del proyecto de generaci\u00f3n \u201cDo\u00f1a Alicia\u201d, de Curacaut\u00edn.", "fecha": "2016-01-15T00:37:35Z", "url": "http://www.elclarin.cl/web/noticias/cronica/17936-camara-investigara-irregularidades-en-aprobacion-proyecto-hidroelectrico-dona-alicia-de-curacautin.html", "fuente": "elclarin.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 365, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "Curacaut\u00edn se moviliza por aprobaci\u00f3n de central Do\u00f1a Alicia", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Movilizadas se encuentran distintas comunidades mapuches y organizaciones sociales de la comuna de Curacaut\u00edn en rechazo a la decisi\u00f3n tomada en Santiago por el Consejo de Ministros de Medio Ambiente, quienes el pasado lunes aprobaron el proyecto de la central hidroel\u00e9ctrica \u201cDo\u00f1a Alicia\u201d, que se instalar\u00e1 en la ribera del r\u00edo Caut\u00edn, en la parte alta de la cuenca cordillerana.", "fecha": "2015-12-17T00:38:25Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/12/17/curacautin-se-moviliza-por-aprobacion-de-central-dona-alicia/", "fuente": "terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 366, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "Comunidades de Curacautin realizan corte de ruta en rechazo a la hidroel\u00e9ctrica \u201cDo\u00f1a Alicia\u201d", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Durante la jornada del d\u00eda jueves 17 de diciembre, diversas comunidades mapuche junto a organizaciones sociales ecologistas de la comuna de Curacaut\u00edn realizaron un corte de ruta en la carretera que una Lautaro con Curacaut\u00edn, en rechazo a la decisi\u00f3n tomada por el Consejo de Ministros de Medio Ambiente de aprobar la instalaci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica \u201cDo\u00f1a Alicia\u201d en la rivera del R\u00edo Caut\u00edn, de esta manera ejercer presi\u00f3n ante la nula consideraci\u00f3n que las autoridades chilenas han tenido frente a la opini\u00f3n de cientos de personas que habitan en la comuna y conviven con el r\u00edo.", "fecha": "2015-12-18T00:39:25Z", "url": "http://www.radiovillafrancia.cl/comunidades-de-curacautin-realizan-corte-de-ruta-en-rechazo-a-la-hidroelectrica-dona-alicia", "fuente": "Radio Villa Francia", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 367, "fields": {"id_bd": "374", "nombre": "FUERZA Y ARGUMENTOS MAPUCHES LOGRAN PARALIZAR CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA DO\u00d1A ALICIA", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El Tercer Tribunal Ambiental de Valdivia, con fecha 27 de mayo, acogi\u00f3 el recurso interpuesto por la Alianza Territorial Mapuche y las comunidades mapuche de Curacautin, y ordena paralizar la instalaci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica Do\u00f1a Alicia, proyecto que se emplazar\u00eda en la rivera del r\u00edo cautin sector piedra cortada, Malalcahuello. Proyecto que en primera instancia hab\u00eda sido rechazado en su declaraci\u00f3n de impacto ambiental y posteriormente aprobado de forma arbitraria por el consejo de ministros de Santiago, sin haber generado consulta previa a las comunidades mapuches de la zona.", "fecha": "2016-06-11T00:40:25Z", "url": "http://www.elrodriguista.cl/index.php/economia/item/344-fuerza-y-argumentos-mapuches-logran-paralizar-central-hidroelectrica-dona-alicia", "fuente": "elrodriguista.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 368, "fields": {"id_bd": "402", "nombre": "Brasile\u00f1a LAP inicia su primera central el\u00e9ctrica en Chile", "conflicto": "Modificaci\u00f3n Central de Pasada Carilafqu\u00e9n-Malalcahuello", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La primera de sus inversiones en el sector energ\u00e9tico chileno concretar\u00e1 la brasile\u00f1a Latin American Power (LAP), ligada a los fondos de inversi\u00f3n a BTG Pactual Brazil Infrastructure Fund II, P2 Brasil y el holding GMR.", "fecha": "2012-11-22T00:41:18Z", "url": "http://diario.latercera.com/2012/11/22/01/contenido/negocios/10-123614-9-brasilena-lap-inicia-su-primera-central-electrica-en-chile.shtml", "fuente": "latercera.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 369, "fields": {"id_bd": "402", "nombre": "Transnacional hidroel\u00e9ctrica lava imagen a trav\u00e9s de Municipalidad de Cunco (PPD)", "conflicto": "Modificaci\u00f3n Central de Pasada Carilafqu\u00e9n-Malalcahuello", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Resulta contradictorio ver al  Alcalde de la Municipalidad de Cunco en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, Alfonso Coke (PPD) quien ha manifestado abiertamente sus oposiciones a centrales hidroel\u00e9ctricas, ha denunciado la falta de accesos al lago Colico y sus cr\u00edticas a los impactos de pisciculturas de la industria salmonera en la zona, hoy, accede a obtener becas para estudiantes otorgadas por una transnacional que pretende intervenir las fuentes de agua de los territorios cordilleranos y a su vez, generar tendidos el\u00e9ctricos que afectar\u00edan gravemente los desarrollos locales, paisajes e impactos sociales, culturales y econ\u00f3micos para diversas familias y comunidades de Cunco y Melipeuco.", "fecha": "2014-06-12T00:45:03Z", "url": "http://piensachile.com/2014/06/transnacional-hidroelectrica-lava-imagen-traves-de-municipalidad-de-cunco-ppd/", "fuente": "piensachile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 370, "fields": {"id_bd": "402", "nombre": "Transnacional brasile\u00f1a en ofensiva por l\u00ednea de transmisi\u00f3n el\u00e9ctrica en pre cordillera de la Araucan\u00eda", "conflicto": "Modificaci\u00f3n Central de Pasada Carilafqu\u00e9n-Malalcahuello", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La transnacional brasile\u00f1a Latin American Power del multimillonario Andre Esteves, que en la zona pre y cordillerana de la Araucan\u00eda, act\u00faa con los nombres de Valle Allipen S.A y Empresa El\u00e9ctrica CAREN S.A. \u2013 Enacon, viene solicitando una serie de concesiones el\u00e9ctricas definitivas ante la superintendencia de electricidad y combustible las que han sido declaradas admisibles y la empresa ha comenzado a hacer una serie de publicaciones tendiente al cumplimiento de requisitos para la instalaci\u00f3n de l\u00edneas de transmisi\u00f3n de la zona de Caren a Melipeuco, la que se conectar\u00eda a una serie de proyectos de centrales hidroel\u00e9ctricas y a su vez, con la l\u00ednea de transmisi\u00f3n ya aprobada de Melipeuco \u2013 Cunco \u2013 Freire.", "fecha": "2014-06-17T01:15:16Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=104524", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 371, "fields": {"id_bd": "402", "nombre": "La otra invasi\u00f3n hidroel\u00e9ctrica: Mini hidros avanzan sin control en la Araucan\u00eda", "conflicto": "Modificaci\u00f3n Central de Pasada Carilafqu\u00e9n-Malalcahuello", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "A esta realidad que ha venido avanzando sin control, se agregan los ya 25 proyectos de energ\u00eda aprobados para la Araucan\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os a trav\u00e9s del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental: (14 centrales hidroel\u00e9ctricas - 6 mega parques e\u00f3licos - 4 termoel\u00e9ctricas - 1 geotermia); y para m\u00e1s, el Ministerio de Energ\u00eda ha anunciado para la Araucan\u00eda a trav\u00e9s de medios: 40 centrales hidroel\u00e9ctricas y m\u00e1s de 100 minihidros desde el centralismo v\u00eda colusi\u00f3n pol\u00edtico \u2013 empresarial.", "fecha": "2016-02-08T01:16:07Z", "url": "http://diarioelitihue.blogspot.cl/2016/02/la-otra-invasion-hidroelectrica-mini.html", "fuente": "El Itihue", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 372, "fields": {"id_bd": "402", "nombre": "Millonaria inversi\u00f3n en centrales hidroel\u00e9ctricas", "conflicto": "Modificaci\u00f3n Central de Pasada Carilafqu\u00e9n-Malalcahuello", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "No es un misterio para nadie que Chile atraviesa por una crisis energ\u00e9tica que ha dejado al descubierto la falta de fuentes que puedan suplir esta necesidad. Por ello, regiones ricas en recursos naturales como la nuestra se han transformado en un verdadero polo para inversionistas que ven con buenos ojos la creaci\u00f3n de nuevas centrales hidroel\u00e9ctricas.", "fecha": "2008-07-05T01:18:42Z", "url": "http://www.australtemuco.cl/prontus4_noticias/site/artic/20080705/pags/20080705003302.html", "fuente": "australtemuco.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 373, "fields": {"id_bd": "402", "nombre": "La Araucan\u00eda: SEA insta a opositores de proyectos hidrol\u00e9ctricos a participar de observaciones", "conflicto": "Modificaci\u00f3n Central de Pasada Carilafqu\u00e9n-Malalcahuello", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Desde el 24 de diciembre pasado comenz\u00f3 a regir en nuestro pa\u00eds el nuevo reglamento del Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA), m\u00e1s exigente que el proceso anterior. Un d\u00eda antes de que entrara en vigencia se presentaron ante el organismo en La Araucan\u00eda 15 proyectos, principalmente de centrales hidroel\u00e9ctricas de pasada. Posteriormente no se present\u00f3 ninguno.", "fecha": "2014-03-24T01:20:45Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/03/25/la-araucania-sea-insta-a-opositores-de-proyectos-hidrolectricos-a-participar-de-observaciones.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 374, "fields": {"id_bd": "402", "nombre": "En Melipeuco realizaron cortes de ruta en protesta a invasi\u00f3n de proyectos hidroel\u00e9ctricos y tendidos de alta tensi\u00f3n", "conflicto": "Modificaci\u00f3n Central de Pasada Carilafqu\u00e9n-Malalcahuello", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "a polic\u00eda militarizada de carabineros tuvo que recorrer m\u00e1s de 90 kil\u00f3metros desde Temuco a Melipeuco para reprimir la protesta social de organizaciones, comunidades y familias que esta ma\u00f1ana ocuparon la ruta internacional entre esta comuna e Icalma, en la zona cordillerana de La Araucan\u00eda, para reclamar contra la imposici\u00f3n de centrales hidroel\u00e9ctricas y l\u00edneas de transmisi\u00f3n en estos territorios.", "fecha": "2014-11-10T01:23:01Z", "url": "http://metiendoruido.com/2014/11/en-melipeuco-realizaron-cortes-de-ruta-en-protesta-a-invasion-de-proyectos-hidroelectricos-y-tendidos-de-alta-tension/", "fuente": "metiendoruido.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 375, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Empresario insiste en proyecto hidroel\u00e9ctrico en importante r\u00edo de Melipeuco, el Truful Truful", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Empresario Manuel Enrique Madrid Aris, hoy asociado en otras iniciativas similares a capitales empresariales brasile\u00f1os, insiste con el proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n, que intervendr\u00eda el r\u00edo Truful Truful, de enorme importancia para fines tur\u00edsticos en la zona y parte arraigada de la identidad de la localidad, como asimismo, de enorme importancia cultural, espiritual y religiosa del Pueblo Mapuche. El nefasto proyecto se encuentra en el Sistema de evaluaci\u00f3n ambiental dentro del proceso de participaci\u00f3n ciudadana cuyo plazo se cumple el 14 de febrero.", "fecha": "2013-01-29T01:23:59Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/empresario-insiste-en-proyecto-hidroelectrico-en-importante-rio-de-melipeuco-el-truful-truful/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 376, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Ciudadan\u00eda de Melipeuco impugna proyecto \"Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n\"", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Representantes de organizaciones sociales, de turismo y del pueblo mapuche en la localidad de Melipeuco, Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda,  presentaron sus oposiciones \u2013 observaciones e impugnaci\u00f3n ante el Sistema Evaluaci\u00f3n Ambiental, SEA al proyecto denominado \"Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n\", que pretende intervenir el r\u00edo Truful Trul y que afectar\u00eda actividades tur\u00edsticas de la zona, espacios de inter\u00e9s cultural, ceremonial y religioso mapuche, entre otras, y que a su juicio, causar\u00eda impactos sociales, ambientales, culturales y econ\u00f3micos en el territorio.", "fecha": "2013-02-14T01:26:01Z", "url": "http://www.laopinon.cl/noticia/sociedad/ciudadania-de-melipeuco-impugna-proyecto-central-hidroelectrica-de-pasada-el-rincon", "fuente": "laopinon.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 377, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Melipeuco movilizado: \"No queremos que lleguen m\u00e1s empresas grandes a llevarse nuestros recursos\"", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Con una carta dirigida al intendente, la comunidad organizada de Melipeuco realiz\u00f3 una denuncia por malas pr\u00e1cticas e irregularidades en que estar\u00eda incurriendo el proyecto hidroel\u00e9ctrico que pretende intervenir el r\u00edo Truful Trufu, cuyo representante legal es el empresario Manuel Madrid, denominado \"Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n\".", "fecha": "2013-02-01T01:27:01Z", "url": "http://www.laopinon.cl/noticia/sociedad/melipeuco-movilizado-no-queremos-que-lleguen-mas-empresas-grandes-llevarse-nuestros", "fuente": "laopinon.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 378, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Core Daniel Sandoval: \u201cPara La Araucan\u00eda debe haber un antes y un despu\u00e9s de Hidroaysen\u201d", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El Consejero Regional Daniel Sandoval valor\u00f3 el rechazo al proyecto Hidroaysen el cual calific\u00f3 como \u201cun antes y un despu\u00e9s para los 15 proyectos de centrales hidroel\u00e9ctricas de paso que est\u00e1n ejecut\u00e1ndose y siendo evaluados por el sistema de evaluaci\u00f3n ambiental y que pretenden instalarse diversos territorios mapuches de La Araucan\u00eda en Angol, Vilcun, Melipeuco, Curacautin, Pitrufquen, Cunco, Curarrehue y Freire\u201d.", "fecha": "2014-06-11T01:27:50Z", "url": "http://www.redinformativa.cl/portada/core-daniel-sandoval-para-la-araucania-debe-haber-un-antes-y-un-despues-de-hidroaysen/", "fuente": "RedInformativa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 379, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Denuncian ante la ONU grave amenaza de proyectos hidroel\u00e9ctricos en territorio mapuche", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Organizaciones y representaciones Mapuche por la defensa de sus territorios ante amenaza de diversos proyectos hidroel\u00e9ctricos que involucran casos sobre atropellos a lugares de significaci\u00f3n espiritual, extendieron una comunicaci\u00f3n a la Relatora ONU sobre los derechos de los Pueblos ind\u00edgenas, la filipina Victoria Tauli-Corpuz, quien ejerce dicho mandato desde marzo de este a\u00f1o.", "fecha": "2014-11-03T01:29:02Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=104924", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 380, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Melipeuco: Proyecto hidroel\u00e9ctrico en r\u00edo truful truful cuesta arriba", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La empresa Madrid que pretende intervenir el r\u00edo truful truful de importante inter\u00e9s tur\u00edstico para la zona y a su vez de enorme significancia espiritual para el Pueblo Mapuche, solicit\u00f3 un nuevo plazo para responder una serie de requerimientos t\u00e9cnicos del proyecto a causa de las m\u00faltiples observaciones de organismos p\u00fablicos dejando entrever inconsistencias. A esto se suma las m\u00faltiples oposiciones de habitantes, comunidades y organizaciones en esta parte del territorio del Llaima.", "fecha": "2013-03-18T01:29:59Z", "url": "https://aureliennewenmapuche.blogspot.cl/2013/03/melipeuco-proyecto-hidroelectrico-en.html", "fuente": "aureliennewenmapuche.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 381, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Transnacional hidroel\u00e9ctrica lava imagen a trav\u00e9s de Municipalidad de Cunco (PPD)", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica de Pasada El Rinc\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Resulta contradictorio ver al  Alcalde de la Municipalidad de Cunco en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, Alfonso Coke (PPD) quien ha manifestado abiertamente sus oposiciones a centrales hidroel\u00e9ctricas, ha denunciado la falta de accesos al lago Colico y sus cr\u00edticas a los impactos de pisciculturas de la industria salmonera en la zona, hoy, accede a obtener becas para estudiantes otorgadas por una transnacional que pretende intervenir las fuentes de agua de los territorios cordilleranos y a su vez, generar tendidos el\u00e9ctricos que afectar\u00edan gravemente los desarrollos locales, paisajes e impactos sociales, culturales y econ\u00f3micos para diversas familias y comunidades de Cunco y Melipeuco.", "fecha": "2014-06-12T01:31:59Z", "url": "http://piensachile.com/2014/06/transnacional-hidroelectrica-lava-imagen-traves-de-municipalidad-de-cunco-ppd/", "fuente": "piensachile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 382, "fields": {"id_bd": "493", "nombre": "Comunidades de Curarrehue se toman reuni\u00f3n de concejo municipal por aprobaci\u00f3n de hidroel\u00e9ctrica", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Luego de reunirse cerca de 200 personas en la plaza de Curarrehue, a eso de las 10:00 AM, se dirigieron hacia la municipalidad e irrumpieron en la reuni\u00f3n de concejo municipal que a esa hora se desarrollaba en dependencias de la municipalidad. En ese momento, autoridades mapuches y personas ligadas a los movimientos sociales encararon a las autoridades por la reciente aprobaci\u00f3n del proyecto. Una especial molestia hab\u00eda contra el concejal Burdiles, quien el d\u00eda de la aprobaci\u00f3n del proyecto en Temuco, se mostr\u00f3 a favor del proyecto, provocando la rabia y el desconcierto de los dirigentes de Curarrehue presentes en dicha votaci\u00f3n.", "fecha": "2015-07-21T01:32:50Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/comunidades-de-curarrehue-se-toman-reunion-de-concejo-municipal-por-aprobacion-de-hidroelectrica/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 383, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Municipios rechazan hidroel\u00e9ctrica y acusa \u201cinvasi\u00f3n\u201d de proyectos energ\u00e9ticos en La Araucan\u00eda", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por\u00b4\u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Los concejos municipales del sector cordillerano en la regi\u00f3n de La Araucan\u00eda se est\u00e1n oponiendo a los proyectos hidroel\u00e9ctricos que se pretenden desarrollar en la zona y consideran que este modelo de desarrollo econ\u00f3mico atenta contra las costumbres y tradiciones de los habitantes de las localidades que administran.", "fecha": "2013-02-28T01:36:33Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/municipios-rechazan-hidroelectrica-y-acusa-invasion-de-proyectos-energeticos-en-la-araucania/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 384, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Curarrehue se une en defensa del r\u00edo Trankura", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "A fines de marzo, en el marco de la inauguraci\u00f3n del sendero A\u00f1iwarraki, se realiz\u00f3 una emotiva ceremonia de instalaci\u00f3n de rewe en lugar que tradicionalmente ha sido considerado como un espacio sagrado para el Pueblo Mapuche y que hoy se encuentra amenazado por un proyecto hidroel\u00e9ctrico de la empresa GTD, socia de la transnacional espa\u00f1ola Enhol (El Ciudadano).", "fecha": "2014-04-08T01:38:22Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/curarrehue-se-une-en-defensa-del-rio-trankura/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 385, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "El espejismo de la consulta ind\u00edgena: Hidroel\u00e9ctrica afectar\u00e1 comunidades y lugares sagrados mapuche", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "En la cordillerana localidad de Currarehue, a pocos kil\u00f3metros de la frontera con Argentina, un proyecto hidroel\u00e9ctrico logr\u00f3 obtener hace poco m\u00e1s de 10 d\u00edas la aprobaci\u00f3n de los organismos estatales competentes para construir una central hidroel\u00e9ctrica de paso, y que, como pocos otros proyectos energ\u00e9ticos, cumpli\u00f3 con los procedimientos necesarios para contar con la visi\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas afectadas. Sin embargo, y aunque dichas comunidades no entregaron su consentimiento por completo, el proyecto de generaci\u00f3n sigue adelante a contrapelo del sentir local.", "fecha": "2017-10-16T01:39:25Z", "url": "http://www.eldesconcierto.cl/2015/07/27/el-espejismo-de-la-consulta-indigena-hidroelectrica-afectara-comunidades-y-lugares-sagrados-mapuche/", "fuente": "eldesconcierto.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 386, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Pese a oposici\u00f3n de las comunidades, Gobierno aprueba proyecto hidroel\u00e9ctrico A\u00f1ihuarraqui en Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La pol\u00edtica de imposici\u00f3n de iniciativas energ\u00e9ticas en la Araucan\u00eda a favor de empresas y que anunciara el Ministro de Energ\u00eda M\u00e1ximo Pacheco en su visita a la Regi\u00f3n el 23 de mayo de este a\u00f1o, finalmente logr\u00f3 instalarse en la decisi\u00f3n de los \"\u00f3rganos p\u00fablicos competentes, quien resolvi\u00f3 aprobar este 14 de julio por 7 votos contra 4 el proyecto central hidroel\u00e9ctrica \u2018A\u00f1ihuarraqui\", de la empresa GTD socia de la transnacional espa\u00f1ola Enhol.", "fecha": "2015-07-15T01:40:17Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105491", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 387, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Suprema rechaza recurso de protecci\u00f3n contra una central hidroel\u00e9ctrica en Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La Corte Suprema ratific\u00f3 el fallo dictado por la Corte de Apelaciones de Temuco, que rechaz\u00f3 el recurso de protecci\u00f3n presentado por comunidades ind\u00edgenas en contra de la decisi\u00f3n que aprob\u00f3 el proyecto \u201cCentral Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui\u201d en Curarrehue.", "fecha": "2016-01-03T01:41:12Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2016/01/03/suprema-rechaza-recurso-de-proteccion-contra-una-central-hidroelectrica-en-curarrehue.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 388, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Corte Apelaciones de Temuco rechaza recurso de protecci\u00f3n Mapuche \u00c2 contra \u00c2 proyecto hidroel\u00e9ctrico \u00e2\u20ac\u0153A\u00f1ihuerraqui\u00e2\u20ac\u009d en Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La Corte de Apelaciones de Temuco \u00c2 decidi\u00f3 rechazar un recurso de protecci\u00f3n interpuesto comunidades Mapuche, organizaciones territoriales y Municipalidad de Curarrehue, en contra de una resoluci\u00f3n del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, relacionado con la aprobaci\u00f3n del proyecto hidroel\u00e9ctrico \u00e2\u20ac\u0153A\u00f1ihuerraqui\u00e2\u20ac\u009d, emplazado en la zona Pichi Trakura de la Comuna de Curarrehue, sector precordillerano en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda.", "fecha": "2015-11-19T01:42:04Z", "url": "http://www.chilecologico.cl/corte-apelaciones-de-temuco-rechaza-recurso-de-proteccion-mapuche-contra-proyecto-hidroelectrico-anihuerraqui-en-curarrehue/635", "fuente": "chileecologico.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 389, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Por 7 votos contra 4 aprueban construir central hidrol\u00e9ctrica en Curarrehue", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Entre golpes y lanzamiento de botellas y agua, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de La Araucan\u00eda aprob\u00f3 el proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui, el que pretende desarrollarse en el sector Trancura de la comuna de Curarrehue.", "fecha": "2015-07-14T01:43:25Z", "url": "http://www.soychile.cl/Temuco/Sociedad/2015/07/14/334111/Comunidades-mapuche-se-manifestaran-en-votacion-de-proyeco-hidroelectrico-de-Curarrehue.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 390, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Municipios rechazan hidroel\u00e9ctrica y acusa \u201cinvasi\u00f3n\u201d de proyectos energ\u00e9ticos en La Araucan\u00eda", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por\u00b4\u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Los concejos municipales del sector cordillerano en la regi\u00f3n de La Araucan\u00eda se est\u00e1n oponiendo a los proyectos hidroel\u00e9ctricos que se pretenden desarrollar en la zona y consideran que este modelo de desarrollo econ\u00f3mico atenta contra las costumbres y tradiciones de los habitantes de las localidades que administran.", "fecha": "2013-02-25T01:44:18Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2013/02/25/municipio-de-melipeuco-rechaza-instalacion-de-hidroelectrica-y-acusa-invasion-de-proyectos-energeticos/", "fuente": "Diario uchile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 391, "fields": {"id_bd": "488", "nombre": "Emplazan a empresa espa\u00f1ola por proyecto hidroel\u00e9ctrico en Comunidades Mapuche", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Representaciones de comunidades - organizaciones Mapuche - Pewenche en la zona cordillerana de la Araucan\u00eda (Chile) y de referentes por derechos colectivos y de la comunicaci\u00f3n a nivel local e internacional, emplazaron a la empresa transnacional espa\u00f1ola ENHOL, con asiento en Navarra, por proyecto hidroel\u00e9ctrico que pretenden sus socios en Chile, GTD Negocios - ingenier\u00edas, denominado \"Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui\" y que pretende intervenir un lugar sagrado del Pueblo Mapuche y que ha causado graves estragos sociales. Organizaciones sociales de Espa\u00f1a har\u00e1n seguimiento y monitoreo.", "fecha": "2013-05-15T01:46:09Z", "url": "http://www.rebelion.org/noticias/2013/5/168065.pdf", "fuente": "rebelion.org", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 392, "fields": {"id_bd": "547", "nombre": "Consejo Regional de Los R\u00edos vot\u00f3 a favor de analizar proyecto energ\u00e9tico en Futrono", "conflicto": "Mini Central de Pasada Huenteleufu", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El Consejo Regional de Los R\u00edos se pronunci\u00f3 favorablemente al an\u00e1lisis del proyecto \u201cMini Central de Pasada Huenteleuf\u00fa\u201d en la comuna de Futrono presentado por la empresa Trans Antartic Energ\u00eda S.A.", "fecha": "2012-08-08T01:47:22Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2012/08/08/consejo-regional-de-los-rios-voto-a-favor-de-analizar-proyecto-energetico-en-futrono.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 393, "fields": {"id_bd": "547", "nombre": "Comunidades mapuche denuncian alarmante aprobaci\u00f3n de proyectos energ\u00e9ticos en la regi\u00f3n de Los R\u00edos", "conflicto": "Mini Central de Pasada Huenteleufu", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El pueblo mapuche de la regi\u00f3n de Los R\u00edos se reuni\u00f3 recientemente en la localidad de Ri\u00f1inahue, para analizar la alarmante situaci\u00f3n que se vive en el territorio mapuche de Puelwillimapu a ra\u00edz de la existencia de 35 proyectos hidroel\u00e9ctricos emplazados en las comunas de Lago Ranco, Futrono y R\u00edo Bueno (El Ranco).", "fecha": "2017-07-30T01:48:29Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/comunidades-mapuche-denuncian-alarmante-aprobacion-de-proyectos-energeticos-en-la-region-de-los-rios/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 394, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Comit\u00e9 de Ministros marca la pauta y aprueba proyecto hidroel\u00e9ctrico El Canelo en San Jos\u00e9 de Maipo", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Esta ma\u00f1ana el Comit\u00e9 de Ministros resolvi\u00f3 acoger el recurso de reclamaci\u00f3n presentado por la Central El Canelo San Jos\u00e9, Energ\u00eda Coyanco S.A., para la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica de pasada en el R\u00edo Maipo, proyecto que tendr\u00e1 una extensi\u00f3n longitudinal de 4,23 km.", "fecha": "2014-12-22T01:49:52Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2014/12/22/comite-de-ministros-marca-la-pauta-y-aprueba-proyecto-hidroelectrico-el-canelo-en-san-jose-de-maipo/", "fuente": "elmostrador.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 395, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Comit\u00e9 de Ministros declara inadmisible recurso contra la central El Canelo de San Jos\u00e9", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El Comit\u00e9 de Ministros resolvi\u00f3 declarar inadmisible la solicitud de invalidaci\u00f3n interpuesta contra la resoluci\u00f3n que aprob\u00f3 en instancia recursiva la central El Canelo de San Jos\u00e9 de la empresa Energ\u00eda Coyanco S.A., seg\u00fan destaca la nota publicada por La Tercera.", "fecha": "2015-08-05T01:51:20Z", "url": "http://www.revistaei.cl/2015/08/05/comite-de-ministros-declara-inadmisible-recurso-contra-la-central-el-canelo-de-san-jose/", "fuente": "revistaei.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 396, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "El Canelo: Central de Juan Claro Har\u00e1 Obras Para Cumplir Exigencias de la Autoridad", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El gerente general de Energ\u00eda Llaima, controladora de Coyanco, titular del proyecto, sostuvo que \u201cacataremos todas las indicaciones formuladas por el Comit\u00e9 de Ministros\u201d (Estrategia).  \u201cPara nosotros es un paso positivo contar con la aprobaci\u00f3n ambiental del Consejo de Ministros del Proyecto El Canelo\u201d, as\u00ed lo indic\u00f3 Ian Nelson, gerente general de Energ\u00eda Llaima, -firma presidida por Juan Claro- matriz de la sociedad Energ\u00eda Coyanco, titular del proyecto Central El Canelo San Jos\u00e9, proyecto recientemente aprobado para su construcci\u00f3n por el Consejo de Ministros.", "fecha": "2014-12-29T01:53:00Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/el-canelo-central-de-juan-claro-hara-obras-para-cumplir-exigencias-de-la-autoridad/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 397, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "\u00a1\u00a1NUEVO PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO EN EL CAJ\u00d3N DEL MAIPO!!", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Lo que al principio parti\u00f3 siendo s\u00f3lo un rumor\u2026 hoy ya es un hecho y de amplio trecho: el caj\u00f3n se est\u00e1 llenando de centrales hidroel\u00e9ctricas, camiones, construcciones, nuevos caminos que irrumpen por las monta\u00f1as, tubos de concreto, etc\u2026 y para los que no se la creen, si se dan una vuelta por El Morado ya ver\u00e1n que partieron las obras de Alto Maipo; poco a poco est\u00e1 cambiando el paisaje natural que gozamos los amantes de las monta\u00f1as.", "fecha": "2012-07-26T01:54:08Z", "url": "https://www.chileclimbers.cl/2012/07/26/%C2%A1%C2%A1nuevo-proyecto-hidroelectrico-en-el-cajon-del-maipo/", "fuente": "chileclimbers.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 398, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Carmelitas Descalzas no abandonan lucha contra central El Canelo en el Caj\u00f3n del Maipo", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Buscaban la tranquilidad necesaria para llevar una vida de silencio y contemplaci\u00f3n. Por eso las Carmelitas descalzas del Monasterio del Amor Misericordioso y de la Virgen del Carmen, se trasladaron en 1995 desde La Pintana a Caj\u00f3n del Maipo. En esa zona precordillerana, las 16 religiosas lograron su objetivo. Pero no por mucho. En el \u00faltimo tiempo, cuentan, han tenido que enfrentar \u201cpruebas\u201d que han interrumpido su paz habitual.", "fecha": "2015-01-11T01:55:07Z", "url": "http://codexverde.cl/carmelitas-descalzas-no-abandonan-su-lucha-contra-la-central-canelo/", "fuente": "codexverde.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 399, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Anuncian movilizaciones contra proyecto de central El Canelo en el Caj\u00f3n del Maipo", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El comit\u00e9 de ministros otorg\u00f3 la aprobaci\u00f3n ambiental para el inicio del proyecto central El Canelo San Jos\u00e9, que contempla la construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica en el Caj\u00f3n del Maipo. Desde las comunidades del sector anunciaron su rechazo a este proyecto, sobre todo porque funcionar\u00eda en paralelo con la central Alto Maipo.", "fecha": "2014-12-22T01:56:39Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/12/22/anuncian-movilizaciones-contra-aprobada-central-el-canelo-en-el-cajon-del-maipo.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 400, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Carmelitas Descalzas repartieron agua bendita antes del rechazo a la central El Canelo de San Jos\u00e9 de Maipo", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Felices deben estar en su refugio en el Caj\u00f3n del Maipo las Carmelitas Descalzas, luego que la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la regi\u00f3n Metropolitana rechazara el Estudio de Impacto Ambiental del proyecto para construir la central hidroel\u00e9ctrica El Canelo de San Soj\u00e9, en el sector cordillerano.", "fecha": "2017-07-22T01:58:25Z", "url": "http://www.theclinic.cl/2014/07/22/carmelitas-descalzas-repartieron-agua-bendita-antes-del-rechazo-a-la-central-el-canelo-de-san-jose-de-maipo/", "fuente": "theclinic.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 401, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Comit\u00e9 de Ministros rechaza recurso contra Central El Canelo de San Jos\u00e9", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El Comit\u00e9 de Ministros, presidido por el ministro del Medio Ambiente, Pablo Badenier, e integrado por los titulares de Econom\u00eda, Energ\u00eda y el Ministro de Agricultura (s) se reuni\u00f3 en sesi\u00f3n ordinaria para resolver las reclamaciones y solicitudes de tres proyectos en tabla.  La instacia resolvi\u00f3 declarar inadmisible la solicitud de invalidaci\u00f3n interpuesta contra la resoluci\u00f3n que aprob\u00f3 en instancia recursiva la central El Canelo de San Jos\u00e9 de la empresa Energ\u00eda Coyanco S.A.", "fecha": "2015-08-05T01:59:32Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/comite-de-ministros-rechaza-recurso-contra-central-el-canelo-de-san-jose/", "fuente": "latercera.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 402, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "El nuevo proyecto hidroel\u00e9ctrico en San Jos\u00e9 de Maipo que genera malestar en la comunidad", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La central de pasada \"El Canelo San Jos\u00e9\", proyecto de Energ\u00eda Coyanco ubicado en la ribera sur del r\u00edo Maipo en la localidad de El Manzano, provoca malestar en la comunidad, la cual acusa poca utilidad en su objetivo, y por un incendio forestal, que los vecinos atribuyen a la empresa.", "fecha": "2013-02-04T02:00:45Z", "url": "https://www.cooperativa.cl/noticias/pais/energia/generacion-electrica/el-nuevo-proyecto-hidroelectrico-en-san-jose-de-maipo-que-genera-malestar-en-la-comunidad/2013-02-04/093055.html", "fuente": "cooperativa.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 403, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Central hidroel\u00e9ctrica El Canelo: a d\u00edas de su destino final", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "En San Jos\u00e9 de Maipo est\u00e1n viviendo unos d\u00edas clave en materia ambiental. La central hidroel\u00e9ctrica El Canelo, que ha sido duramente criticada por los vecinos y las autoridades t\u00e9cnicas competentes, se encuentra en a la espera de la decisi\u00f3n pol\u00edtica de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n Metropolitana.", "fecha": "2017-10-16T02:01:44Z", "url": "http://www.eldesconcierto.cl/2014/07/18/central-hidroelectrica-el-canelo-dias-de-su-destino-final/", "fuente": "eldesconcierto.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 404, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Proyecto hidroel\u00e9ctrico El Canelo es aprobado por el Comit\u00e9 de Ministros", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Este lunes el  Comit\u00e9 de Ministros determin\u00f3 acoger el recurso de reclamaci\u00f3n realizado por la empresa Energ\u00eda Coyanco S.A., la titular del proyecto Central El Canelo San Jos\u00e9.  La calificaci\u00f3n ambiental de la central hidroel\u00e9ctrica de pasada, que tendr\u00e1 una capacidad de generaci\u00f3n m\u00e1xima estimada de 16,06 MW, qued\u00f3 determinada a la exigencia realizada al titular del proyecto el cual debe entregar un \u201cPrograma Espec\u00edfico de Construcci\u00f3n y Mantenci\u00f3n del Canal de Aducci\u00f3n\u201d.", "fecha": "2014-12-22T02:02:34Z", "url": "http://www.eldinamo.cl/ambiente/2014/12/22/el-canelo-aprobado-comite-ministros/", "fuente": "eldinamo.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 405, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "HABITANTES DEL CAJ\u00d3N DEL MAIPO VALORAN RECHAZO A LA CENTRAL EL CANELO", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la regi\u00f3n Metropolitana rechaz\u00f3 el Estudio de Impacto Ambiental del proyecto para construir una central hidroel\u00e9ctrica en el Caj\u00f3n del Maipo, un proyecto para generar electricidad denominada \u201cEl Canelo\u201d que la empresa Coyanco busca instalar en San Jos\u00e9 de Maipo.", "fecha": "2014-07-01T02:03:11Z", "url": "http://www.radionuevomundo.cl/habitantes-del-cajon-del-maipo-valoran-rechazo-a-la-central-el-canelo/", "fuente": "radionuevomundo.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 406, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Carmelitas Descalzas amenazadas por incendios en San Jos\u00e9 de Maipo", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "La existencia de un nuevo proyecto el\u00e9ctrico en el Caj\u00f3n del Maipo est\u00e1 motivando movilizaciones ciudadanas. Esta vez, las 14 religiosas del Monasterio de las Carmelitas Descalzas, en la comuna de San Jos\u00e9 de Maipo, dirigidas por la madre superiora, Mar\u00eda Elisa Castillo, anunciaron que entregar\u00e1n una carta al Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era con la expectativa de que la autoridad ordene una investigaci\u00f3n sobre el m\u00e1s reciente incendio que afecta al sector El Toyo, del Caj\u00f3n del Maipo, donde ya se han quemado m\u00e1s de 280 hect\u00e1reas de vegetaci\u00f3n, sumado al riesgo de que tambi\u00e9n se queme su convento.", "fecha": "2013-12-04T02:04:21Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2013/12/04/carmelitas-descalzas-amenazadas-por-incendios-en-san-jose-de-maipo/", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 407, "fields": {"id_bd": "553", "nombre": "Rechazan Recurso Contra Central El Canelo de San Jos\u00e9", "conflicto": "Central El Canelo San Jos\u00e9", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El Comit\u00e9 de Ministros, presidido por el titular de Medio Ambiente, Pablo Badenier, resolvi\u00f3 declarar inadmisible la solicitud de invalidaci\u00f3n interpuesto contra la resoluci\u00f3n que aprob\u00f3 en instancia recursiva la central hidroel\u00e9ctrica de pasada El Canelo de San Jos\u00e9 (17 MW) de la empresa Energ\u00eda Coyanco.", "fecha": "2015-08-06T02:05:31Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/08/rechazan-recurso-contra-central-el-canelo-de-san-jose/", "fuente": "terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 408, "fields": {"id_bd": "600", "nombre": "Proyecto hidroel\u00e9ctrico en r\u00edo Flor\u00edn genera rechazo en Futrono", "conflicto": "Peque\u00f1as Centrales Hidroel\u00e9ctricas de Pasada Flor\u00edn II y Flor\u00edn III", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Las comunidades ind\u00edgenas del lof Huequecura en Futrono manifestaron a trav\u00e9s de su werk\u00e9n Jos\u00e9 G\u00f3mez su total rechazo a la instalaci\u00f3n de tres centrales hidroel\u00e9ctricas de pasada en el r\u00edo Flor\u00edn de esa comuna.  Los proyectos son impulsados por la empresa Energ\u00eda de la Patagonia y Ays\u00e9n (Epa), la cual a trav\u00e9s de una declaraci\u00f3n de impacto ambiental ya logr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la central Flor\u00edn I. En la actualidad busca aprobar las centrales Flor\u00edn II y Flor\u00edn III por medio de un estudio de impacto ambiental (EIA).", "fecha": "2014-07-21T02:06:49Z", "url": "http://www.terram.cl/2014/07/proyecto-hidroelectrico-en-rio-florin-genera-rechazo-en-futrono/", "fuente": "terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 409, "fields": {"id_bd": "600", "nombre": "Proyecto hidroel\u00e9ctrico en r\u00edo Flor\u00edn genera rechazo en Futrono", "conflicto": "Peque\u00f1as Centrales Hidroel\u00e9ctricas de Pasada Flor\u00edn II y Flor\u00edn III", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Las comunidades ind\u00edgenas del lof Huequecura en Futrono manifestaron a trav\u00e9s de su werk\u00e9n Jos\u00e9 G\u00f3mez su total rechazo a la instalaci\u00f3n de tres centrales hidroel\u00e9ctricas de pasada en el r\u00edo Flor\u00edn de esa comuna.  Los proyectos son impulsados por la empresa Energ\u00eda de la Patagonia y Ays\u00e9n (Epa), la cual a trav\u00e9s de una declaraci\u00f3n de impacto ambiental ya logr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la central Flor\u00edn I. En la actualidad busca aprobar las centrales Flor\u00edn II y Flor\u00edn III por medio de un estudio de impacto ambiental (EIA).", "fecha": "2014-07-19T02:11:44Z", "url": "http://www.australvaldivia.cl/impresa/Sociedad/2014/07/19/262844/Proyecto-hidroelectrico-en-rio-Florin-genera-rechazo-en-Futrono/ciudad/", "fuente": "australvaldivia.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 410, "fields": {"id_bd": "600", "nombre": "Municipio de Futrono manifiesta preocupaci\u00f3n por construcci\u00f3n de centrales hidroel\u00e9ctricas", "conflicto": "Peque\u00f1as Centrales Hidroel\u00e9ctricas de Pasada Flor\u00edn II y Flor\u00edn III", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El municipio de Futrono se encuentra elaborando el pronunciamiento que presentar\u00e1 ante el sistema de evaluaci\u00f3n, por el proyecto que ingres\u00f3 a estudio de impacto ambiental en los \u00faltimos d\u00edas, y que contempla la construcci\u00f3n de dos centrales hidroel\u00e9ctricas de pasada, en el sector de Cerrillos, en la Cordillera de dicha comuna.", "fecha": "2013-08-08T02:13:14Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/municipio-de-futrono-manifiesta-preocupacion-por-construccion-de-centrales-hidroelectricas/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 411, "fields": {"id_bd": "600", "nombre": "Ingresan estudios de impacto ambiental para dos centrales de pasada en precordillera de Futrono", "conflicto": "Peque\u00f1as Centrales Hidroel\u00e9ctricas de Pasada Flor\u00edn II y Flor\u00edn III", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "En USD$53 millones est\u00e1 cifrada la inversi\u00f3n que contemplar\u00eda la construcci\u00f3n de dos centrales de paso, Flor\u00edn 2 y 3, en la precordillera de Futrono.  Se trata de un proyecto de la empresa Energ\u00eda de la Patagonia y Ays\u00e9n -Epa Invercap- que se sumar\u00eda a la central ya construida en el valle del R\u00edo Flor\u00edn, que originalmente hab\u00eda ingresado como Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental al Servicio de Evaluaci\u00f3n, el que determin\u00f3 no continuar con su tramitaci\u00f3n.", "fecha": "2013-08-01T02:14:18Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/ingresan-estudios-de-impacto-ambiental-para-dos-centrales-de-pasada-en-precordillera-de-futrono/", "fuente": "futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 412, "fields": {"id_bd": "600", "nombre": "Declaraci\u00f3n Alianza Territorial Puelwillimapu tras marcha contra hidroel\u00e9ctricas y pisciculturas en Futrono y Lago Ranco", "conflicto": "Peque\u00f1as Centrales Hidroel\u00e9ctricas de Pasada Flor\u00edn II y Flor\u00edn III", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "1.- Los pe\u00f1i/lamgen de la Alianza Territorial Puelwillimapu de los lof de Rupumeika, Maihue, Curri\u00f1e, Calcurrupe, Auquinco, lof Huquecura, lof Paillaco, Brigada ecol\u00f3gica de Futrono, m\u00e1s turistas y residentes del sector de ll\u00edf\u00e9n marchamos ayer mi\u00e9rcoles 29 de enero ocupando toda la carretera T 57 durante 5 horas, cortando la ruta pac\u00edficamente al llegar al cruce llif\u00e9n, con el fin de dar a conocer nuestra protesta frente a la instalaci\u00f3n descarada de diversos proyectos capitalistas que destruir\u00e1n el territorio.", "fecha": "2014-02-01T02:15:41Z", "url": "http://paismapuche.org/?p=8523", "fuente": "paismapuche.org", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 413, "fields": {"id_bd": "625", "nombre": "Comunidades mapuche piden dejar sin efecto RCA para Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "conflicto": "Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "El Tribunal Ambiental de Valdivia escuch\u00f3 durante la jornada de este martes los alegatos por la reclamaci\u00f3n que busca dejar sin efecto la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) del proyecto Central de Pasada Mediterr\u00e1neo, en Cocham\u00f3, en la regi\u00f3n de Los Lagos.", "fecha": "2016-05-10T02:57:38Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2016/05/10/comunidades-mapuche-piden-dejar-sin-efecto-rca-para-central-de-pasada-mediterraneo.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 414, "fields": {"id_bd": "625", "nombre": "Comit\u00e9 de Ministros mantiene RCA para central de pasada Mediterr\u00e1neo", "conflicto": "Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 15 de octubre del 2017", "texto": "Tras analizar la informaci\u00f3n, el Comit\u00e9 resolvi\u00f3 acoger parcialmente los recursos de reclamaci\u00f3n contra el proyecto reconociendo que este genera efectos sobre los componentes turismo y medio humano, por lo que estableci\u00f3 medidas de mitigaci\u00f3n adicionales para abordar dichos impactos. Sobre el componente turismo, se estableci\u00f3 que todas las medidas establecidas en la RCA como voluntarias pasar\u00e1n a ser medidas de compensaci\u00f3n. Junto con ello, se establecieron nuevas medidas para el componente fauna.", "fecha": "2016-11-02T03:01:32Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/comite-de-ministros-mantiene-rca-para-central-de-pasada-mediterraneo/", "fuente": "latercera.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 415, "fields": {"id_bd": "625", "nombre": "Tribunal Ambiental visitar\u00e1 el r\u00edo Puelo para estudiar impacto de central Mediterr\u00e1neo", "conflicto": "Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Los jueces del Tercer Tribunal Ambiental de Valdivia, resolvieron visitar la cuenca del r\u00edo Puelo para conocer el territorio en conflicto y el impacto que tendr\u00eda, en diversos \u00e1mbitos, la materializaci\u00f3n del proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Mediterr\u00e1neo.", "fecha": "2016-05-30T20:56:44Z", "url": "http://www.soychile.cl/Puerto-Montt/Sociedad/2016/05/30/396468/Tribunal-Ambiental-visitara-el-rio-Puelo-para-estudiar-impacto-de-central-Mediterraneo.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 416, "fields": {"id_bd": "625", "nombre": "Francisco P\u00e9rez Bannen, Fernanda Urrejola y Humberto Sichel saltaron desde un puente por un Puelo Sin Torres", "conflicto": "Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Los actores Fernanda Urrejola y Francisco P\u00e9rez-Bannen, junto al periodista Humberto Sichel, aceptaron el desaf\u00edo de saltar al r\u00edo Puelo desde un puente de 13 metros de altura, para ayudar a visibilizar el problema de los habitantes del sector, que enfrentan la inminente construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9crica de paso.", "fecha": "2016-03-31T20:58:57Z", "url": "http://www.soychile.cl/Puerto-Montt/Sociedad/2016/03/31/384379/Francisco-Perez-Bannen-Fernanda-Urrejola-y-Humberto-Sichel-saltaron-desde-un-puente-por-un-Puelo-Sin-Torres.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 417, "fields": {"id_bd": "625", "nombre": "Admitieron a tr\u00e1mite reclamaci\u00f3n de comunidad mapuche contra hidroel\u00e9ctrica Mediterr\u00e1neo", "conflicto": "Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "El Tercer Tribunal Ambiental admiti\u00f3 a tr\u00e1mite la Reclamaci\u00f3n \u201cJos\u00e9 Horacio Cay\u00fan Quiroz con Comit\u00e9 de Ministros\u201d, que busca dejar sin efecto la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental del 6 de marzo de 2014, de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n de Los Lagos, que calific\u00f3 favorablemente al proyecto Central de Pasada Mediterr\u00e1neo, que se desarrollar\u00e1 en la comuna de Cocham\u00f3.", "fecha": "2016-03-09T21:00:17Z", "url": "http://www.soychile.cl/Puerto-Montt/Sociedad/2016/03/09/380071/Admitieron-a-tramite-reclamacion-de-comunidad-mapuche-contra-Central-hidroelectrica-Mediterraneo.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 418, "fields": {"id_bd": "625", "nombre": "Admitieron a tr\u00e1mite una reclamaci\u00f3n por la Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "conflicto": "Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "El Tercer Tribunal Ambiental resolvi\u00f3 admitir a tr\u00e1mite la reclamaci\u00f3n \u201cCorporaci\u00f3n Puelo Patagonia con Superintendencia del Medio Ambiente (SMA)\", por una controversia relacionada con la construcci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica Mediterr\u00e1neo en Cocham\u00f3.", "fecha": "2016-02-16T21:04:04Z", "url": "http://www.soychile.cl/Puerto-Montt/Sociedad/2016/02/16/375884/Admitieron-a-tramite-una-reclamacion-por-la-Central-de-Pasada-Mediterraneo.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 419, "fields": {"id_bd": "625", "nombre": "Opositores de central hidroel\u00e9ctrica en r\u00edo Puelo presentaron sus demandas en el Senado", "conflicto": "Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Para dar a conocer sus opiniones respecto al conflicto que se vive en el valle del r\u00edo Puelo por la posible construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica en el lugar, ubicado en la Regi\u00f3n de Los Lagos, un grupo de activistas fue recibido por la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Bienes Nacionales del Senado.", "fecha": "2016-01-27T21:06:01Z", "url": "http://www.soychile.cl/Puerto-Montt/Sociedad/2016/01/27/372171/Opositores-de-central-hidroelectrica-en-rio-Puelo-presentaron-sus-demandas-en-el-Senado.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 420, "fields": {"id_bd": "625", "nombre": "Opositores a central Mediterr\u00e1neo en el r\u00edo Manso protestaron en Puelo", "conflicto": "Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Tras un recorrido de tres d\u00edas, la cabalgata en protesta por la central Hidroel\u00e9ctrica Mediterr\u00e1neo en R\u00edo Manso, comuna de Cocham\u00f3, lleg\u00f3 a R\u00edo Puelo, donde la caravana de 50 jinetes y otras personas protestaron con pancartas frente a la municipalidad.", "fecha": "2016-01-21T21:09:53Z", "url": "http://www.soychile.cl/Puerto-Montt/Sociedad/2016/01/21/371112/Opositores-a-central-hidroelectrica-Mediterraneo-en-el-rio-Manso-protestan-en-Puelo.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 421, "fields": {"id_bd": "625", "nombre": "M\u00e1s de 60 personas iniciaron la segunda cabalgata de defensa por el r\u00edo Puelo", "conflicto": "Central de Pasada Mediterr\u00e1neo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Un grupo de 20 jinetes, 40 peatones y ciclistas comenz\u00f3 ayer la cabalgata por la defensa del r\u00edo Puelo, en la zona cordillerana de la Provincia de Llanquihue, manifestaci\u00f3n con la que buscan mostrar su descontento ante el proyecto hidroel\u00e9ctrico Mediterr\u00e1neo, en el r\u00edo Manso.", "fecha": "2016-01-20T03:12:43Z", "url": "http://www.soychile.cl/Puerto-Montt/Sociedad/2016/01/20/370843/Mas-de-60-personas-iniciaron-la-segunda-cabalgata-de-defensa-por-el-rio-Puelo.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 422, "fields": {"id_bd": "677", "nombre": "Comisi\u00f3n de evaluaci\u00f3n aprob\u00f3 la Central Pangui en Curarrehue", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Su total rechazo a la construcci\u00f3n de la Central Pangui, proyecto de Energ\u00eda Renovable no Convencional (ERNC) que fue aprobado ayer por la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental Regional (CEA), manifestaron el Consejo Ambiental de Curarrehue y el alcalde de la comuna, Abel Painefilo.", "fecha": "2013-04-14T03:14:50Z", "url": "http://www.terram.cl/2013/04/comision_de_evaluacion_aprobo_la_central_pangui_en_curarrehue/", "fuente": "terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 423, "fields": {"id_bd": "677", "nombre": "Aprueban proyecto de Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui en Curarrehue", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Su m\u00e1s en\u00e9rgico rechazo manifestaron habitantes del sector Panqui junto al Alcalde Abel Painefilo y los concejales Carinao, Tralma y Calfueque ante la aprobaci\u00f3n un\u00e1nime de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de Proyectos de la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda que dio luz verde a la Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui, en la comuna de Curarrehue.", "fecha": "2013-04-14T03:16:21Z", "url": "http://www.redinformativa.cl/portada/aprueban-proyecto-de-central-hidroelectrica-pangui-en-curarrehue/", "fuente": "RedInformativa", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 424, "fields": {"id_bd": "677", "nombre": "Municipio y vecinos rechazaron la aprobaci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui en Curarrehue", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Durante esta jornada la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de Proyectos de La Araucan\u00eda, vot\u00f3 en forma un\u00e1nime por la aprobaci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui de la empresa RP El Torrente El\u00e9ctrica S.A.", "fecha": "2013-04-11T03:18:05Z", "url": "http://www.soychile.cl/Temuco/Politica/2013/04/11/166930/Municipio-y-vecinos-rechazaron-la-aprobacion-de-la-Central-Hidroelectrica-Pangui-en-Curarrehue.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 425, "fields": {"id_bd": "677", "nombre": "Conoce los diez proyectos hidroel\u00e9ctricos en proceso de evaluaci\u00f3n ambiental en Chile", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n aprob\u00f3 por unanimidad la construcci\u00f3n de la hidroel\u00e9ctrica Central Cuervo en el r\u00edo del mismo nombre, proyecto que se suma a HidroAys\u00e9n en la misma regi\u00f3n, pero esas dos iniciativas no son las \u00fanicas que esperan luz verde para llevarse a cabo.", "fecha": "2012-05-09T03:19:38Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/conoce-los-diez-proyectos-hidroelectricos-en-proceso-de-evaluacion-ambiental-en-chile/", "fuente": "www.latercera.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 426, "fields": {"id_bd": "677", "nombre": "Diez proyectos hidroel\u00e9ctricos en proceso de evaluaci\u00f3n ambiental en Chile", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Entre mayo de este a\u00f1o y febrero de 2013, al menos diez proyectos hidroel\u00e9ctricos, o modificaciones a centrales ya construidas, tendr\u00e1n que terminar sus procesos de calificaci\u00f3n por parte del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental.", "fecha": "2012-05-09T03:20:50Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=101712", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 427, "fields": {"id_bd": "677", "nombre": "La Araucan\u00eda comunidades mapuche de los sectores Curarrehue y Pucon", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "La pasada semana, comunidades mapuche de los sectores de Curarrehue y Puc\u00f3n, representadas por sus autoridades ancestrales y acompa\u00f1adas por un numeroso grupo de ciudadanos comprometidos con la defensa de los r\u00edos, enviaron un claro mensaje a la m\u00e1xima autoridad regional, intendente Francisco Huenchumilla:", "fecha": "2015-03-24T03:21:50Z", "url": "http://www.mapuche.info/print.php?pagina=5311", "fuente": "www.mapuche.info", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 428, "fields": {"id_bd": "677", "nombre": "Organizaciones rechazan instalaci\u00f3n de central hidroel\u00e9ctrica en Curarrehue", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Pangui", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Un fuerte rechazo han expresado distintas organizaciones ciudadanas y comunidades mapuche a la instalaci\u00f3n de la hidroel\u00e9ctrica Pangui, de la empresa El Torrente El\u00e9ctrica S.A, una central de paso que se piensa construir en la comuna de Curarrehue.", "fecha": "2011-09-27T03:23:05Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2011/09/27/organizaciones-rechazan-instalacion-de-central-hidroelectrica-en-curarrehue/", "fuente": "uchile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 429, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "El\u00e9ctrica Puntilla Presenta Proyecto de Minicentral Itata a Vecinos de Ranchillo", "conflicto": "Minicentral de Pasada Itata", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 19 de octubre del 2017", "texto": "Yungay, la Empresa Chilena El\u00e9ctrica Puntilla presento el Proyecto de Minicentral Itata a vecinos de la comunidad de Ranchillo y al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) el pasado viernes 05 de agosto. Cabe recordar que el proyecto de construcci\u00f3n consistir\u00eda en una Minicentral Hidroel\u00e9ctrica de Pasada en el Salto del Itata y que generar\u00eda 21 MW la que se entregar\u00eda al SIC mediante la conexi\u00f3n a la l\u00ednea existente de subtransmisi\u00f3n Chill\u00e1n-Charr\u00faa a trav\u00e9s de una l\u00ednea de simple circuito de 66 kv de 12.2 Km.", "fecha": "2011-09-07T03:24:20Z", "url": "http://www.yungayino.cl/noticias/?p=6083", "fuente": "www.yungayino.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 430, "fields": {"id_bd": "992", "nombre": "Nueva termoel\u00e9ctrica se instalar\u00e1 en Ventanas", "conflicto": "Central T\u00e9rmica RC Generaci\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El proyecto contempla dos unidades de 350 MW cada una, que utilizar\u00e1n carb\u00f3n bituminoso como combustible y se emplazar\u00e1 en el sector de Ventanas, en la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, en terrenos de Puerto Ventanas. En ese sitio, asimismo, ser\u00e1 descargado el carb\u00f3n que emplear\u00e1 el complejo para su operaci\u00f3n.", "fecha": "2008-01-11T12:01:12Z", "url": "http://ventana-noticias.blogspot.cl/2008/01/nmero-de-plantas-se-elevara-9-en-la.html", "fuente": "http://ventana-noticias.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 431, "fields": {"id_bd": "992", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica en Puchuncav\u00ed, la decisi\u00f3n ambiental que viene", "conflicto": "Central T\u00e9rmica RC Generaci\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "A casi una semana de la aprobaci\u00f3n del proyecto HidroAys\u00e9n, la pr\u00f3xima decisi\u00f3n clave que viene en materia energ\u00e9tica, y que puede abrir un nuevo frente de debate, ya tiene nombre: R\u00edo Corrientes (RC Generaci\u00f3n). Se trata de la central a carb\u00f3n que el fondo de inversi\u00f3n Southern Cross planea construir en la localidad de Ventanas, comuna de Puchuncav\u00ed, Regi\u00f3n de Valpara\u00edso. La planta tendr\u00e1 700 MW de generaci\u00f3n y considera una inversi\u00f3n de US$ 1.081 millones. De aprobarse, ser\u00e1 la tercera central y, por lejos, la m\u00e1s grande de esa localidad.", "fecha": "2011-05-14T12:19:12Z", "url": "http://diario.latercera.com/edicionimpresa/termoelectrica-en-puchuncavi-la-decision-ambiental-que-viene/", "fuente": "diario.latercera.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 432, "fields": {"id_bd": "992", "nombre": "Comit\u00e9 de Ministros rechaz\u00f3 RC Generaci\u00f3n", "conflicto": "Central T\u00e9rmica RC Generaci\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Seis meses despu\u00e9s que la Comisi\u00f3n Regional de Valpara\u00edso rechazara entregar la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental a la termoel\u00e9ctrica R\u00edo Corrientes (RC Generaci\u00f3n), el Comit\u00e9 de Ministros respald\u00f3 esta decisi\u00f3n de manera un\u00e1nime.", "fecha": "2011-12-12T12:22:54Z", "url": "http://diario.latercera.com/edicionimpresa/comite-de-ministros-rechazo-rc-generacion/", "fuente": "diario.latercera.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 433, "fields": {"id_bd": "992", "nombre": "Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental rechaza instalaci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica RC Generaci\u00f3n en Puchuncav\u00ed", "conflicto": "Central T\u00e9rmica RC Generaci\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Por 10 votos a 1, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso rechaz\u00f3 esta ma\u00f1ana la instalaci\u00f3n de la central termoel\u00e9ctrica RC Generaci\u00f3n, luego que los servicios p\u00fablicos que componen el organismo expusieran una serie de reparos al proyecto que impulsa la empresa R\u00edo Corrientes en Puchuncav\u00ed.", "fecha": "2011-05-30T12:29:28Z", "url": "http://www.soychile.cl/Valparaiso/Sociedad/2011/05/30/18055/La-Comision-de-Evaluacion-Ambiental-vota-hoy-proyecto-de-Termoelectrica-Rio-Corriente.aspx", "fuente": "www.soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 434, "fields": {"id_bd": "992", "nombre": "Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental rechaza central t\u00e9rmica R\u00edo Corriente", "conflicto": "Central T\u00e9rmica RC Generaci\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Por diez votos en contra y uno a favor, del seremi de Econom\u00eda, la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental (CEA) de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso rechaz\u00f3 la central t\u00e9rmica de RC Generaci\u00f3n \"R\u00edo Corriente\", que se instalar\u00eda en Ventanas, Puchuncav\u00ed.", "fecha": "2011-05-30T12:32:35Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/economia/2011/05/30/484499/comision-de-evaluacion-ambiental-rechaza-central-termica-rio-corriente.html", "fuente": "www.emol.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 435, "fields": {"id_bd": "992", "nombre": "Categ\u00f3rico rechazo a termoel\u00e9ctrica sienta precedente en Puchuncav\u00ed", "conflicto": "Central T\u00e9rmica RC Generaci\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "En una jornada que fue calificada como hist\u00f3rica y que para algunos sent\u00f3 un precedente en la calificaci\u00f3n ambiental de iniciativas contaminantes para la zona industrial de Puchuncav\u00ed-Ventanas, en la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, se desarroll\u00f3 la votaci\u00f3n en contra del proyecto de Central T\u00e9rmica RC Generaci\u00f3n, de la empresa R\u00edo Corriente.", "fecha": "2011-05-31T12:36:47Z", "url": "http://www.mercuriovalpo.cl/prontus4_noticias/site/artic/20110531/pags/20110531005101.html", "fuente": "www.mercuriovalpo.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 436, "fields": {"id_bd": "992", "nombre": "La nueva termoel\u00e9ctrica que amenaza a La Greda", "conflicto": "Central T\u00e9rmica RC Generaci\u00f3n", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El 23 de marzo, Claudia Tapia (41) abri\u00f3 la ventana para que le diera el sol en la espalda. Eran las 9:15 de la ma\u00f1ana y sus 15 alumnos del cuarto b\u00e1sico participaban con atenci\u00f3n en los 15 minutos de lectura diaria silenciosa. Era una ma\u00f1ana cualquiera en la Escuela de la Greda, hasta que una nube t\u00f3xica lo invadi\u00f3 todo.", "fecha": "2017-10-20T12:39:07Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2011/05/04/la-nueva-termoelectrica-que-amenaza-a-la-greda/", "fuente": "www.elmostrador.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 437, "fields": {"id_bd": "961", "nombre": "Rotundo NO a central el\u00e9ctrica en Saltos del Laja", "conflicto": "MODIFICACIONES AL DISE\u00d1O DE PROYECTO MDL CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA LAJA Modif-CH-Laja (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Un rotundo y decidido \u201cNo a una central el\u00e9ctrica en los Saltos del Laja\u201d manifestaron el alcalde Mario Gierke y dirigentes vecinales de la ribera norte del r\u00edo Laja, donde hay una serie de campings. La decisi\u00f3n la adoptaron al concluir una asamblea informativa, en la cual se recogi\u00f3 el testimonio de lo que sucedi\u00f3 en La Aguada, despu\u00e9s de la construcci\u00f3n de una central a la altura de Puente Perales, que ha provocado un impacto ecol\u00f3gico y socioecon\u00f3mico negativo.", "fecha": "2015-08-03T12:44:32Z", "url": "http://www.cabrero.cl/noticias/articulo/id/1266", "fuente": "www.cabrero.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 438, "fields": {"id_bd": "961", "nombre": "Vecinos de Los Saltos del Laja rechazan construcci\u00f3n de nueva central de paso en las cascadas", "conflicto": "MODIFICACIONES AL DISE\u00d1O DE PROYECTO MDL CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA LAJA Modif-CH-Laja (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Jos\u00e9 Sanzana, presidente de la C\u00e1mara de Turismo, detall\u00f3 que se trata de la central de paso El \u00c1guila, la que se emplazar\u00eda en el denominado Salto Chico, afectando a dos de las cuatro cascadas del parador, iniciativa que iba a ser presentada a las comunidades, sin embargo a \u00faltima hora la cita fue suspendida por parte de la compa\u00f1\u00eda a cargo.", "fecha": "2015-07-20T12:47:38Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2015/07/20/vecinos-de-los-saltos-del-laja-rechazan-construccion-de-nueva-central-de-paso-en-las-cascadas.shtml", "fuente": "www.biobiochile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 439, "fields": {"id_bd": "961", "nombre": "Vecinos de La Aguada piden paralizaci\u00f3n de Central Hidroel\u00e9ctrica Laja por contaminaci\u00f3n de r\u00edo", "conflicto": "MODIFICACIONES AL DISE\u00d1O DE PROYECTO MDL CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA LAJA Modif-CH-Laja (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La paralizaci\u00f3n de las operaciones de la Central Hidroel\u00e9ctrica Laja \u201chasta que se tomen las medidas necesarias para el efectivo cumplimiento de las resoluciones de calificaci\u00f3n ambiental que autorizaron su construcci\u00f3n, puesta en marcha y operaci\u00f3n, en especial en aquellos aspectos que iban en directa protecci\u00f3n del patrimonio ambiental y social de la comunidad del sector La Aguada, comuna de Yumbel\u201d, solicitaron cuatro vecinos del lugar, a trav\u00e9s de un recurso de protecci\u00f3n interpuesto en la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n en contra de la Superintendencia del Medio Ambiente y de los titulares del proyecto aludido.", "fecha": "2015-02-08T12:51:46Z", "url": "http://www.tribunadelbiobio.cl/portal/index.php?option=com_content&task=view&id=9356&Itemid=62#", "fuente": "www.tribunadelbiobio.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 440, "fields": {"id_bd": "961", "nombre": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Laja tiene un 75% de avance", "conflicto": "MODIFICACIONES AL DISE\u00d1O DE PROYECTO MDL CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA LAJA Modif-CH-Laja (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "En una visita a la planta, el secretario regional ministerial de Energ\u00eda del Biob\u00edo, Rodrigo Torres, corrobor\u00f3 que las obras de la Central Hidroel\u00e9ctrica Laja llevan un 75% de avance, proyecto que entregar\u00e1 energ\u00eda a cerca de 220 mil personas y se ubica en el tramo inferior del R\u00edo Laja.", "fecha": "2012-08-24T12:55:04Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/ahora/2012/08/24/proyecto-central-hidroelectrica-laja-tiene-un-75-de-avance/", "fuente": "www.elmostrador.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 441, "fields": {"id_bd": "961", "nombre": "GDF Suez contamina r\u00edo Laja en la Aguada y acaba con el turismo de la zona", "conflicto": "MODIFICACIONES AL DISE\u00d1O DE PROYECTO MDL CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA LAJA Modif-CH-Laja (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El a\u00f1o 2006 GDF Suez present\u00f3 un proyecto de una Central hidroel\u00e9ctrica de pasada en el r\u00edo Laja. Ubicada a 70 km al Sureste de Concepci\u00f3n, en el l\u00edmte de las comunas de Yumbel y Laja, precisamente en el sector Puente Perales y a 10 Km de La Aguada.", "fecha": "2014-03-26T13:00:15Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=104236", "fuente": "olca.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 442, "fields": {"id_bd": "961", "nombre": "\u201cLaja 1\u201d de GDF Suez: una falsa central hidroel\u00e9ctrica de pasada", "conflicto": "MODIFICACIONES AL DISE\u00d1O DE PROYECTO MDL CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA LAJA Modif-CH-Laja (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "En el r\u00edo Laja, la empresa GDF Suez (Engie), instal\u00f3 a finales de 2013, un proyecto que, ante los vecinos y el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, se present\u00f3 como una central de pasada, no obstante, la multinacional energ\u00e9tica de origen franc\u00e9s construy\u00f3 un embalse en el r\u00edo Laja, inundando terrenos de la localidad de La Aguada en la comuna de Yumbel, modificando la din\u00e1mica natural del r\u00edo y favoreciendo la acumulaci\u00f3n y descomposici\u00f3n de materia org\u00e1nica, transformando la ribera del r\u00edo en pantanos y zonas de aguas estancadas. Luego de dos a\u00f1os de operaci\u00f3n de la central, el turismo y las actividades de recreaci\u00f3n en torno al r\u00edo Laja han disminuido considerablemente, privando a la poblaci\u00f3n de La Aguada de una importante fuente de sustento.", "fecha": "2016-04-09T13:03:53Z", "url": "http://resumen.cl/2016/04/video-laja-1-de-gdf-suez-una-falsa-central-hidroelectrica-de-pasada/", "fuente": "resumen.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 443, "fields": {"id_bd": "961", "nombre": "Central Hidroel\u00e9ctrica Laja", "conflicto": "MODIFICACIONES AL DISE\u00d1O DE PROYECTO MDL CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA LAJA Modif-CH-Laja (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "GDF SUEZ ha fijado el objetivo de reducir el ratio de emisiones de CO2 de su poder mundial y la flota de la generaci\u00f3n de calor asociada en todo el mundo en un 10% entre 2012 y 2020. Las emisiones del Grupo se sit\u00faa ya 20% por debajo de la relaci\u00f3n con el promedio mundial. La sustituci\u00f3n de las instalaciones que emiten altas emisiones por unidades de mejor desempe\u00f1o  le permitir\u00e1n a  GDF SUEZ  incrementar su capacidad renovable en un 50%.", "fecha": "2014-02-26T13:07:41Z", "url": "https://chlaja.wordpress.com/", "fuente": "chlaja.wordpress.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 444, "fields": {"id_bd": "961", "nombre": "Preocupaci\u00f3n por posible central en los Saltos del Laja", "conflicto": "MODIFICACIONES AL DISE\u00d1O DE PROYECTO MDL CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA LAJA Modif-CH-Laja (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El presidente de la C\u00e1mara de Turismo Saltos del laja, Jos\u00e9 Sanzana y el vocero del movimiento Salvemos el Salto, Pablo Venegas, se mostraron muy preocupados por la utilizaci\u00f3n de derechos de aguas para utilizar una de las cascadas de los Saltos del Laja para la operaci\u00f3n de una central de pasada que impulsa la familia Mathei, los mismos que estuvieron detr\u00e1s de la central Laja 1, que fue vendida, posteriormente, a GDF Suez.", "fecha": "2015-08-10T13:10:03Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/08/10/preocupacion-por-posible-central-en-los-saltos-del-laja/", "fuente": "www.terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 445, "fields": {"id_bd": "945", "nombre": "Exigen paralizaci\u00f3n y revocaci\u00f3n de permisos otorgados para el proyecto hidroel\u00e9ctrico Alto Maipo", "conflicto": "PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO ALTO MAIPO Exp. N\u00b0105", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La Red Metropolitana No Alto Maipo exige la paralizaci\u00f3n y revocaci\u00f3n de permisos otorgados al proyecto hidroel\u00e9ctrico.", "fecha": "2016-06-14T13:14:20Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=106332", "fuente": "olca.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 446, "fields": {"id_bd": "945", "nombre": "El proyecto hidroel\u00e9ctrico Alto Maipo: Desertificaci\u00f3n del centro norte del pa\u00eds", "conflicto": "PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO ALTO MAIPO Exp. N\u00b0105", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Las obras de construcci\u00f3n del proyecto Alto Maipo, que involucran una inversi\u00f3n de 1.600 millones de d\u00f3lares, est\u00e1n en marcha desde 2009 y la hidroel\u00e9ctrica comenzar\u00eda a operar en 2017. A pesar de la aprobaci\u00f3n del proyecto durante el primer gobierno de la presidenta Bachelet, varias organizaciones ciudadanas rechazan la construcci\u00f3n de la central argumentando que acabar\u00e1 de desertificar la zona centro norte del pa\u00eds y desbaratar\u00e1 la cuenca hidrogr\u00e1fica que abastece a la Regi\u00f3n Metropolitana.", "fecha": "2015-10-21T13:18:51Z", "url": "http://www.chiledesarrollosustentable.cl/sin-categoria/el-proyecto-hidroelectrico-alto-maipo-desertificacion-del-centro-norte-del-pais/", "fuente": "www.chiledesarrollosustentable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 447, "fields": {"id_bd": "945", "nombre": "Proyecto Alto Maipo: Adi\u00f3s Caj\u00f3n del Maipo, adi\u00f3s agua potable", "conflicto": "PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO ALTO MAIPO Exp. N\u00b0105", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Aunque algunas voces han sindicado al proyecto como responsable de los aluviones que enturbiaron las aguas del Maipo con la consecuente imposibilidad de la sanitaria Aguas Andinas para generar agua potable, la situaci\u00f3n parece estar m\u00e1s relacionada con lluvias altas inesperadas, probablemente asociadas al cambio clim\u00e1tico. As\u00ed, dentro del contexto de este fen\u00f3meno global, el verde pulm\u00f3n santiaguino del Caj\u00f3n del Maipo estar\u00eda ya padeciendo sus efectos y lo que es peor, \u00e9stos, se ver\u00e1n inevitablemente acentuados conforme avance la ejecuci\u00f3n de Alto Maipo, proyecto aprobado en septiembre de 2011 por la Direcci\u00f3n General de Aguas (DGA) a pesar de presentar una serie de irregularidades, incluido un acuerdo secreto con Aguas Andinas , poseedora de los derechos del agua que bebemos.", "fecha": "2013-12-12T13:28:47Z", "url": "http://www.eldesconcierto.cl/vida-sustentable/2013/12/12/proyecto-alto-maipo-adios-cajon-del-maipo-adios-agua-potable/", "fuente": "www.eldesconcierto.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 448, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "Proyecto Minicentral Itata No Generar\u00e1 Impactos en el Medio Ambiente", "conflicto": "Minicentral de Pasada Itata", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Actualmente se encuentran en proceso de tramitaci\u00f3n estudios de impacto ambiental y declaraci\u00f3n ambiental de diversos proyectos de generaci\u00f3n de electricidad en la comuna de Yungay. Todos ellos con una caracter\u00edstica com\u00fan, son proyectos de centrales hidroel\u00e9ctricas de pasada, con potencias instaladas que las califican en el rango de peque\u00f1as o minicentrales.", "fecha": "2011-12-28T13:31:30Z", "url": "http://www.yungayino.cl/noticias/?p=6961", "fuente": "www.yungayino.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 449, "fields": {"id_bd": "945", "nombre": "No a Alto Maipo: \u201cGobierno debe asumir la responsabilidad por aprobar el proyecto\u201d", "conflicto": "PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO ALTO MAIPO Exp. N\u00b0105", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Miembros de la coordinadora No Alto Maipo valoraron el fallo de la Corte de Apelaciones de San Miguel que acogi\u00f3, en parte, el recurso de protecci\u00f3n interpuesto por la entidad en contra del proyecto hidroel\u00e9ctrico. La abogada de la organizaci\u00f3n asegur\u00f3 que los argumentos que esgrime la empresa AES Gener evidencian los errores en el estudio de impacto ambiental y las faltas de la autoridad.", "fecha": "2016-05-13T13:35:27Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2016/05/13/no-a-alto-maipo-gobierno-debe-asumir-la-responsabilidad-por-aprobar-el-proyecto/", "fuente": "radio.uchile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 450, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "Rechazan Recurso de Protecci\u00f3n en Contra de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental por el Proyecto de la Minicentral de Pasada Itata", "conflicto": "Minicentral de Pasada Itata", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El d\u00eda 25 de febrero pasado la Corte de Apelaciones de Chill\u00e1n rechaz\u00f3 el recurso de protecci\u00f3n presentado por la Agrupaci\u00f3n Cultural Medioambiental de Yungay \u201cACMAY\u201d en contra de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo, que buscaba dejar sin efecto la aprobaci\u00f3n de la RCA de la Minicentral de Pasada Itata.", "fecha": "2015-03-03T13:35:36Z", "url": "http://www.yungayino.cl/noticias/?p=12739", "fuente": "www.yungayino.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 451, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "Rechazan Recurso de Protecci\u00f3n en Contra de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental por el Proyecto de la Minicentral de Pasada Itata", "conflicto": "Minicentral de Pasada Itata", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El d\u00eda 25 de febrero pasado la Corte de Apelaciones de Chill\u00e1n rechaz\u00f3 el recurso de protecci\u00f3n presentado por la Agrupaci\u00f3n Cultural Medioambiental de Yungay \u201cACMAY\u201d en contra de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo, que buscaba dejar sin efecto la aprobaci\u00f3n de la RCA de la Minicentral de Pasada Itata.", "fecha": "2015-03-03T13:35:36Z", "url": "http://www.yungayino.cl/noticias/?p=12739", "fuente": "www.yungayino.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 452, "fields": {"id_bd": "945", "nombre": "No Alto Maipo: \u201cEstas emergencias se ven agravadas por la presencia del proyecto\u201d", "conflicto": "PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO ALTO MAIPO Exp. N\u00b0105", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Este s\u00e1bado comenz\u00f3 con la alerta del corte de suministro de agua potable en las comunas de Santiago abastecidas por Aguas Andinas. La raz\u00f3n que se dio fue que el fen\u00f3meno de lluvias en la precordillera aument\u00f3 el caudal del R\u00edo Maipo, a lo que se sum\u00f3 el desprendimiento de sedimentos que enturbiaron el agua y que la empresa no pudo procesar en su planta de Las Vizcachas.", "fecha": "2016-04-17T13:37:21Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2016/04/17/no-alto-maipo-proyecto-hidroelectrico-agrava-emergencia-sanitaria-en-santiago/", "fuente": "radio.uchile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 453, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "Empresa El\u00e9ctrica Puntilla, Realizan Limpieza en Ribera Sur del Salto del Itata y Anuncian Nuevos Proyecto para Potenciar el Turismo de la Zona", "conflicto": "Minicentral de Pasada Itata", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Yungay, El\u00e9ctrica Puntilla titular del proyecto Minicentral de Pasada Itata, acaba de finalizar una campa\u00f1a de limpieza de 14 d\u00edas en la ribera sur del sector del Salto del Itata, realizada con trabajadores de la zona de Ranchillos.  La iniciativa se enmarca dentro del proyecto de desarrollo tur\u00edstico en el salto, de acuerdo a los compromisos adquiridos con el Municipio y el Sernatur, el cual se encuentra en fase de planificaci\u00f3n.", "fecha": "2014-04-02T13:37:56Z", "url": "http://www.yungayino.cl/noticias/?p=10828", "fuente": "www.yungayino.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 454, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "Agrupaci\u00f3n medioambiental de Yungay present\u00f3 recurso de protecci\u00f3n por central de pasada en el r\u00edo Itata", "conflicto": "mini", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La Agrupaci\u00f3n Cultural Medioambiental ACMAY de la ciudad de Yungay present\u00f3 ayer ante la Corte de Apelaciones de Chill\u00e1n un recurso de protecci\u00f3n en contra de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo, representada legalmente por el Intendente Rodrigo D\u00edaz.", "fecha": "2015-01-15T13:40:44Z", "url": "http://www.soychile.cl/Chillan/Sociedad/2015/01/15/299370/Agrupacion-Medioambiental-de-Yungay-presento-recurso-de-proteccion-por-central-de-pasada-en-el-rio-Itata.aspx", "fuente": "soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 455, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "INNOVACI\u00d3N DE MINICENTRAL ITATA: TURBINAS A 60 METROS DE PROFUNDIDAD", "conflicto": "Minicentral de Pasada Itata", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Completando su marcha blanca se encuentra la minicentral de pasada Itata, en Yungay, ubicada a escasos metros del Salto del Itata, de la empresa El\u00e9ctrica Puntilla, la misma que desarrolla la central \u00d1uble. Sin embargo, en estos d\u00edas, en que el caudal del r\u00edo no ha superado los 5 metros c\u00fabicos por segundo, las turbinas no est\u00e1n operando, a la espera de que mayores precipitaciones en la zona y en la cordillera eleven el caudal a un m\u00ednimo de 13 metros c\u00fabicos por segundo, lo que permitir\u00eda comenzar a generar energ\u00eda.", "fecha": "2017-10-20T13:42:38Z", "url": "http://www.ladiscusion.cl/noticia.php?id=2889#sthash.PGu2SCdU.dpbs", "fuente": "www.ladiscusi\u00f3n.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 456, "fields": {"id_bd": "945", "nombre": "CENTRAL ALTO MAIPO; DESARROLLO O AMENAZA...", "conflicto": "PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO ALTO MAIPO Exp. N\u00b0105", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El Proyecto se insertar\u00e1 en la cuenca alta del r\u00edo Maipo. La nueva central \u201cAlfalfal II\u201d se localizar\u00e1 en la subcuenca del r\u00edo Colorado, aguas abajo de la actual Central Hidroel\u00e9ctrica Alfalfal I, de propiedad del Titular, mientras que la segunda central \u201cLas Lajas\u201d se ubicar\u00e1 en la ribera sur del r\u00edo Colorado, sector El Sauce. La central Alfalfal II aprovechar\u00e1 las aguas provenientes de la zona alta del r\u00edo Volc\u00e1n y del r\u00edo Yeso, 700 m aguas abajo de la descarga del embalse, mientras que la Central \u201cLas Lajas\u201d aprovechar\u00e1 las aguas provenientes de las descargas de las centrales Alfalfal I y II, mas los aportes de la hoya intermedia del r\u00edo Colorado y subcuenca del estero Aucayes.", "fecha": "2008-07-15T13:39:03Z", "url": "http://altomaipo.blogspot.cl/", "fuente": "altomaipo.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 457, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "Rechazan Recurso que Buscaba Dejar sin Efecto Aprobaci\u00f3n de RCA de Central Itata", "conflicto": "Minicentral de Pasada Itata", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La Corte de Apelaciones de Chill\u00e1n rechaz\u00f3 el recurso de protecci\u00f3n presentado por 12 Agrupaci\u00f3n Cultural Medioambiental de Yunga) (ACMAY), en contra de 12 Concisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la regi\u00f3n del Biob\u00edo, representada por el Intendente Rodrigo D\u00edaz. El recurso fue presentado en enero pasado y buscaba dejar sin efecto la aprobaci\u00f3n de la RCA de la mini central de pasada Itata, proyecto propiedad de El\u00e9ctrica Puntilla.", "fecha": "2015-03-03T13:44:22Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/03/rechazan-recurso-que-buscaba-dejar-sin-efecto-aprobacion-de-rca-de-central-itata/", "fuente": "terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 458, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "Alta Tensi\u00f3n en el Sector El\u00e9ctrico", "conflicto": "Minicentral de Pasada Itata", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Sin duda que el sector el\u00e9ctrico del pa\u00eds vive una problem\u00e1tica que muchas veces le impide llevar proyectos adelante y, por consiguiente, elevar los costos de la energ\u00eda el\u00e9ctrica que han convertido a Chile en el pa\u00eds con cuentas de la luz m\u00e1s caras de la regi\u00f3n.", "fecha": "2015-04-27T13:46:06Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/04/alta-tension-en-el-sector-electrico/", "fuente": "terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 459, "fields": {"id_bd": "945", "nombre": "\u00bfCrees que el Caj\u00f3n del Maipo es hermoso y deber\u00eda ser protegido?", "conflicto": "PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO ALTO MAIPO Exp. N\u00b0105", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Muchos creemos que s\u00ed, incluso el gobierno a trav\u00e9s de iniciativas que lo han declarado como \"reserva natural de biodiversidad de inter\u00e9s internacional\", que \"presta importantes servicios ambientales a la regi\u00f3n metropolitana\", que \"forma parte del \u00e1rea de inter\u00e9s tur\u00edstico y recreacional en ambientes naturales, que posibilita la educaci\u00f3n ambiental y potencial cient\u00edfico, riqueza cultural y arqueol\u00f3gica\" y adem\u00e1s que \"permitir\u00e1 acreditar el cumplimiento de los Tratados de Libre Comercio y materializar requisitos de cooperaci\u00f3n internacional\" (fuente: decreto 78 del Ministerio de Miner\u00eda publicado el 21 de marzo de 2006). Tambi\u00e9n la Comisi\u00f3n Regional de Medio Ambiente cre\u00f3 un plan llamado \"Plan de Acci\u00f3n Santiago Andino\" el cual pretende proteger y cuidar nuestra cordillera. S\u00f3lo estos dos ejemplos indican que existe un real compromiso por parte del Estado en proteger y cuidar el Caj\u00f3n del Maipo.", "fecha": "2008-06-09T13:44:46Z", "url": "http://noaltomaipo.blogspot.cl/", "fuente": "noaltomaipo.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 460, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "Se inaugura primera central de pasada sobre el r\u00edo Itata", "conflicto": "Minicentral de Pasada Itata", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "\u201cSin energ\u00eda no hay desarrollo\u201d fueron las palabras con que el  Ministro de Energ\u00eda, M\u00e1ximo Pacheco, comenz\u00f3 su discurso en la inauguraci\u00f3n de la Central Itata, realizada en la comuna de Yungay.", "fecha": "2016-06-13T13:47:58Z", "url": "http://www.revistaenergia.cl/?p=7799", "fuente": "www.revistaenergia.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 461, "fields": {"id_bd": "945", "nombre": "Todas las dudas que caen sobre Alto Maipo, el proyecto que complica a Andr\u00f3nico Luksic", "conflicto": "PROYECTO HIDROEL\u00c9CTRICO ALTO MAIPO Exp. N\u00b0105", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Desde que Aguas Andinas anunci\u00f3 la turbiedad del suministro, el fin de semana del 16 de abril, los detractores del proyecto Alto Maipo salieron a recordar por qu\u00e9 no quieren que sigan las faenas para la construcci\u00f3n de las dos centrales, cuya propiedad es compartida por Norgener S.A., filial de Aes Gener (60%) y Antofagasta Minerals S.A (AMSA) del Grupo Luksic (40%). De hecho, esta posici\u00f3n minoritaria es la que oblig\u00f3 a Andr\u00f3nico Luksic a salir a responder las destempladas cr\u00edticas del diputado Gaspar Rivas \u2013que lo acus\u00f3 de ser responsable de inundar Santiago\u2013, a trav\u00e9s de un in\u00e9dito video subido a YouTube. \u201cLas inundaciones en Santiago no tienen nada que ver con el Caj\u00f3n del Maipo\u2026 El proyecto Alto Maipo ha tenido un tremendo costo para la familia Luksic, y para m\u00ed en particular\u201d, sostuvo el empresario.", "fecha": "2016-04-26T13:49:19Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2016/04/26/todas-las-dudas-que-caen-sobre-alto-maipo-el-proyecto-que-complica-a-andronico-luksic/", "fuente": "www.elmostrador.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 462, "fields": {"id_bd": "686", "nombre": "Central Neltume de Endesa: comunidades ind\u00edgenas celebran retiro de proyecto", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La transnacional confirm\u00f3 la decisi\u00f3n, informando que explorar\u00e1n nuevos horizontes para el establecimiento de la central. Para las comunidades de la zona, el retiro del proyecto es un triunfo, pero no se muestran conformes con la pol\u00edtica energ\u00e9tica que se desarrolla en Chile.", "fecha": "2015-12-31T13:50:07Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2015/12/31/central-neltume-de-endesa-comunidades-indigenas-celebran-retiro-de-proyecto/", "fuente": "Radio Uchile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 463, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Puchuncav\u00ed: Codelco finalmente no construir\u00e1 proyecto termoel\u00e9ctrico Energ\u00eda Minera", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "No habr\u00e1 vuelta atr\u00e1s. Codelco inform\u00f3 que finalmente no avanzzar\u00e1 en el proyecto de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica desarrollado por la empresa Energ\u00eda Minera, y que se levantar\u00eda en la comuna de Puchuncav\u00ed, en la regi\u00f3n de Valpara\u00edso. Si bien hace un a\u00f1o Codelco hab\u00eda anunciado su decisi\u00f3n de no continuar con el proyecto de la Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera, esta informaci\u00f3n fue confirmada hace un tiempo cuando la cupr\u00edfera estatal formaliz\u00f3 su voluntad de \u201cdesistir en su ejecuci\u00f3n\u201d ante la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la regi\u00f3n de Valpara\u00edso.", "fecha": "2015-12-29T13:51:16Z", "url": "http://www.soychile.cl/Valparaiso/Sociedad/2015/12/29/366867/Puchuncavi-Codelco-finalmente-no-construira-proyecto-termoelectrico-Energia-Minera.aspx", "fuente": "www.soychile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 464, "fields": {"id_bd": "742", "nombre": "Panguipulli: comunidades exigen que se declare inadmisible el proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Un grupo de organizaciones ind\u00edgenas, civiles y campesinas realizaron una manifestaci\u00f3n en la comuna de Panguipulli en rechazo al proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume.  La movilizaci\u00f3n, que cont\u00f3 con buses de traslado, parti\u00f3 en la localidad cordillerana de Choshuenco, avanz\u00f3 hasta el sector de Punahue para sumar a los y las integrantes de la comunidad mapuche \u201cManuel Curilef\u201d. Despu\u00e9s, se lleg\u00f3 hasta el pueblo de Neltume. Luego de recorrer las calles con lienzos y carteles, la columna de manifestantes avanz\u00f3 hasta Puerto Fuy, donde se culmin\u00f3 con un acto con testimonios, alegr\u00eda y m\u00fasica.", "fecha": "2015-02-14T13:53:47Z", "url": "http://www.australvaldivia.cl/impresa/Sociedad/2015/02/14/305052/Panguipulli-comunidades-exigen-que-se-declare-inadmisible-el-proyecto-Central-Hidroelectrica-Neltume/ciudad/", "fuente": "http://www.australvaldivia.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 465, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Codelco reitera su decisi\u00f3n de no construir una termoel\u00e9ctrica en Puchuncav\u00ed", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Este martes, Codelco reiter\u00f3 su decisi\u00f3n de no construir la Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera en la comuna de Puchuncav\u00ed, Regi\u00f3n de Valpara\u00edso. A trav\u00e9s de un comunicado, la minera estatal afirm\u00f3 que en octubre de este a\u00f1o confirm\u00f3 ante la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, la determinaci\u00f3n que hab\u00eda tomado el a\u00f1o pasado de desistir en la ejecuci\u00f3n del proyecto.", "fecha": "2015-12-29T13:54:01Z", "url": "http://www.emol.com/noticias/Economia/2015/12/29/766022/Codelco-reitera-que-no-construira-una-termoelectrica-en-Puchuncavi.html", "fuente": "www.emol.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 466, "fields": {"id_bd": "742", "nombre": "Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Comuneros y comuneras de las comunidades Inalafquen, entre ellos Rosa Punolaf, Valeriano Cayicul y Juan Quintuman, se dirigieron a las oficinas de Endesa Enersis Enel en Neltume.", "fecha": "2017-10-20T13:55:55Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105148", "fuente": "Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 467, "fields": {"id_bd": "742", "nombre": "ENDESA ENEL IMPONE HIDROEL\u00c9CTRICA EN NELTUME", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La italiana Enel que maneja la compa\u00f1\u00eda ENDESA tiene antiguos permisos ambientales que est\u00e1n a punto de caducar y que fueron obtenidos cuando Chile a\u00fan no ratificaba el Convenio 169 y cuando a\u00fan funcionaban las cuestionadas y ahora desaparecidas Comisiones Regionales del Medio Ambiente. En base a eso, y con el apoyo de funcionarios p\u00fablicos intentan hacer avanzar la construcci\u00f3n de sus represas que son rechazadas por el Pueblo Mapuche.", "fecha": "2015-04-15T14:04:15Z", "url": "http://www.chilesustentable.net/endesa-enel-impone-hidroelectrica-en-neltume/", "fuente": "Chile Sustentable", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 468, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Codelco ratifica que no construir\u00e1 proyecto termoel\u00e9ctrico \u201cEnerg\u00eda Minera\u201d en Puchuncav\u00ed", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Despu\u00e9s de dos meses, Codelco reiter\u00f3 la decisi\u00f3n de eliminar el proyecto de la Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera (CTEM), hecho que se confirm\u00f3 en octubre de este a\u00f1o cuando la cupr\u00edfera estatal formaliz\u00f3 su voluntad de \u201cdesistir en su ejecuci\u00f3n\u201d ante la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso.", "fecha": "2015-12-29T13:56:25Z", "url": "http://sindicatoventanas.cl/?p=1083", "fuente": "sindicatoventanas.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 469, "fields": {"id_bd": "742", "nombre": "Central Neltume: La joyita de Endesa-Enel que inundar\u00e1 tierra sagrada mapuche y har\u00e1 mierda Huilo Huilo", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El 23 y 24 de diciembre del a\u00f1o pasado, durante el \u00faltimo nguillat\u00fan de diez comunidades mapuche en la orilla del Lago Neltume -cercano a Panguipulli- llovi\u00f3 mucho m\u00e1s de lo esperado. Jorge Weke, werken del parlamento Koz Koz, supo que pod\u00eda estar ante un mal presagio y cuando el rito termin\u00f3 escuch\u00f3 con atenci\u00f3n la interpretaci\u00f3n de las machis y los loncos presentes.", "fecha": "2013-02-14T14:05:28Z", "url": "http://www.theclinic.cl/2013/02/14/central-neltume-la-joyita-de-endesa-enel-que-inundara-tierra-sagrada-mapuche-y-hara-mierda-huilo-huilo/", "fuente": "theclinic.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 470, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Ambientalistas critican acuerdo de Codelco y ENAP para retomar termoel\u00e9ctrica en Ventanas", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Preocupaci\u00f3n y molestia gener\u00f3 en las organizaciones ambientales de la zona del cord\u00f3n industrial Quintero-Puchuncav\u00ed el anuncio de que la Empresa Nacional del Petr\u00f3leo -ENAP- podr\u00eda retomar el proyecto denominado Energ\u00eda Minera para construir una central termoelectrica en Ventanas.", "fecha": "2014-07-30T14:06:45Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2014/07/30/ambientalistas-critican-acuerdo-de-codelco-y-enap-para-retomar-termoelectrica-en-ventanas.shtml", "fuente": "www.biobiochile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 471, "fields": {"id_bd": "742", "nombre": "Core de Los R\u00edos rechaza tercera Adenda de Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume de Endesa", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El Consejo Regional de Los R\u00edos rechaz\u00f3 por unanimidad la tercera Adenda (documento con aclaraciones, rectificaciones o ampliaciones presentada por el titular del proyecto) de la Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume, propiedad de Endesa.", "fecha": "2013-03-28T14:07:11Z", "url": "http://codexverde.cl/core-de-los-rios-rechaza-tercera-adenda-de-central-hidroelectrica-neltume-de-endesa/", "fuente": "codexverde.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 472, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Puchuncav\u00ed \u201cConsejeros del CRAS piden renuncia a Representante de Codelco en la mesa de trabajo por Termoel\u00e9ctrica CTEM\u201d", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Tras un oficio del SEA entregado a la Municipalidad de Puchuncav\u00ed, que da cuenta de las intenciones de CODELCO para mantener vivo su proyecto de tres termoel\u00e9ctricas a carb\u00f3n \u201cCentral Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera (CTEM)\u201d los consejeros de la sociedad civil de Quintero y Puchuncav\u00ed solicitaron la renuncia de CODELCO a la mesa de trabajo liderada por la SEREMI de Medio Ambiente por haber asegurado a los consejeros que este proyecto no se materializar\u00eda (FR).  El oficio se env\u00edo el Mi\u00e9rcoles 01 de Julio al alcalde de Quintero Mauricio Carrasco, Presidente del Consejo para la Restauraci\u00f3n Ambiental y Social de Puchuncav\u00ed \u2013 Quntero, despu\u00e9s de la sesi\u00f3n correspondiente al pasado jueves 25 de junio, la que fue presidida por la Seremi de Medio Ambiente, Tania Bertoglio, en la sede de la Uni\u00f3n Comunal de Juntas de Vecinos de Quintero, donde concejeros de la sociedad civil firmaron una carta para pedir la renuncia de la representante de la cupr\u00edfera estatal, Mar\u00eda P\u00eda Tejos.", "fecha": "2015-07-01T14:08:39Z", "url": "http://www.futurorenovable.cl/puchuncavi-consejeros-del-cras-piden-renuncia-a-representante-de-codelco-en-la-mesa-de-trabajo-por-termoelectrica-ctem/", "fuente": "www.futurorenovable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 473, "fields": {"id_bd": "742", "nombre": "Comunidad mapuche de Panguipulli celebr\u00f3 retiro del proyecto Hidroel\u00e9ctrico Neltume", "conflicto": "Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Las diferentes comunidades y organizaciones mapuche de Panguipulli celebraron el retiro del proyecto de Central Hidroel\u00e9ctrica Neltume, asegurando que el proceso evidenci\u00f3 falta de rigurosidad t\u00e9cnica y administrativa por parte del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental de Los R\u00edos.", "fecha": "2015-12-31T14:10:56Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2015/12/31/comunidad-mapuche-de-panguipulli-celebro-retiro-del-proyecto-hidroelectrico-neltume.shtml", "fuente": "Radio B\u00edo B\u00edo", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 474, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Los cinco proyectos mineros y el\u00e9ctricos que amenazan nuevamente a Puchuncav\u00ed y Quintero", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Con una marcha denominada \u201cNo m\u00e1s zonas de sacrificios\u201d cientos de vecinos de Puchuncav\u00ed se movilizaron ayer por la ma\u00f1ana, en rechazo a la contaminaci\u00f3n en la zona, a ra\u00edz del derrame de petr\u00f3leo ocurrido el pasado mi\u00e9rcoles 24 de septiembre frente a la bah\u00eda de Quintero.", "fecha": "2014-10-07T14:12:49Z", "url": "http://www.theclinic.cl/2014/10/07/los-cinco-proyectos-mineros-y-electricos-que-amenazan-nuevamente-a-puchuncavi-y-quintero/", "fuente": "www.theclinic.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 475, "fields": {"id_bd": "765", "nombre": "Rechazan proyecto de Energ\u00eda No Convencional en Pichidegua", "conflicto": "Central de Energ\u00eda Renovable No Convencional (ERNC) Tagua Tagua", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Por siete votos en contra y cinco a favor, fue rechazado el proyecto de Energ\u00eda Renovable No Convencional (ERNC) Central Tagua Tagua, en sesi\u00f3n extraordinaria de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de la Regi\u00f3n de O\u2019Higgins, efectuada este viernes en el sal\u00f3n Prat de la intendencia.", "fecha": "2017-10-20T14:13:28Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/rechazan-proyecto-de-energia-no-convencional-en-pichidegua/", "fuente": "latercera.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 476, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "En zonas de pesca: Oceana solicit\u00f3 caducidad de dos proyectos termoel\u00e9ctricos", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La organizaci\u00f3n internacional de conservaci\u00f3n marina Oceana, solicit\u00f3 al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) la caducidad de la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) de las centrales termoel\u00e9ctricas Energ\u00eda Minera de Codelco, y Los Robles de AES Gener. Lo anterior en base a que han transcurrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os desde que su calificaci\u00f3n ambiental fue otorgada, sin que hayan dado comienzo a la ejecuci\u00f3n del proyecto.", "fecha": "2015-02-03T14:15:07Z", "url": "http://www.aqua.cl/2015/02/03/oceana-solicito-caducidad-ambiental-de-dos-proyectos-termoelectricos-en-zonas-de-pesca/", "fuente": "www.aqua.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 477, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Termoel\u00e9ctrica: alcalde critica a Codelco por mantener licencia", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Preocupaci\u00f3n manifest\u00f3 el alcalde de Puchuncav\u00ed , Hugo Rojas, al ser notificado que el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA), no acogi\u00f3 su solicitud de caducar la Resoluci\u00f3n Ambiental (RCA) del proyecto \u201cCentral Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera\u201d.", "fecha": "2015-07-01T14:19:48Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/07/01/termoelectrica-alcalde-critica-a-codelco-por-mantener-licencia/", "fuente": "www.terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 478, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Codelco anuncia que definitivamente no construir\u00e1 proyecto termoel\u00e9ctrico Energ\u00eda Minera en Puchuncav\u00ed", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Hace m\u00e1s de un a\u00f1o Codelco anunci\u00f3 su decisi\u00f3n de no continuar con el proyecto de la Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera (CTEM), lo que se confirm\u00f3 en octubre de este a\u00f1o cuando la cupr\u00edfera estatal formaliz\u00f3 su voluntad de \u201cdesistir en su ejecuci\u00f3n\u201d ante la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso.", "fecha": "2015-12-29T14:21:58Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2015/12/29/codelco-anuncia-que-definitivamente-no-construira-proyecto-termoelectrico-energia-minera-en-puchuncavi/", "fuente": "www.elmostrador.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 479, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Chile: Se congela construcci\u00f3n del mayor proyecto termoel\u00e9ctrico de Codelco", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Sin energ\u00eda no hay miner\u00eda. Tanto es as\u00ed, que la mayor preocupaci\u00f3n de los productores de cobre, tanto privados como estatales de la Corporaci\u00f3n chilena del Cobre (CODELCO) han debido presionar para que las necesidades energ\u00e9ticas sean suplidas a la brevedad.", "fecha": "2012-03-26T14:24:06Z", "url": "https://www.veoverde.com/2012/03/chile-se-congela-construccion-del-mayor-proyecto-termoelectrico-de-codelco/", "fuente": "www.veoverde.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 480, "fields": {"id_bd": "940", "nombre": "Codelco no construir\u00e1 proyecto termoel\u00e9ctrico Energ\u00eda Minera en Puchuncav\u00ed", "conflicto": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Hace m\u00e1s de un a\u00f1o, Codelco anunci\u00f3 su decisi\u00f3n de no continuar con el proyecto de la Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera (CTEM), lo que se confirm\u00f3 en octubre de este a\u00f1o cuando la cupr\u00edfera estatal formaliz\u00f3 su voluntad de \"desistir en su ejecuci\u00f3n\" ante la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso.", "fecha": "2015-12-29T14:26:08Z", "url": "https://www.codelco.com/codelco-no-construira-proyecto-termoelectrico-energia-minera-en/prontus_codelco/2015-12-29/163311.html", "fuente": "www.codelco.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 481, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "R\u00edo Caut\u00edn Desiste Construir Termoel\u00e9ctrica en Parral", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La decisi\u00f3n del titular del proyecto de generaci\u00f3n,\u2019R\u00edo Caufin S.A., fue comunicada mediante una carta al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, seg\u00fan lo inform\u00f3 el Ministro del Medio Ambiente, Pablo Badenier.  La empresa R\u00edo Caut\u00edn, inform\u00f3 a trav\u00e9s de una carta enviada al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, desestimar la implementaci\u00f3n del proyecto termoel\u00e9ctrico \u201cGeneraci\u00f3n de Respaldo Peumo\u201d, el que se proyectaba construir en la comuna de Parral en la regi\u00f3n del Maule.", "fecha": "2015-01-27T14:27:25Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/01/27/rio-cautin-desiste-construir-termoelectrica-en-parral/", "fuente": "www.terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 482, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "Agricultores y organizaciones sociales inquietos ante posibles da\u00f1os de la Central Peumo", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Representantes de empresas y organizaciones relacionadas con el agro, como la Junta de Vigilancia del R\u00edo Longav\u00ed y sus Afluentes (JVRL), se reunieron con la alcaldesa de Parral, Paula Retamal, para informarse del proyecto a petr\u00f3leo Central Peumo, el que se construir\u00eda a cerca de 4 kil\u00f3metros del centro de la comuna.", "fecha": "2014-05-30T14:29:45Z", "url": "http://www.terram.cl/2014/05/30/agricultores-y-organizaciones-sociales-inquietos-ante-posibles-danos-de-la-central-peumo/", "fuente": "www.terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 483, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "R\u00edo Caut\u00edn desiste construir termoel\u00e9ctrica en Parral", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La empresa R\u00edo Caut\u00edn, inform\u00f3 a trav\u00e9s de una carta enviada al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, desestimar la implementaci\u00f3n del proyecto termoel\u00e9ctrico \u201cGeneraci\u00f3n de Respaldo Peumo\u201d, el que se proyectaba construir en la comuna de Parral en la regi\u00f3n del Maule.", "fecha": "2015-01-27T14:31:08Z", "url": "http://www.nuevamineria.com/revista/rio-cautin-desiste-construir-termoelectrica-en-parral/", "fuente": "www.nuevamineria.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 484, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "R\u00cdO CAUT\u00cdN DESISTE CONSTRUIR TERMOEL\u00c9CTRICA EN PARRAL", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La empresa R\u00edo Caut\u00edn, inform\u00f3 a trav\u00e9s de una carta enviada al Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, desestimar la implementaci\u00f3n del proyecto termoel\u00e9ctrico \u201cGeneraci\u00f3n de Respaldo Peumo\u201d, el que se proyectaba construir en la comuna de Parral en la regi\u00f3n del Maule.", "fecha": "2015-01-27T14:33:13Z", "url": "http://www.chiledesarrollosustentable.cl/noticias/noticia-pais/rio-cautin-desiste-construir-termoelectrica-en-parral/", "fuente": "www.chiledesarrollosustentable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 485, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "MOVIMIENTO NO A LA CENTRAL PEUMO SE REUNE CON EMPRESA RIO CAUTIN S A", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Respondiendo a una invitaci\u00f3n de ejecutivos de la Empresa Rio Cautin S A., el \u00faltimo jueves 15 de mayo alrededor de las 13:00 horas los voceros del movimiento ciudadano \u201cNo a la Central Peumo, Parral\u201d representados por Ivan Apablaza M., Jos\u00e9 Rogazi O., Renato Sandoval A y Jorge Cubillos E se reunieron en el caf\u00e9 Mouchet de Parral con ejecutivos del proyecto \"Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo\" R\u00edo Caut\u00edn S.A.", "fecha": "2014-05-15T14:36:18Z", "url": "http://lodecubillos.blogspot.cl/2014/05/movimiento-no-la-central-peumo-se-reune.html", "fuente": "lodecubillos.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 486, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "Desisten de construir central termoel\u00e9ctrica de Peumo en Parral", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Durante una visita de dos d\u00edas que realiza a la Regi\u00f3n del Maule, el ministro del Medio Ambiente, Pablo Badenier, inform\u00f3 hoy en Talca del desistimiento de la empresa R\u00edo Caut\u00edn de la implementaci\u00f3n del proyecto \u201cGeneraci\u00f3n de Respaldo Peumo\u201d, el que se proyectaba construir en la comuna de Parral.", "fecha": "2015-01-26T14:39:10Z", "url": "http://www.mediabanco.com/2015/01/23/desisten-de-construir-central-termoelectrica-de-peumo-en-parral/", "fuente": "www.mediabanco.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 487, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "Desisten en la construcci\u00f3n de central termoel\u00e9ctrica en Parral", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Durante una visita a la Regi\u00f3n del Maule, el ministro del Medio Ambiente, Pablo Badenier, inform\u00f3 hoy en Talca del desistimiento de la empresa R\u00edo Caut\u00edn en implementar el proyecto \"Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo\", que se proyectaba construir en la comuna de Parral.", "fecha": "2015-01-26T14:40:35Z", "url": "http://olca.cl/articulo/nota.php?id=105081", "fuente": "olca.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 488, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "Vecinos de Parral se levantan contra termoel\u00e9ctrica cercana a centro urbano", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La Termoel\u00e9ctrica Peumo contempla 60 motores de 1,64 MW de potencia cada uno, con un total de 100 MW instalados. Su funcionamiento es en base a petr\u00f3leo diesel y ser\u00eda de generaci\u00f3n de respaldo, es decir, proveer\u00e1 de energ\u00eda al Sistema Interconectado Central (SIC) cuando \u00e9ste carezca de suministro.", "fecha": "2014-04-23T14:42:01Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2014/04/23/vecinos-de-parral-acusan-irregularidades-en-proyecto-de-termoel%C3%A9ctrica-peumo/", "fuente": "radio.uchile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 489, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "Desisten construir central termoel\u00e9ctrica Peumo en Parral", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "En la carta de desistimiento, la empresa se\u00f1al\u00f3 que ha decidido \u201crenunciar a todos los derechos y obligaciones emanadas del proceso de evaluaci\u00f3n ambiental\u201d del proyecto, contenidas en la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental favorable entregada el 29 de mayo de 2009. Con esta decisi\u00f3n, agrega el representante legal de la empresa en la misiva, \u201cdesistimos de la implementaci\u00f3n del proyecto en el que la empresa, hasta la fecha, no ha ejecutado ninguna obra\u201d.", "fecha": "2015-01-23T14:43:55Z", "url": "http://www.codexverde.cl/desisten-de-construir-central-termoelectrica-peumo-en-parral/", "fuente": "www.codexverde.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 490, "fields": {"id_bd": "908", "nombre": "El caso de la Termoel\u00e9ctrica Peumo, el vecino negro de Parral", "conflicto": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "En Parral, el tranquilo poblado de la Regi\u00f3n del Maule y cuna de Pablo Neruda, los \u00e1nimos est\u00e1n encendidos. \u00bfLa raz\u00f3n? La futura instalaci\u00f3n de una termoel\u00e9ctrica a di\u00e9sel, una de las tecnolog\u00edas m\u00e1s contaminantes que existe, y que amenaza con afectar campos agr\u00edcolas de exportaci\u00f3n y una de las principales fuentes laborales de los parralinos.", "fecha": "2014-06-23T14:45:30Z", "url": "http://www.eldesconcierto.cl/vida-sustentable/2014/06/23/el-caso-de-la-termoelectrica-peumo-el-vecino-negro-de-parral/", "fuente": "www.eldesconcierto.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 491, "fields": {"id_bd": "843", "nombre": "Central Hidroel\u00e9ctrica Maqueo busca dividir para vencer a los mapuche williche", "conflicto": "Central Hidroelectrica Maqueo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El conflicto de la empresa Trayenko SN Power con las comunidades williche de la zona del Lago Maihue est\u00e1 en escalada, de aqu\u00ed en adelante se vienen acciones, en el marco del mismo proceso de defensa territorial de las comunidades y rechazo al proyecto hidroel\u00e9ctrico de capitales noruegos.", "fecha": "2011-01-18T14:47:17Z", "url": "http://elpolvorin.over-blog.es/article-central-hidroelectrica-maqueo-busca-dividir-para-vencer-a-los-mapuche-williche-65218366.html", "fuente": "elpolvorin.over-blog.es", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 492, "fields": {"id_bd": "843", "nombre": "Protestan en Los R\u00edos por reingreso de proyecto de central hidroel\u00e9ctrica Maqueo en Lago Maihue", "conflicto": "Central Hidroelectrica Maqueo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La actividad se realiz\u00f3 en la comuna de Futrono, y fue convocada por el Consejo Territorial Puel Huili Mapu y busca evitar las graves consecuencias sociales, ambientales y culturales que producir\u00e1 la empresa sobre estos territorios, seg\u00fan lo manifest\u00f3 el vocero del Consejo Jos\u00e9 Antonio Panguilef.", "fecha": "2011-01-21T14:49:31Z", "url": "http://www.biobiochile.cl/noticias/2011/01/21/protestan-en-los-rios-por-reingreso-de-proyecto-de-central-hidroelectrica-maqueo-en-lago-maihue.shtml", "fuente": "www.biobiochile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 493, "fields": {"id_bd": "843", "nombre": "Mapuche-Huilliche marcharon contra hidroel\u00e9ctrica Maqueo en Futrono", "conflicto": "Central Hidroelectrica Maqueo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La actividad se realiz\u00f3 en Futrono, y fue convocada por el Consejo Territorial Puel Huili Mapu y busca evitar las graves consecuencias sociales, ambientales y culturales que producir\u00e1 la empresa sobre estos territorios.", "fecha": "2011-01-25T14:51:41Z", "url": "http://paismapuche.org/?p=2971", "fuente": "paismapuche.org", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 494, "fields": {"id_bd": "843", "nombre": "Nuevo escenario territorial para enfrentar megaproyecto hidroel\u00e9ctrico Maqueo de Trayenko-SN Power", "conflicto": "Central Hidroelectrica Maqueo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El pasado 27 y 28 de noviembre, en la localidad de Llif\u00e9n (Regi\u00f3n de Los R\u00edos), tuvo lugar un importante Traw\u00fcn organizado por las comunidades por las comunidades mapuche-williche que se oponen a la construcci\u00f3n de la Central Maqueo en sus territorios. La masiva convocatoria alcanzada y la sumatoria de otras comunidades a este proceso, abren un nuevo escenario territorial que debe ser enfrentado por la multinacional noruega Trayenko-SN Power para llevar adelante su megaproyecto hidroel\u00e9ctrico.", "fecha": "2010-12-07T14:53:16Z", "url": "https://paismapuche.org/?p=2591", "fuente": "paismapuche.org", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 495, "fields": {"id_bd": "843", "nombre": "Huilliche convocan a marcha este jueves en Futrono contra proyecto hidroel\u00e9ctrico de SN Power", "conflicto": "Central Hidroelectrica Maqueo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Una masiva marcha esperan realizar este jueves 20 de enero, a partir de las 11 de la ma\u00f1ana en la ciudad de Futrono, las comunidades mapuche-huilliche agrupadas bajo el Consejo Territorial Puel Huilli Mapu. La manifestaci\u00f3n es convocada tras el inminente reingreso del megaproyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Maqueo -de la multinacional noruega SN Power- en el lago Maihue, que dichas comunidades rechazan categ\u00f3ricamente.", "fecha": "2011-01-19T14:55:02Z", "url": "http://paismapuche.org/?p=2938", "fuente": "paismapuche.org", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 496, "fields": {"id_bd": "843", "nombre": "Masiva marcha contra proyecto hidroel\u00e9ctrico Maqueo en Futrono", "conflicto": "Central Hidroelectrica Maqueo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "M\u00e1s de un centenar de personas reuni\u00f3 la marcha convocada este jueves 20 de enero por el Consejo Territorial Puel Huilli Mapu, que agrupa a numerosas comunidades mapuche williche de la zona cordillerana, afectadas por la posible instalaci\u00f3n de distintos megaproyectos de otras empresas en sus territorios, entre ellos, el Proyecto Maqueo.", "fecha": "2011-01-21T14:56:52Z", "url": "http://www.elclarin.cl/web/noticias/cronica/132-masiva-marcha-contra-proyecto-hidroelectrico-maqueo-en-futrono.html", "fuente": "www.elclarin.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 497, "fields": {"id_bd": "843", "nombre": "Futrono: Comunidades realizan trawun para abordar los impactos negativos del proyecto hidroel\u00e9ctrico Maqueo de SN Power", "conflicto": "Central Hidroelectrica Maqueo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El Trawun (encuentro) es convocado por un n\u00famero importante de comunidades mapuche de las comunas de Futrono y Lago Ranco, quienes han decidido reunirse debido a la preocupaci\u00f3n que les causan los impactos negativos y la afectaci\u00f3n a sus territorios producto de la instalaci\u00f3n de la Central Maqueo en la zona.", "fecha": "2010-11-24T14:59:30Z", "url": "http://www.elpuelche.cl/2010/11/24/futrono-comunidades-huilliche-realizan-trawun-para-abordar-los-impactos-negativos-del-proyecto-hidroelectrico-maqueo-de-sn-power/", "fuente": "www.elpuelche.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 498, "fields": {"id_bd": "843", "nombre": "Leufu: Documental sobre el pueblo mapuche y sus r\u00edos", "conflicto": "Central Hidroelectrica Maqueo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Los proyectos hidroel\u00e9ctricos en Chile han dado mucho que hablar, aunque no todos han sido recibidos ni acogidos de igual forma. La \u201cputa de turno\u201c, Hidroays\u00e9n, se ha llevado toda la cobertura de los medios y el rechazo de ciudadanos \u00e1vidos por salir a manifestarse contra el sistema aunque no entiendan muy bien el por qu\u00e9. Despu\u00e9s del salto revisa \u201cLeufu\u201d el documental que registra la lucha contra otra Hidroel\u00e9ctrica que la nueva masa ecologista de seguro desconoce.", "fecha": "2011-07-26T15:48:46Z", "url": "http://noalacentralmaqueo.blogspot.cl/", "fuente": "noalacentralmaqueo.blogspot.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 499, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Avanza pol\u00e9mico proyecto hidroel\u00e9ctrico que Bachelet prometi\u00f3 no autorizar en el r\u00edo Achibueno", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "\"Por una unanimidad de sus ministros el Tribunal Ambiental de Santiago rechaz\u00f3 la reclamaci\u00f3n interpuesta por la Corporaci\u00f3n Fiscal\u00eda del Medio Ambiente (FIMA)  en contra de la resoluci\u00f3n que el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) declar\u00f3 inadmisible la solicitud de invalidar las decisiones tomadas por el Comit\u00e9 de Ministros que modificaron condiciones y dejaron a firme (sin cambios) la RCA (Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental), favorable del Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno\", as\u00ed lo denunci\u00f3 el peri\u00f3dico de cobertura nacional El Ciudadano.", "fecha": "2016-04-29T15:52:02Z", "url": "http://www.elamaule.cl/noticia/politica/avanza-polemico-proyecto-hidroelectrico-que-bachelet-prometio-no-autorizar-en-el-ri", "fuente": "www.elamaule.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 500, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Tribunal Ambiental rechaz\u00f3 reclamaci\u00f3n asociada a la aprobaci\u00f3n del proyecto hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Que, por tanto, de acuerdo a lo establecido en las consideraciones anteriores, el Tribunal concluye que era procedente que la Administraci\u00f3n declarara inadmisible la solicitud de invalidaci\u00f3n de FIMA, puesto que fue presentada en un plazo que hac\u00eda imposible llevar adelante dicho procedimiento en forma legal, y as\u00ed se declarar\u00e1\u201d, dice la sentencia.", "fecha": "2016-04-25T15:57:38Z", "url": "http://www.codexverde.cl/tribunal-ambiental-rechazo-reclamacion-asociada-a-la-aprobacion-del-proyecto-hidroelectrico-achibueno/", "fuente": "www.codexverde.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 501, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Se mantiene aprobado el Proyecto Hidroel\u00e9ctrico en el Achibueno", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "\u201cQue, por tanto, de acuerdo a lo establecido en lasconsideraciones anteriores, el Tribunal concluye que era procedente que laAdministraci\u00f3n declarara inadmisible la solicitud de invalidaci\u00f3n de FIMA,puesto que fue presentada en un plazo que hac\u00eda imposible llevar adelante dichoprocedimiento en forma legal, y as\u00ed se declarar\u00e1\u201d, dice la sentencia.", "fecha": "2016-04-25T15:59:40Z", "url": "http://redmaule.com/se-mantiene-aprobado-el-proyecto-hidroelectrico-en-el-achibueno_1461611242ugGaD.html", "fuente": "redmaule.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 502, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "R\u00edo Achibueno en la mira de Hidroel\u00e9ctrica Centinela", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Hoy en d\u00eda pr\u00e1cticamente toda la cuenca del Maule y sus afluentes se encuentran intervenidos o est\u00e1n en la agenda de empresas hidroel\u00e9ctricas. Desde marzo del a\u00f1o pasado se present\u00f3 un proyecto en manos de la empresa Hidroel\u00e9ctrica Centinela, propiedad del empresario Isidoro Quiroga. El plan consiste en la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de dos centrales hidroel\u00e9ctricas de pasada en serie, llamadas El Castillo (30 MW) y Centinela (105 MW), en el cause de balneario de la provincia de Linares que corresponde al R\u00edo Achibueno.", "fecha": "2010-09-09T16:02:09Z", "url": "https://www.veoverde.com/2010/09/rio-achibueno-en-la-mira-de-hidroelectrica-centinela/", "fuente": "www.veoverde.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 503, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Un nuevo Ecocidio: 2 hidroel\u00e9ctricas aprobadas en Chile, el caso del Achibueno", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El Caj\u00f3n del Achibueno debe ser unos de los lugares m\u00e1s pr\u00edstinos que van quedando en nuestro pa\u00eds, de ah\u00ed que su nombre provenga del Mapudungun, que significa \u201cCristal del Monte\u201d. Por d\u00e9cadas ha sido el balneario natural no s\u00f3lo de los Linarenses, sino de muchos visitantes que quedan enamorados de sus paisajes, su flora y su fauna, pero por sobre todo de la tranquilidad que entrega este sector.", "fecha": "2012-07-25T16:04:31Z", "url": "http://metiendoruido.com/2012/07/ecocidio-2-nuevas-hidroelectricas-aprobadas-en-chile-el-caso-del-achibueno/", "fuente": "metiendoruido.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 504, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Linares: Avanza proyecto hidroel\u00e9ctrico que Bachelet prometi\u00f3 no autorizar en el r\u00edo Achibueno", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Por una unanimidad de sus ministros el Tribunal Ambiental de Santiago rechaz\u00f3 la reclamaci\u00f3n interpuesta por la Corporaci\u00f3n Fiscal\u00eda del Medio Ambiente (FIMA) en contra de la resoluci\u00f3n que el Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental (SEA) declar\u00f3 inadmisible la solicitud de invalidar las decisiones tomadas por el Comit\u00e9 de Ministros que modificaron condiciones y dejaron a firme (sin cambios) la RCA(Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental), favorable del \u201cProyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno\u201d.", "fecha": "2016-04-29T16:06:31Z", "url": "http://www.terram.cl/2016/04/29/linares-avanza-proyecto-hidroelectrico-que-bachelet-prometio-no-autorizar-en-el-rio-achibueno/", "fuente": "www.terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 505, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Bachelet dice que en su eventual gobierno rechazar\u00e1 proyecto hidroel\u00e9ctrico Achibueno, en el Maule", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Un encuentro con los dirigentes del movimiento \u201cSalvemos el R\u00edo Achibueno\u201d sostuvo esta jornada la candidata de la Nueva Mayor\u00eda, Michelle Bachelet.", "fecha": "2013-09-13T16:08:33Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/politica/2013/09/674-542528-9-bachelet-dice-que-en-su-eventual-gobierno-rechazara-proyecto-hidroelectrico.shtml", "fuente": "www.latercera.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 506, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Justicia acogi\u00f3 recurso para paralizar obras de central en Achibueno", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El Segundo Juzgado de Letras de Linares acogi\u00f3 un recurso de reclamaci\u00f3n presentado por el municipio de la comuna y que busca paralizar las obras tendientes a la construcci\u00f3n de centrales de paso en la precordillera en la cuenca del R\u00edo Achibueno.", "fecha": "2013-08-20T16:11:40Z", "url": "http://www.cooperativa.cl/noticias/pais/region-del-maule/justicia-acogio-recurso-para-paralizar-obras-de-central-en-achibueno/2013-08-20/182447.html", "fuente": "www.cooperativa.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 507, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Linares despert\u00f3 y defiende la cuenca del r\u00edo Achibueno", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "\u201c\u00a1Linares, despierta!\u201d.  Esa fue  la consigna de la lucha por el Caj\u00f3n del Achibueno en la S\u00e9ptima Regi\u00f3n con el que la gall\u00e1 se moviliz\u00f3 en dicha ciudad maulina, todo para evitar la construcci\u00f3n de dos centrales de paso en el Santuario de la Naturaleza.", "fecha": "2016-03-23T16:13:36Z", "url": "http://www.lacuarta.com/noticias/cronica/2016/03/63-198138-9-linares-desperto-y-defiende-la-cuenca-del-rio-achibueno.shtml", "fuente": "www.lacuarta.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 508, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Comunidades y ambientalistas llaman al Gobierno a salvar R\u00edo Achibueno", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La Comisi\u00f3n Nacional del Medio Ambiente (CONAMA) declar\u00f3 Sitio Prioritario de Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad al Caj\u00f3n R\u00edo Achibueno y, a principios de este a\u00f1o, el intendente de la regi\u00f3n del Maule, Hugo Veloso, ratific\u00f3 la determinaci\u00f3n del gobierno de impulsar una mesa de trabajo para convertir el  mismo lugar en Santuario de la Naturaleza.", "fecha": "2014-09-27T16:15:49Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2014/09/27/ambientalistas-llaman-al-gobierno-a-cumplir-promesa-de-no-aprobar-centrales-en-rio-achibueno/", "fuente": "radio.uchile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 509, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Detractores afirman que aprobaci\u00f3n de proyecto Achibueno est\u00e1 viciada", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Hace pocos d\u00edas el Segundo Juzgado de Letras de Linares acogi\u00f3 los recursos interpuestos por el movimiento ciudadano, la alcald\u00eda y los parlamentarios de la zona en contra de la central hidroel\u00e9ctrica de la empresa Centinela, proyecto que afectar\u00eda un \u00e1rea de 218 hect\u00e1reas y  que cuenta con una inversi\u00f3n de 285 millones de d\u00f3lares.", "fecha": "2013-09-25T16:17:24Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2013/09/25/detractores-afirman-que-aprobacion-de-proyecto-achibueno-esta-viciada/", "fuente": "radio.uchile.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 510, "fields": {"id_bd": "842", "nombre": "Tribunal Ambiental deja a firme construcci\u00f3n de centrales en el Santuario \"Achibueno\"", "conflicto": "Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Achibueno", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La empresa Centinela S.A., que est\u00e1 detr\u00e1s de la construcci\u00f3n de dos centrales de generaci\u00f3n hidroel\u00e9ctrica en el Santuario Achibueno, en la provincia de Linares, consigui\u00f3 un nuevo triunfo en el marco de concretar esta millonaria inversi\u00f3n luego que el  Tribunal Ambiental de Santiago mantuviera a firme lo que se conoce como RCA, es decir, Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental.", "fecha": "2016-04-25T16:20:38Z", "url": "http://www.diarioelcentro.cl/noticias/policial/tribunal-ambiental-deja-a-firme-construccion-de-centrales-en-el-santuario-achibueno", "fuente": "www.diarioelcentro.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 511, "fields": {"id_bd": "836", "nombre": "SMA formul\u00f3 cargos contra central Patache de Endesa", "conflicto": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "or segunda vez en menos de un mes, la Superintendencia de Medioambiente (SMA) formul\u00f3 cargos contra una central de Endesa, por faltas graves e incumplimientos de su Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA). Ayer, le correspondi\u00f3 a central Patache, de Celta S.A. -filial de Endesa-, por incumplimientos graves en la RCA. La firma arriesga una multa de hasta 5.000 UTA (unos US$ 4,8 millones). A fines de agosto, la entidad formul\u00f3 cargos en contra de la central Bocamina II, por fallas detectadas en la tuber\u00eda de residuos l\u00edquidos, emisiones atmosf\u00e9ricas sobre lo autorizado y falta de equipos de abatimiento de emisiones, entre otras. Seg\u00fan la entidad reguladora, Patache excedi\u00f3 la capacidad de almacenamiento de carb\u00f3n en las canchas de acopio de la central (tiene un dise\u00f1o para 70 mil toneladas y al momento de la inspecci\u00f3n hab\u00eda 100 mil) y \u00e9stas no contaban con muros o mallas que impidieran la dispersi\u00f3n del polvo; las piscinas decantadoras de cenizas exced\u00edan la capacidad autorizada. Encontraron tambi\u00e9n restos de animales succionados por las tuber\u00edas.", "fecha": "2013-09-27T16:22:10Z", "url": "http://www.patagoniasinrepresas.cl/final/noticia.php?id_noticia=8334", "fuente": "www.patagoniasinrepresas.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 512, "fields": {"id_bd": "836", "nombre": "Formulan cargos contra Central Patache de Endesa Chile", "conflicto": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Esta decisi\u00f3n drel SMA destaca como la segunda contra la firma dentro de un mes. A fines de agosto, la entidad formul\u00f3 cargos en contra de la central Bocamina II, por fallas detectadas en la tuber\u00eda de residuos l\u00edquidos, emisiones atmosf\u00e9ricas sobre lo autorizado y falta de equipos de abatimiento de emisiones, entre otras.", "fecha": "2013-09-27T16:36:28Z", "url": "http://www.eleconomistaamerica.cl/empresas-eAm-chile/noticias/5179994/09/13/-Formulan-cargos-contra-Central-Patache-de-Endesa-Chile.html", "fuente": "www.eleconomistaamerica.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 513, "fields": {"id_bd": "836", "nombre": "Termoel\u00e9ctricas Patache y Pac\u00edfico son aprobadas en Iquique a pesar del repudio ciudadano", "conflicto": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "\u201cNo es una decisi\u00f3n t\u00e9cnica, basada en estudios y an\u00e1lisis profundos que la situaci\u00f3n amerita. No es una decisi\u00f3n democr\u00e1tica, ya que se toma la decisi\u00f3n sin tener en cuenta la voz de los ciudadanos\u201d, cuestionaba Arturo Neira, presidente de Codemat, a horas de la votaci\u00f3n.", "fecha": "2011-05-08T16:38:06Z", "url": "http://olca.cl/oca/chile/termoelectricas/termoelectricas109.htm", "fuente": "olca.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 514, "fields": {"id_bd": "836", "nombre": "Patache: La termoel\u00e9ctrica que se \"traga\" a los lobos marinos", "conflicto": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Existe la tecnolog\u00eda para que al succionar aguas las termoel\u00e9ctricas no se traguen a los animales marinos, pero en vez de eso, Patache, de Endesa, prefiri\u00f3 poner jaulas para devolver -supuestamente vivos y quiz\u00e1s en buenas condiciones de salud- a los lobos marinos que se tragaba... No a las aves: los cad\u00e1veres de cormoranes segu\u00edan ah\u00ed a la llegada de los fiscalizadores este a\u00f1o.", "fecha": "2013-10-26T16:39:55Z", "url": "http://www.lasegunda.com/Noticias/Impreso/2013/10/888473/patache-latermoelectrica-que-se-traga-a-los-lobos-marinos", "fuente": "www.lasegunda.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 515, "fields": {"id_bd": "836", "nombre": "Desastre ecologico en Patache: Central succiona biodiversidad de la zona", "conflicto": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Como un ecocidio fue calificado la reciente salida a la luz de los documentos que prueban el desastre causado por las tuber\u00edas de succi\u00f3n de la Central Patache, que habr\u00edan sido capaces de incluso absorber varios lobos marinos.", "fecha": "2013-10-27T16:41:09Z", "url": "http://orcachile.org/desastre-ecologico-enpatache-central-succiona-biodiversidad-de-la-zona/", "fuente": "orcachile.org", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 516, "fields": {"id_bd": "836", "nombre": "Presentan plan de cumplimiento ambiental para central Patache", "conflicto": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "A un mes de que la Superintendencia de Medioambiente (SMA) formulara cargos en contra de la central termoel\u00e9ctrica Patache por incumplimientos graves en su Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA), la firma present\u00f3 un plan de cumplimiento ambiental para evitar la multa.", "fecha": "2013-11-05T16:43:42Z", "url": "http://diario.latercera.com/2013/11/05/01/contenido/negocios/10-150066-9-presentan-plan-de-cumplimiento-ambiental-para-central-patache.shtml", "fuente": "diario.latercera.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 517, "fields": {"id_bd": "836", "nombre": "Desastre ecologico en termoel\u00e9ctrica Patache: Central succiona biodiversidad de la zona", "conflicto": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El acta de formulaci\u00f3n de cargos es de las m\u00e1s largas de las 49 que redact\u00f3 la Superintendencia del Medio Ambiente. Y es que incluye parte de la historia de Punta Patache, en la I Regi\u00f3n, como para que el lector valore el desastre causado.", "fecha": "2013-10-30T16:45:16Z", "url": "http://www.chiledesarrollosustentable.cl/noticias/noticia-pais/desastre-ecologico-en-termoelectrica-patache-central-succiona-biodiversidad-de-la-zona/", "fuente": "www.chiledesarrollosustentable.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 518, "fields": {"id_bd": "836", "nombre": "Termoel\u00e9ctricas en Patache, Iquique", "conflicto": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Existe un proyecto para construir una segunda central termoel\u00e9trica a carb\u00f3n en la localidad de Patache, al sur de Iquique. El objetivo principal de este proyecto es proporcionar energ\u00eda al proyecto minero Collahuasi, que requiere grandes cantidades de energ\u00eda el\u00e9ctrica para su puesta en marcha  que el sistema actual (SING) no es capaz de generar.", "fecha": "2009-10-05T16:47:43Z", "url": "https://www.veoverde.com/2009/10/termoelectricas-en-patache-iquique/", "fuente": "www.veoverde.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 519, "fields": {"id_bd": "836", "nombre": "Este a\u00f1o partir\u00eda construcci\u00f3n de termoel\u00e9ctrica en Patache", "conflicto": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Una nueva central termoel\u00e9ctrica podr\u00eda empezar a construirse este a\u00f1o en el sector de Patache. Se trata del proyecto denominado Pac\u00edfico, el cual a la fecha cuenta con calificaci\u00f3n ambiental favorable tanto para la construcci\u00f3n de su centro de operaciones como para la instalaci\u00f3n de torres de alta tensi\u00f3n.", "fecha": "2015-04-08T16:49:01Z", "url": "http://www.terram.cl/2015/04/08/este-ano-partiria-construccion-de-termoelectrica-en-patache/", "fuente": "www.terram.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 520, "fields": {"id_bd": "769", "nombre": "Vecinos de Pichidegua destacan ofensiva ciudadana en rechazo a \u201cGuanoel\u00e9ctrica\u201d", "conflicto": "Central de Energ\u00eda Renovable No Convencional (ERNC) Tagua Tagua", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Finalmente la voz de la ciudadan\u00eda con argumentos t\u00e9cnicos fue escuchada en Pichidegua. Por siete votos en contra y cinco a favor, fue rechazado el proyecto de Energ\u00eda Renovable No Convencional (ERNC) Central Tagua Tagua, en sesi\u00f3n extraordinaria de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de la Regi\u00f3n de O\u2019Higgins, en el sal\u00f3n Prat de la intendencia.", "fecha": "2012-01-16T14:16:23Z", "url": "http://radio.uchile.cl/2012/01/16/vecinos-de-pichidegua-destacan-ofensiva-ciudadana-en-rechazo-a-%E2%80%9Cguanoelectrica%E2%80%9D/", "fuente": "Radio Uchile", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 521, "fields": {"id_bd": "769", "nombre": "FibroAndes reitera que Central Tagua Tagua de Pichidegua, \u201cno es una termoel\u00e9ctrica\u201d", "conflicto": "Central de Energ\u00eda Renovable No Convencional (ERNC) Tagua Tagua", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La empresa FibroAndes S.A. precis\u00f3 los alcances de su proyecto de Energ\u00eda Renovable No Convencional (ERNC), Central Tagua Tagua, proyectada para la Regi\u00f3n del Libertador, en la comuna de Pichidegua.", "fecha": "2011-02-02T18:04:58Z", "url": "http://eltipografo.cl/2011/02/fibroandes-reitera-que-central-tagua-tagua-de-pichidegua-%E2%80%9Cno-es-una-termoelectrica%E2%80%9D/", "fuente": "eltipografo.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 522, "fields": {"id_bd": "769", "nombre": "Inician tramitaci\u00f3n ambiental de proyecto de energ\u00eda limpia a partir de biomasa", "conflicto": "Central de Energ\u00eda Renovable No Convencional (ERNC) Tagua Tagua", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El Consorcio Energ\u00e9tico Nacional S.A. (CEN S.A.) inform\u00f3 hoy que ingres\u00f3 al Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental de su proyecto Central Tagua Tagua, la primera central de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de Fibromix que se instalar\u00e1 en Iberoam\u00e9rica. La iniciativa se emplazar\u00e1 en la comuna de Pichidegua, en la Regi\u00f3n del Libertador Bernardo O\u2019Higgins.", "fecha": "2010-08-23T18:06:10Z", "url": "http://www.ellanquihue.cl/prontus4_nots/site/artic/20100823/pags/20100823190202.html", "fuente": "ellanquihue.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 523, "fields": {"id_bd": "769", "nombre": "Fibro Andes aclara que la central Tagua Tagua es de bioenerg\u00eda y no una termoel\u00e9ctrica", "conflicto": "Central de Energ\u00eda Renovable No Convencional (ERNC) Tagua Tagua", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La empresa Fibro Andes, filial de CEN S.A. defendi\u00f3 la construcci\u00f3n de la central  Tagua Tagua en la comuna de Pichidegua, en la Regi\u00f3n de O\u2019Higgins, aclarando que la iniciativa, que pretende aportar al sistema 35 megawatts utiliza bioenerg\u00eda y no es una termoel\u00e9ctrica, por lo que se le considera un proyecto de Energ\u00eda Renovable No Convencional (ERNC).", "fecha": "2010-10-05T18:08:10Z", "url": "http://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2010/10/05/fibro-andes-aclara-que-la-central-tagua-tagua-usa-bioenergia-y-no-es-una-termoelectrica/", "fuente": "elmostrador.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 524, "fields": {"id_bd": "825", "nombre": "Comisi\u00f3n de Desarrollo Energ\u00e9tico de Ays\u00e9n critica al gobierno por su 'actitud de lobbysta'", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Cuervo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Una profunda cr\u00edtica a la \u201cincoherencia\u201d y \u201cactitud de lobbysta\u201d a favor de las grandes corporaciones el\u00e9ctricas que ha tenido el gobierno y, particularmente el ministerio de Energ\u00eda, hicieron seis de los integrantes de la Comisi\u00f3n Regional de Desarrollo Energ\u00e9tico (CRDE) de Ays\u00e9n.", "fecha": "2016-03-03T18:10:09Z", "url": "http://www.eldivisadero.cl/noticia-37056", "fuente": "www.eldivisadero.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 525, "fields": {"id_bd": "825", "nombre": "Comit\u00e9 de ministros mantiene resoluci\u00f3n favorable para construcci\u00f3n de hidroel\u00e9ctrica en R\u00edo Cuervo", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Cuervo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Mantener la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA), pero con algunas condiciones, fue la decisi\u00f3n adoptada esta ma\u00f1ana tras dos horas de an\u00e1lisis por el consejo de ministros, dando as\u00ed luz verde al proyecto de la central hidroel\u00e9ctrica de R\u00edo Cuervo, en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n.", "fecha": "2016-01-18T18:14:45Z", "url": "http://www.latercera.com/noticia/comite-de-ministros-mantiene-resolucion-favorable-para-construccion-de-hidroelectrica-en-rio-cuervo/", "fuente": "latercera.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 526, "fields": {"id_bd": "825", "nombre": "El futuro del proyecto R\u00edo Cuervo", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Cuervo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "La Corte Suprema rechaz\u00f3 el recurso de protecci\u00f3n presentando por organizaciones ecol\u00f3gicas y ciudadanas en contra de la central hidroel\u00e9ctrica R\u00edo Cuervo en la regi\u00f3n de Ays\u00e9n. De esta forma, se ratific\u00f3 el permiso ambiental para el proyecto.", "fecha": "2014-08-22T18:17:22Z", "url": "http://www.cnnchile.com/noticia/2014/08/22/el-futuro-del-proyecto-rio-cuervo", "fuente": "www.cnnchile.com", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 527, "fields": {"id_bd": "825", "nombre": "Central Cuervo de Energ\u00eda Austral: La heredera de HidroAys\u00e9n", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Cuervo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "A 45 kil\u00f3metros al noroeste de Puerto Ays\u00e9n, en el \u00e1rea donde se localizan los lagos Yulton y Meull\u00edn, se planea instalar la central hidroel\u00e9ctrica Cuervo. El proyecto es gestionado por Energ\u00eda Austral, un joint venture entre el grupo suizo Glencore y la empresa australiana Origin Energy.", "fecha": "2014-10-27T18:19:22Z", "url": "http://www.revistaenergia.cl/?p=2501", "fuente": "www.revistaenergia.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 528, "fields": {"id_bd": "825", "nombre": "Comit\u00e9 de Ministros aprob\u00f3 construcci\u00f3n de proyecto R\u00edo Cuervo en Ays\u00e9n", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Cuervo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "El Comit\u00e9 de Ministros encabezado por el ministro del Medio Ambiente, Pablo Badenier, e integrado por los titulares de las carteras de Energ\u00eda, Miner\u00eda, Econom\u00eda, Salud y Agricultura resolvi\u00f3 ayer mantener la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA) favorable para el proyecto \u201cCentral Hidroel\u00e9ctrica Cuervo\u201d.", "fecha": "2016-01-18T18:17:58Z", "url": "http://www.diarioaysen.cl/sitio/2016/01/18/comite-de-ministros-aprobo-construccion-de-proyecto-rio-cuervo-en-aysen/", "fuente": "diarioaysen.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 529, "fields": {"id_bd": "825", "nombre": "Aprueban la construcci\u00f3n de discutida hidroel\u00e9ctrica en la Patagonia", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Cuervo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Un comit\u00e9 de ministros de Chile confirm\u00f3 este lunes la construcci\u00f3n en la Patagonia de la hidroel\u00e9ctrica Rio Cuervo, de la compa\u00f1\u00eda australiana Energ\u00eda Austral, tras ordenar nuevas medidas dentro de la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental del proyecto.", "fecha": "2016-01-18T18:24:48Z", "url": "http://www.t13.cl/noticia/negocios/chile-ratifica-aprobacion-construccion-discutida-hidroelectrica-patagonia", "fuente": "www.t13.cl", "imagen": ""}}, {"model": "conflictos.noticias", "pk": 530, "fields": {"id_bd": "825", "nombre": "COMIT\u00c9 DE MINISTROS DIO VISTO BUENO A LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA CENTRAL HIDROEL\u00c9CTRICA EN R\u00cdO CUERVO", "conflicto": "Proyecto Central Hidroel\u00e9ctrica Cuervo", "bajada": "Revisada por \u00faltima vez el 20 de octubre del 2017", "texto": "Mantener la Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental (RCA), pero con algunas condiciones, fue la decisi\u00f3n adoptada esta ma\u00f1ana tras dos horas de an\u00e1lisis por el Consejo de Ministros, dando as\u00ed luz verde al proyecto de la central hidroel\u00e9ctrica de R\u00edo Cuervo, en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n.", "fecha": "2016-01-18T18:26:42Z", "url": "http://radiosantamaria.cl/2016/18/01/comite-de-ministros-dio-visto-bueno-a-la-construccion-de-la-central-hidroelectrica-en-rio-cuervo/", "fuente": "radiosantamaria.cl", "imagen": ""}}]