{"results": [{"lat": "-35, 38973512", "nombre": "Central de Respaldo San Javier", "lon": "-72, 3766289", "id_bd": "33"}, {"lat": "-36, 75132478", "nombre": "Cogeneraci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con excedentes de gas,  CAP Acero", "lon": "-73, 1324145", "id_bd": "59"}, {"lat": "-22, 097794", "nombre": "Aumento de Potencia  de Generaci\u00f3n y Uso de Mezclas de Petcoke y Carb\u00f3n en la  Central Termoel\u00e9ctrica Nueva Tocopilla", "lon": "-70, 213217", "id_bd": "1571"}, {"lat": "-23, 070409", "nombre": "CENTRAL TERMOELECTRICA ANGAMOS", "lon": "-70, 365255", "id_bd": "1104"}, {"lat": "-23, 089472", "nombre": "Central T\u00e9rmica Andino", "lon": "-70, 412632", "id_bd": "1136"}, {"lat": "-33, 70725264", "nombre": "Planta de Cogeneraci\u00f3n CMPC Tissue Talagante", "lon": "-70, 93773066", "id_bd": "446"}, {"lat": "-23, 090039", "nombre": "Central El\u00e9ctrica Luz Minera", "lon": "-70, 370989", "id_bd": "453"}, {"lat": "-33, 608148", "nombre": "Planta de Cogeneraci\u00f3n", "lon": "-70, 558332", "id_bd": "472"}, {"lat": "-29, 408574", "nombre": "Central T\u00e9rmica Barrancones", "lon": "-71, 324064", "id_bd": "1554"}, {"lat": "-23, 032045", "nombre": "Central a Gas Natural Ciclo Combinado Kelar", "lon": "-70, 321346", "id_bd": "500"}, {"lat": "-26, 407017", "nombre": "Central Andes Generaci\u00f3n", "lon": "-70, 044442", "id_bd": "532"}, {"lat": "-32, 757901", "nombre": "Central T\u00e9rmica RC Generaci\u00f3n", "lon": "-71, 471538", "id_bd": "992"}, {"lat": "-32, 752781", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Campiche", "lon": "-71, 478981", "id_bd": "1555"}, {"lat": "-23, 145079", "nombre": "Central Illapa", "lon": "-70, 406609", "id_bd": "591"}, {"lat": "-35, 542687", "nombre": "CENTRAL TERMOEL\u00c9CTRICA LOS ROBLES", "lon": "-72, 559359", "id_bd": "1021"}, {"lat": "-29, 494635", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Farellones", "lon": "-71, 325357", "id_bd": "1030"}, {"lat": "-34, 03291", "nombre": "Planta de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica Minera Florida EXP N\u00b0 171/2011", "lon": "-71, 024806", "id_bd": "636"}, {"lat": "-32, 932342", "nombre": "Unidades de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica de Respaldo,  Divisi\u00f3n Andina", "lon": "-70, 282508", "id_bd": "643"}, {"lat": "-23, 046656", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Illapa", "lon": "-70, 325978", "id_bd": "653"}, {"lat": "-29, 36644", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Colorada,  IV Regi\u00f3n (e-seia)", "lon": "-71, 048886", "id_bd": "1072"}, {"lat": "-33, 386216", "nombre": "Grupos de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica - TEHMCO S.A.", "lon": "-70, 752958", "id_bd": "694"}, {"lat": "-23, 073607", "nombre": "Planta Generadora Multicombustible \u2013 Proyecto ALMA", "lon": "-67, 97806", "id_bd": "696"}, {"lat": "-40, 27335", "nombre": "Central T\u00e9rmica Polincay", "lon": "-73, 06707", "id_bd": "729"}, {"lat": "-32, 752651", "nombre": "Ajuste de la Disposici\u00f3n General de las Instalaciones de la Central Nueva Ventanas (e-seia)", "lon": "-71, 480044", "id_bd": "1049"}, {"lat": "-36, 162543", "nombre": "Generaci\u00f3n de Respaldo Peumo (e-seia)", "lon": "-71, 832463", "id_bd": "908"}, {"lat": "-33, 903068", "nombre": "Instalaci\u00f3n de un Grupo de Generaci\u00f3n de Energ\u00eda El\u00e9ctrica en Alimentos Agrosuper Ltda,  Planta de Alimentos Longovilo", "lon": "-71, 413484", "id_bd": "773"}, {"lat": "-34, 870771", "nombre": "Central El\u00e9ctrica Teno (e-seia)", "lon": "-71, 138338", "id_bd": "988"}, {"lat": "-27, 691072", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Castilla", "lon": "-71, 036134", "id_bd": "1552"}, {"lat": "-32, 770324", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Energ\u00eda Minera", "lon": "-71, 47512", "id_bd": "940"}, {"lat": "-29, 452343", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Cruz Grande", "lon": "-71, 310826", "id_bd": "1553"}, {"lat": "-28, 523336", "nombre": "Planta de Equipos Generadores de Vallenar (e-seia)", "lon": "-70, 963049", "id_bd": "911"}, {"lat": "-28, 508538", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Maitencillo (e-seia)", "lon": "-70, 91914", "id_bd": "921"}, {"lat": "-23, 073144", "nombre": "EIA Central Termoel\u00e9ctrica Cochrane", "lon": "-70, 36746", "id_bd": "930"}, {"lat": "-39, 799967", "nombre": "Central Calle Calle (e-seia)", "lon": "-73, 188781", "id_bd": "943"}, {"lat": "-26, 56046", "nombre": "INSTALACION DE GRUPOS ELECTROGENOS DE RESPALDO DIVISION MANTOVERDE (e-seia)", "lon": "-70, 326933", "id_bd": "950"}, {"lat": "-40, 578615", "nombre": "Ampliacion Central Chuyaca (e-seia)", "lon": "-73, 088467", "id_bd": "952"}, {"lat": "-26, 380886", "nombre": "EMELDA,  Empresa El\u00e9ctrica Diego de Almagro (e-seia)", "lon": "-70, 022355", "id_bd": "953"}, {"lat": "-22, 33942", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Salar (e-seia)", "lon": "-68, 876337", "id_bd": "954"}, {"lat": "-30, 13304", "nombre": "Central El Pe\u00f1\u00f3n (e-seia)", "lon": "-71, 226664", "id_bd": "966"}, {"lat": "-27, 492567", "nombre": "Central T\u00e9rmica Generadora del Pac\u00edfico (e-seia)", "lon": "-70, 382298", "id_bd": "967"}, {"lat": "-41, 517246", "nombre": "Central de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica 90 MW Trap\u00e9n (e-seia)", "lon": "-73, 076509", "id_bd": "980"}, {"lat": "-20, 97908", "nombre": "Planta de Cogeneraci\u00f3n de Energ\u00eda El\u00e9ctrica,  Sector Ujina (e-seia)", "lon": "-68, 593762", "id_bd": "981"}, {"lat": "-26, 400754", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Diego de Almagro (e-seia)", "lon": "-70, 037859", "id_bd": "982"}, {"lat": "-22, 165445", "nombre": "Central Barriles (e-seia)", "lon": "-70, 090033", "id_bd": "985"}, {"lat": "-22, 927406", "nombre": "Construcci\u00f3n y Operaci\u00f3n Parque de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica e Instalaciones Complementarias de Minera El Tesoro (e-seia)", "lon": "-69, 097634", "id_bd": "987"}, {"lat": "-28, 578432", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Punta Alcalde", "lon": "-71, 2874", "id_bd": "1548"}, {"lat": "-34, 241905", "nombre": "Central El\u00e9ctrica Colihues (e-seia)", "lon": "-70, 670629", "id_bd": "989"}, {"lat": "-31, 815056", "nombre": "Construcci\u00f3n y Operaci\u00f3n Parque de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica e Instalaciones Complementarias (e-seia)", "lon": "-70, 588693", "id_bd": "991"}, {"lat": "-20, 769796", "nombre": "Estudio de Impacto Ambiental Central Patache", "lon": "-70, 181013", "id_bd": "836"}, {"lat": "-26, 415929", "nombre": "Proyecto Central T\u00e9rmica Gerdau AZA Generaci\u00f3n (e-seia)", "lon": "-70, 021821", "id_bd": "994"}, {"lat": "-36, 922044", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Santa Li0 en Charr\u00faa . (e-seia)", "lon": "-71, 286357", "id_bd": "1032"}, {"lat": "-20, 779639", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Pac\u00edfico", "lon": "-70, 181675", "id_bd": "1550"}, {"lat": "-43, 091079", "nombre": "Proyecto Traslado Central Quellon (e-seia)", "lon": "-73, 614876", "id_bd": "1022"}, {"lat": "-31, 905378", "nombre": "Central Espino (e-seia)", "lon": "-71, 480817", "id_bd": "1023"}, {"lat": "-26, 854874", "nombre": "Generaci\u00f3n de Energ\u00eda El\u00e9ctrica Puerto Punta Totoralillo (e-seia)", "lon": "-70, 81333", "id_bd": "1036"}, {"lat": "-32, 787589", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Quintero", "lon": "-71, 486074", "id_bd": "1044"}, {"lat": "-27, 484818", "nombre": "Central Electrica Cenizas (e-seia)", "lon": "-70, 391857", "id_bd": "1060"}, {"lat": "-32, 924748", "nombre": "Central Combinada ERA", "lon": "-71, 505087", "id_bd": "1074"}, {"lat": "-31, 935631", "nombre": "GENERACI\u00d3N DE RESPALDO (e-seia)", "lon": "-71, 477564", "id_bd": "1093"}, {"lat": "-42, 145007", "nombre": "Planta de Respaldo 36 MW (e-seia)", "lon": "-73, 713749", "id_bd": "1103"}, {"lat": "-37, 193535", "nombre": "CENTRAL TERMOEL\u00c9CTRICA PIRQUENES (e-seia)", "lon": "-73, 19669", "id_bd": "1507"}, {"lat": "-37, 041689", "nombre": "Complejo Termoel\u00e9ctrico Coronel", "lon": "-73, 13471", "id_bd": "1115"}, {"lat": "-34, 232663", "nombre": "Central Esperanza (e-seia)", "lon": "-70, 68026", "id_bd": "1124"}, {"lat": "-31, 950245", "nombre": "Ampliaci\u00f3n Central Olivos (e-seia)", "lon": "-71, 479343", "id_bd": "1526"}, {"lat": "-33, 416679", "nombre": "OPERACI\u00d3N PROGRESIVA DEL PROYECTO CONVERSI\u00d3N A GAS DE LA CENTRAL RENCA (e-seia)", "lon": "-70, 687338", "id_bd": "1202"}, {"lat": "-35, 621012", "nombre": "Central T\u00e9rmica San Ignacio (e-seia)", "lon": "-71, 539836", "id_bd": "1213"}, {"lat": "-25, 003943", "nombre": "Planta de Autogeneraci\u00f3n El\u00e9ctrica a Gas para Minera Montecristo (e-seia)", "lon": "-70, 462836", "id_bd": "1241"}, {"lat": "-33, 103158", "nombre": "Proyecto de Ciclo Combinado Central Laguna Verde. V Regi\u00f3n", "lon": "-71, 677221", "id_bd": "1246"}, {"lat": "-37, 106312", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Ciclo Combinado Campanario", "lon": "-72, 291279", "id_bd": "1259"}, {"lat": "-37, 080927", "nombre": "Desarrollo de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica Los Pinos", "lon": "-72, 327838", "id_bd": "1262"}, {"lat": "-34, 033912", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Candelaria", "lon": "-70, 612585", "id_bd": "1343"}, {"lat": "-22, 493101", "nombre": "Planta Bicentenario", "lon": "-68, 922711", "id_bd": "1291"}, {"lat": "-31, 94162482", "nombre": "Central de Respaldo Los C\u00f3ndores - 100 MW", "lon": "-71, 47746163", "id_bd": "1457"}, {"lat": "-35, 539635", "nombre": "Estaci\u00f3n Generadora de Curic\u00f3", "lon": "-71, 517314", "id_bd": "1357"}, {"lat": "-22, 81472", "nombre": "Conversi\u00f3n a Gas Natural del Proceso de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica", "lon": "-69, 39938", "id_bd": "1382"}, {"lat": "-32, 92571877", "nombre": "Central Nueva ERA", "lon": "-71, 49217728", "id_bd": "1447"}, {"lat": "-29, 11350211", "nombre": "Central de Respaldo Pajonales - 100 MW", "lon": "-70, 91423817", "id_bd": "1452"}, {"lat": "-37, 28566061", "nombre": "Ampliaci\u00f3n planta de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica a base de GNL Los \u00c1ngeles", "lon": "-72, 35351639", "id_bd": "1461"}, {"lat": "-31, 14253188", "nombre": "Proyecto Central de Respaldo Combarbal\u00e1 \u2013 75 MW", "lon": "-71, 08714337", "id_bd": "1462"}, {"lat": "-32, 93013738", "nombre": "PMGD CONCON GNL", "lon": "-71, 49216224", "id_bd": "1468"}, {"lat": "-23, 092906", "nombre": "Central Termoel\u00e9ctrica Ttanti", "lon": "-70, 424595", "id_bd": "1500"}, {"lat": "-36, 68480937", "nombre": "Proyecto GNL Penco - Lirqu\u00e9n", "lon": "-72, 99669234", "id_bd": "1574"}, {"lat": "-37, 04381", "nombre": "Central Santa Mar\u00eda", "lon": "-73, 13196", "id_bd": "1581"}, {"lat": "-18, 47835076", "nombre": "CAMBIO TECNOL\u00d3GICO CENTRAL T\u00c9RMICA PARINACOTA", "lon": "-70, 2581035", "id_bd": "291"}, {"lat": "-20, 206251", "nombre": "Planta Generadora de Electricidad y Respaldo a Zofri S.A.", "lon": "-70, 12933", "id_bd": "1566"}, {"lat": "-37, 02257275", "nombre": "Optimizaci\u00f3n Central Termoel\u00e9ctrica Bocamina Segunda Unidad", "lon": "-73, 16479261", "id_bd": "332"}, {"lat": "-36, 86864126", "nombre": "Central El Campesino", "lon": "-72, 27760332", "id_bd": "1489"}, {"lat": "-23, 086406", "nombre": "Actualizaci\u00f3n Infraestructura Energ\u00e9tica Mejillones", "lon": "-70, 405139", "id_bd": "239"}, {"lat": "-32, 628538", "nombre": "Central Ciclo Combinado Los Rulos", "lon": "-71, 011943", "id_bd": "1484"}, {"lat": "-32, 924169", "nombre": "Central de Gas Natural Aconcagua", "lon": "-71, 503452", "id_bd": "1578"}, {"lat": "-27, 48579321", "nombre": "60 MW Sistema de Almacenamiento de Energ\u00eda BESS-Guacolda", "lon": "-70, 38906537", "id_bd": "1472"}]}